<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre001566" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Molière à Shakespeare</title>
                <title type="sub">Prologue</title>
                <title type="sub">Dit par M. Got, Doyen des Sociétaires</title>
                <title type="sub">With A Literal Translation</title>
                <title type="sub">Price : One Shilling</title>
                <author>
      <persName>
        <forename>Jean</forename>
        <surname>Aicard</surname>
      </persName><!--Wikidata label: Jean Aicard-->
      <idno type="wikidata">Q726967</idno>
      <idno type="isni">0000000108909137</idno>
    </author><!--Jean AICARD (1848-1921)-->
                <editor>Paul FIEVRE</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/AICARD_MOLIEREASCHAKESPEARE.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/AICARD_MOLIEREASCHAKESPEARE.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96116621</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="narrateur" sex="MALE">
                        <persName>Narrateur</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Prologue</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1879">
                <desc/>
            </event>
            <event type="premiere" when="1879-06-02">
                <desc>Représentations de la Comédie Française le 2 juin 1879, À GAIETY-THEATRE</desc>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">MOLIÈRE À SHAKESPEARE</titlePart>
			<titlePart type="sub">PROLOGUE</titlePart>
			<titlePart type="sub">DIT PAR M. GOT, Doyen des sociétaires</titlePart>
			<titlePart type="sub">WITH A LITERAL TRANSLATION</titlePart>
			<titlePart type="sub">PRICE : ONE SHILLING</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1879">M DCCC LXXIX</docDate>
		<docAuthor>PAR JEAN AICARD</docAuthor>
		<!--<docImprint>-->
            <docImprint>PARIS IMPRIMERIE DE JOUAUST.</docImprint><!--</docImprint>-->
		<performance>
			<ab type="premiere">Représentations de la Comédie Française le 2 juin 1879, À GAIETY-THEATRE</ab>
		</performance>

	<castList>
                <head>PERSONNAGES</head>
		<castItem>
                    <role corresp="#narrateur">NARRATEUR</role>, M. Got.</castItem>
	</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Paris" country="France" periode="XVIIème" gps="48.856614, 2.352222"/>-->
	</front>
<body>
<div type="acte" n="1">
                <head>MOLIÈRE A SHAKESPEARE</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head/>
<stage type="explicit">L'acteur, en présence des deux bustes de Shakespeare et de Molière, et entouré de tous les comédiens du Théâtre-Français, salue d'abord Shakespeare.</stage>
<stage type="explicit">The actor, - in the presence of the two busts of Shakespeare and Molière, and surrounded by all the artists of the « Théâtre-Français », - bowsfirst to Shakespeare.</stage>
<sp who="#narrateur">
                        <speaker/>
                        <ab type="quatrain"><!--<poem>-->
<lg n="1">
	<l n="1" part="I">SHAKESPEARE !</l>
	<l n="1" part="F">His noble name hovers above the two Worlds ;</l>
	<l n="2">In every man's mind it lives, it speaks, - it EXISTS,</l>
	<l n="3">Better than in the days when,-with his headfull of profound things,-</l>
	<l n="4">The tragic comedian called Hamlet into life.</l>
</lg>
<lg n="1">
	<l n="5">SHAKESPEARE ! </l>
	<l n="5">Son grand nom plane sur les deux Mondes,</l>
	<l n="6">Et dans tout esprit d'homme il vit, il parle,- il est,</l>
	<l n="7">Mieux qu'aux jours où, cerveau plein de choses profondes,</l>
	<l n="8">Comédien tragique, il faisait vivre Hamlet,</l>
</lg>
<lg n="2">
	<l n="9">He typifies a country, the North, the strong race,</l>
	<l n="10">He brings his heart, the universal heart;</l>
	<l n="11">And, as a divine creator, this Master, - force and grace itself, -</l>
	<l n="12">Makes England illustrious and glorious under the heavens.</l>
</lg>
<lg n="3">
	<l n="13">He lived. - He knew all the cares of a man's life;</l>
	<l n="14">(t Of woman born ", he suffered from hatred and from love;</l>
	<l n="15">He knew poverty, and, like Plautus at Rome,</l>
	<l n="16">From an artisan he made himself a sovereign of souls.</l>
</lg>
<lg n="4">
	<l n="17">He thought. - His head, like a stupendous camera_obscura,</l>
	<l n="18">Reflected the whole Universe in full, - body, soul and mind!</l>
	<l n="19">Thus gifted by nature, he added History unto himself :</l>
	<l n="20">In Plutarch's page the ancient World conversed with him.</l>
</lg>
<lg n="5">
	<l n="21">He sang. - The inmost recesses of the soul he brings to light,</l>
	<l n="22">The dream of life, all earthly goods, all earthly evil4,</l>
	<l n="23">love, affection, horror, joy, madness, crime,</l>
	<l n="24">All, - all !...- a storm, - an own of word !</l>
</lg>
<lg n="6">
	<l n="25">Il incarne un pays, le Nord, la forte race;</l>
	<l n="26">Il apporte son coeur, le coeur universel,</l>
	<l n="27">Et, créateur divin, ce maître, - force et grâce, -</l>
	<l n="28">Fait l'Angleterre illustre et grande sous le ciel.</l>
</lg>
<lg n="7">
	<l n="29">Il vécut. - Il connut tout le souci d'être homme;</l>
	<l n="30">Fils de femme, il souffrit par la haine et l'amour;</l>
	<l n="31">Il connut la misère, et, comme Plaute à Rome,</l>
	<l n="32">De manoeuvre, il se fit roi des âmes un jour.</l>
</lg>
<lg n="8">
	<l n="33">Il pensait. - Son cerveau, terrible chambre noire,</l>
	<l n="34">Portait tout l'Univers, - corps, âme, esprit, - complet !</l>
	<l n="35">Ainsi fait, à lui-même il ajoutait l'Histoire:</l>
	<l n="36">Dans Plutarque, le monde antique lui parlait.</l>
</lg>
<lg n="9">
	<l n="37">Il chanta. - Tout le fond de la vie, il l'exprime :</l>
	<l n="38">Le songe d'exister, tous les biens, tous les maux,</l>
	<l n="39">Amour, tendresse, horreur, gaîté, folie et crime,</l>
	<l n="40">Tout, - tout!... Et c'est l'orage et l'océan des mots!</l>
</lg>
<lg n="10">
	<l n="41">It is the Ocean! You see in him those terrible tides</l>
	<l n="42">Which seem the onset of a nightly deluge;</l>
	<l n="43">Screams, sobs, the hurried flights of despairing souls....</l>
	<l n="44">It overflows !... Behold, its wave flows back and retires.</l>
</lg>
<lg n="11">
	<l n="45">Hamlet, Othello, Macbeth, Lear, - so many tempests!...</l>
	<l n="46">O dreams, more real still than beings of flesh,</l>
	<l n="47">You also, Desdemona, Ophelia, - you ARE !</l>
	<l n="48">You, pale sisters of the « airy » Ariel.</l>
</lg>
<lg n="12">
	<l n="49">And you, Romeo, Falstaff, you all are SHAKESPEARE !</l>
	<l n="50">And, with words only, - those words which he called vain, -</l>
	<l n="51">He has created this people, - a people that breathes,</l>
	<l n="52">A strange and powerful choir of divine dreams.</l>
</lg>
<lg n="13">
	<l n="53">Three centuries ago he lived : to England,</l>
	<l n="54">Since then, this gentle conqueror has given a world,</l>
	<l n="55">And never shall the praise of Nations</l>
	<l n="56">Proclaim a nobler and more glorious Poet !...</l>
</lg>
<lg n="14">
	<l n="57">C'est l'Océan ! Il a parfois de ces marées</l>
	<l n="58">Qui semblent un assaut de déluge et de nuit :</l>
	<l n="59">Cris, sanglots, tournoiements d'âmes désespérées...</l>
	<l n="60">Il déborde!... Voyez, son flot retourne à lui.</l>
</lg>
<lg n="15">
	<l n="61">C'est Hamlet, Othello, Macbeth, Lear, - des tempêtes!...</l>
	<l n="62">Ô rêves, plus vivants que des êtres de chair!</l>
	<l n="63">... Vous aussi, Desdémone, Ophélia, - vous ÊTES !</l>
	<l n="64">Soeurs pâles d'Ariel qui va flottant dans l'air.</l>
</lg>
<lg n="16">
	<l n="65">Et Roméo, Falstaff, et vous tous, c'est SHAKESPEARE!</l>
	<l n="66">Et rien qu'avec des mots,-ces mots qu'il disait vains,-</l>
	<l n="67">Il a créé ce peuple, un peuple qui respire,</l>
	<l n="68">Choeur étrange et puissant de mensonges divins.</l>
</lg>
<lg n="17">
	<l n="69">Il a vécu voilà trois siècles. L'Angleterre</l>
	<l n="70">Doit un monde idéal à ce doux conquérant,</l>
	<l n="71">Et l'acclamation des peuples de la Terre</l>
	<l n="72">Ne saluera jamais un poète plus grand...</l>
</lg>
<lg n="18">
<stage type="watch">The actor turning to Molifere's bust</stage>
	<l n="73" part="I">MOLIÈRE !</l>
	<l n="73" part="F">From the old World to the new his great name flies;</l>
	<l n="74">While thoroughly french, he is a greek, both by his race and destiny.</l>
	<l n="75">Whoever can read has read thee, o Master !... But, being ours,</l>
	<l n="76">Thou knowest what thy sons can say of thee.</l>
</lg>
<lg n="19">
	<l n="77">To laugh and moralise was to thee the same thing;</l>
	<l n="78">In Lucretius' page the ancient World conversed with thee;</l>
	<l n="79">Alceste was thyself, o morose satirist,</l>
	<l n="80">O jester, who, under thy mask, didst weep like Hamlet.</l>
</lg>
<lg n="20">
	<l n="81">With eye fixed on truth, thou didst go through life,</l>
	<l n="82">Surrounded with lies and vulgarity, -</l>
	<l n="83">Poor plaintive fool, by Envy harassed,</l>
	<l n="84">O King 1 in spite of Kings insulted in thy grave!</l>
</lg>
<lg n="21">
<stage type="watch">L'acteur se tourne du côté de Molière.</stage>
	<l n="85" part="I">MOLIÈRE !</l>
	<l n="85" part="F">Son grand nom va du vieux Monde à l'autre;</l>
	<l n="86">Bien Français, il est Grec; c'est sa race, sa loi.</l>
	<l n="87">Qui sait lire t'a lu, maître !... Mais, étant nôtre,</l>
	<l n="88">Tu sais ce que tes fils peuvent dire de toi.</l>
</lg>
<lg n="22">
	<l n="89">Rire et philosopher pour toi fut même chose ;</l>
	<l n="90">Dans Lucrèce, le monde antique te parlait ;</l>
	<l n="91">Alceste, c'était toi, satirique morose,</l>
	<l n="92">Rieur qui, sous ton masque, as pleuré comme Hamlet.</l>
</lg>
<lg n="23">
	<l n="93">L'oeil fixé sur le vrai, tu traversas la vie,</l>
	<l n="94">Entouré de mensonge et de vulgarité,</l>
	<l n="95">Pauvre bouffon plaintif que harcela l'Envie,</l>
	<l n="96">Ô roi ! malgré les rois dans ta tombe insulté !</l>
</lg>
<lg n="24">
	<l n="97">Thou didst meet death with face erect, like a Roman soldie,</l>
	<l n="98">Mocking thy sufferings by a superhuman effort. -</l>
	<l n="99">... They are vanquished, all those at whom thou didst laugh, o genius!</l>
	<l n="100">And thy laughter, after thee, triumphs over Death !</l>
</lg>
<lg n="25">
	<l n="101">What thou wast ever thy end reveals :</l>
	<l n="102">Thy heart bled under thy merry garment,</l>
	<l n="103">But, o indomitable heart, each new grief</l>
	<l n="104">Increased thy spirited mirth and the fire of thy eyes.</l>
</lg>
<lg n="26">
	<l n="105">And both thy real griefs and undefined cares,</l>
	<l n="106">Thy despair in love, thy screams, thou didst repress them !...</l>
	<l n="107">Thus does the Latin Sea impose on its beautiful waves</l>
	<l n="108">Tideless rhythms between its Latin shores.</l>
</lg>
<lg n="27">
	<l n="109">It teaches LOVE, GRACE, LIGHT ;</l>
	<l n="110">Homer and Phidias received its lessons...</l>
	<l n="111">ORDER, CALM, CLEARNESS, - such is thy work, O MOLIÈRE,</l>
	<l n="112">The image of a whole Race and a whole Art !</l>
</lg>
<lg n="28">
	<l n="113">Tu sus mourir debout, tel qu'un soldat de Rome,</l>
	<l n="114">Te moquant de ton mal par un étrange effort!</l>
	<l n="115">... Ils sont vaincus, tous ceux dont tu riais, grand homme,</l>
	<l n="116">Et ton rire après toi triomphe de la Mort!</l>
</lg>
<lg n="29">
	<l n="117">Ce que tu fus toujours, ta fin nous le révèle :</l>
	<l n="118">Ton coeur était saignant sous le pourpoint joyeux;</l>
	<l n="119">Mais, obstiné lutteur, chaque douleur nouvelle</l>
	<l n="120">Croissait ta verve heureuse et l'éclat de tes yeux.</l>
</lg>
<lg n="30">
	<l n="121">Et tes soucis réels comme les peines vagues,</l>
	<l n="122">Tes désespoirs d'amour, tes cris, tu les contins!...</l>
	<l n="123">Ainsi la Mer Latine impose aux belles vagues</l>
	<l n="124">Des rythmes sans marée entre ses bords latins.</l>
</lg>
<lg n="31">
	<l n="125">Elle enseigne l'amour, la grâce, la lumière;</l>
	<l n="126">Homère et Phidias furent ses écoliers...</l>
	<l n="127">Règle, calme, clarté, - c'est ton oeuvre, MOLIÈRE,</l>
	<l n="128">Image d'une race et d'un art tout entiers.</l>
</lg>
<lg n="32">
	<l n="129">In their melodious bark, Alceste and Celimène,</l>
	<l n="130">Tartuffe, Orgon, and all, - thy glorious fools, -</l>
	<l n="131">Pass, playing again before us the comedy of life</l>
	<l n="132">On waves - like thee, smiling and deep.</l>
</lg>
<lg n="33">
	<l n="133">O thou, our immortal honour, all the Earth,</l>
	<l n="134">O peerless Poet, hails thee in this day!</l>
<stage type="toward">To Shakespeare :</stage>
	<l n="135">Thou, SHAKESPEARE, England's immortal pride,</l>
	<l n="136">MOLIÈRE hails thee ! And FRANCE with him !</l>
<stage type="toward">To the audience :</stage>
</lg>
<lg n="34">
	<l n="137">Under the protection of these names, our highest glories,</l>
	<l n="138">We hail you, our Spectators, our Hosts,</l>
	<l n="139">Englishmen ! Once before, - ten years ago, - when a dark wind</l>
	<l n="140">Was blowing, covering despairing France with grief, -</l>
</lg>
<lg n="35">
	<l n="141">Dans leur barque chantante, Alceste et Célimène,</l>
	<l n="142">Tartufe, Orgon, et tous, - tes glorieux bouffons, -</l>
	<l n="143">Passent, nous rejouant la comédie humaine,</l>
	<l n="144">Sur des flots, - comme toi souriants et profonds.</l>
</lg>
<lg n="36">
	<l n="145">Ô toi, notre immortel honneur, - toute la Terre,</l>
	<l n="146">Poète sans pareil, te salue aujourd'hui!</l>
<stage type="toward">S'adressant à Shakespeare :</stage>
	<l n="147">Toi, SHAKESPEARE, immortel honneur de l'Angleterre,</l>
	<l n="148">MOLIÈRE te salue ! et la France avec lui!</l>
</lg>
<lg n="37">
<stage type="toward">Au public :</stage>
	<l n="149">À l'abri de ces noms, nos gloires les plus hautes,</l>
	<l n="150">Nous vous saluons, vous, nos spectateurs, nos hôtes,</l>
	<l n="151">Anglais ! - Déjà (voici dix ans), lorsqu'un vent noir</l>
	<l n="152">Soufflait, couvrant de deuil la France au désespoir,</l>
</lg>
<lg n="38">
	<l n="153">Wandering, desolate children of wounded France,</l>
	<l n="154">We went spreading abroad our Country's soul,</l>
	<l n="155">And you applauded, with your voices and your hearts,</l>
	<l n="156">Unconquerable genius, and victorious MOLIÈRE.</l>
</lg>
<lg n="39">
	<l n="157">O land of SHAKESPEARE ! o hospitable land 1</l>
	<l n="158">We, the comedians and the sons of MOLIÈRE,</l>
	<l n="159">We had promised thee to come back once more.</l>
	<l n="160">Well! we are here all together again,</l>
	<l n="161">But prouder, happier, on this English shore</l>
	<l n="162">Which wellcomed us in bad times.</l>
	<l n="163">And we say : Hail to thee, free country, old soil,</l>
	<l n="164">To exiles kind, - thou, nest, whence, every day,</l>
	<l n="165">An idea takes its flight, moving its genial wings</l>
	<l n="167">To follow thy ships over the waters of two Worlds!</l>
	<l n="168">Hail to thee, isolated world, that fillest the Universe</l>
	<l n="169">With a noise of labour, like the noise of the Sea I</l>
	<l n="170">- In Art and in joy, to England hail !...</l>
</lg>
<lg n="40">
	<l n="171">Errants, fils désolés de la France amoindrie,</l>
	<l n="172">Nous allions répandant l'âme de la patrie,</l>
	<l n="173">Et vous applaudissiez de la voix et du coeur</l>
	<l n="174">Le génie invincible et MOLIÈRE vainqueur.</l>
</lg>
<lg n="41">
	<l n="175">Ô terre de SHAKESPEARE, ô terre hospitalière,</l>
	<l n="176">Nous les comédiens et les fils de MOLIÈRE,</l>
	<l n="177">Nous te l'avions promis de revenir un jour :</l>
	<l n="178">Eh bien, nous voici tous ensemble de retour,</l>
	<l n="179">Mais plus fiers, plus heureux, sur cette rive anglaise</l>
	<l n="180">Qui nous fit bon accueil dans une heure mauvaise,</l>
	<l n="181">Et nous disons : « Salut, terre libre, vieux sol</l>
	<l n="182">Clément à l'exil, - nid d'où chaque jour prend vol</l>
	<l n="183">Une idée, agitant ses deux ailes fécondes</l>
	<l n="184">Pour suivre tes vaisseaux sur les eaux des deux Mondes !</l>
	<l n="185">Salut, monde isolé, qui remplit l'Univers</l>
	<l n="186">D'un bruit de chantier,grand comme le bruit des mers !</l>
	<l n="187">Salut dans l'Art, et dans la joue, à l'Angleterre !</l>
</lg>
<lg n="42">
	<l n="188">Above all the kingdoms of the Earth,</l>
	<l n="189">Above our Flags, extends one only Azure,</l>
	<l n="190">One only Ether, one only ever pure Space,</l>
	<l n="191">And this blue sky, which expands without frontiers,</l>
	<l n="192">Is Ideal Art, - light, azure and gay, -</l>
	<l n="193">ART, the common land of freed minds,</l>
	<l n="194">Where Love speaks best in sacred rhythms,</l>
	<l n="195">Where the greatest are those whom Justice inspires,</l>
	<l n="196">Where MOLIÈRE smiles - in glory - to SHAKSPEARE !</l>
	<l n="197">Au-dessus de tous les royaumes de la Terre,</l>
	<l n="198">Par-dessus nos Drapeaux, s'étend un seul azur,</l>
	<l n="199">Un seul éther, un seul espace toujours pur;</l>
	<l n="200">Et ce ciel bleu, qui sans frontières se déploie,</l>
	<l n="201">C'est l'IDÉAL, c'est l'ART, - lumière, azur et joie, -</l>
	<l n="202">L'ART, le pays commun des esprits délivrés,</l>
	<l n="203">Où l'amour parle mieux dans les rythmes sacrés,</l>
</lg>
</ab>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>