<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Un Mécontent</title>
                <title type="sub">Monologue</title>
                <title type="sub">Monologue Dit par Coquelin Cadet de la Comédie-Française</title>
                <title type="sub">Prix : 1 franc.</title>
                <author>
      <idno type="isni">000000012142939X</idno>
      <idno type="wikidata">Q371905</idno>
      <persName>
        <forename>Alphonse</forename>
        <surname>Allais</surname>
      </persName>
    </author><!--Alphonse ALLAIS (1854-1905)-->
                <editor>Paul FIEVRE</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000013</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/ALLAIS_MECONTENT.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/ALLAIS_MECONTENT.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="print" when="1889"/>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="un-homme" sex="MALE">
                        <persName>Un Homme</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Monologue</term>
                    <term>prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">UN MÉCONTENT</titlePart>
			<titlePart type="sub">MONOLOGUE</titlePart>
			<titlePart type="sub">MONOLOGUE DIT PAR COQUELIN CADET de la Comédie-Française</titlePart>
			<titlePart type="sub">Prix : 1 franc.</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1889">1889 Tous droits réservés.</docDate>
		<docAuthor>ALPHONSE ALLAIS</docAuthor>
		<div type="docImprint">
			<!--TODO: handling of editor name at this place unclear <editor id="OLLENDORF">PARIS, PAUL OLLENDORF ÉDITEUR, 28 bis, rue de Richelieu, 28 bis.</editor>-->			
		</div>
	<castList>
                <head>PERSONNAGE</head>
	<castItem>
                    <role corresp="#un-homme">UN HOMME</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="bourgeois"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->.</castItem> 
	</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Paris" country="France" periode="XIXème" gps="48.856614, 2.352222"/>-->
</front>
<body>
<div type="acte" n="1">
                <head>UN MÉCONTENT</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head/>
<sp who="#un-homme">
                        <speaker>UN HOMME.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">L'homme qui, sur le trottoir, attendait l'omnibus Batignolles-Clichy-Odéon en même temps que moi, certainement je le connaissais, mais où l'avais-je vu, et comment s'appelait-il ? </s>
	<s n="2">Cruelle énigme !</s>
</p>
                        <p n="2">
	<s n="1">Sans être un jeune homme, c'était un homme jeune encore.</s>
</p>
                        <p n="3">
	<s n="1">Ses traits, ses façons, toute son allure indiquaient un personnage inquiet, susceptible et ronchonneur.</s>
</p>
                        <p n="4">
	<s n="1">Enfin l'omnibus arriva.</s>
</p>
                        <p n="5">
	<s n="1">À l'appel des numéros, la foule se rua, pataugeant dans la boue qui, ce jour-là, couvrait Paris de son manteau fluide et particulièrement copieux.</s>
</p>
                        <p n="6">
	<s n="1">Le 7, le 8, le 9 montèrent.</s>
</p>
                        <p n="7">
	<s n="1">L'homme jeune encore, porteur du n° 10, grommela des paroles de désappointement qui se conclurent par un cri de : Vive Boulanger !
</s>
</p>
                        <p n="8">
	<s n="1">- Allons ! bon, pensai-je, un mécontent !</s>
</p>
                        <p n="9">
	<s n="1">Nouvelle attente, nouvel omnibus, nouveau pataugeage.</s>
</p>
                        <p n="10">
	<s n="1">Cette fois-ci, nous pûmes monter sur la plate-forme, mon provisoire inconnu et moi. </s>
	<s n="2">Je payai ma place au moyen de trois décimes de bronze.</s>
</p>
                        <p n="11">
	<s n="1">L'homme en fit autant à l'aide d'une pièce de 2 francs, sur laquelle le conducteur lui rendit une somme de 1 franc 70 exclusivement composée de monnaie de billon.</s>
</p>
                        <p n="12">
	<s n="1">- Que voulez-vous que je fasse de toute cette mitraille ? s'écria l'homme, exaspéré.</s>
</p>
                        <p n="13">
	<s n="1">- Je regrette beaucoup, répondit le conducteur avec une courtoisie qu'on a peu coutume de rencontrer chez cet ordre de fonctionnaires, mais je n'ai pas une seule pièce blanche dans ma sacoche.</s>
</p>
                        <p n="14">
	<s n="1">Toujours grommelant, l'homme distribua ses trente-quatre sous dans des poches différentes et poussa un second cri de : Vive Boulanger !</s>
</p>
                        <p n="15">
	<s n="1">À ce moment, il m'aperçut, me reconnut et serra ma main avec les signes extérieurs de la plus vive allégresse.</s>
</p>
                        <p n="16">
	<s n="1">- Je suis sûr que tu ne me reconnais pas ? fit-il.</s>
</p>
                        <p n="17">
	<s n="1">- Si, si, mais je ne me rappelle pas bien...</s>
</p>
                        <p n="18">
	<s n="1">- Je l'aurais parié !... </s>
	<s n="2">Il n'y a qu'à moi que cela arrive. </s>
	<s n="3">Je reconnais tous mes amis, et pas un seul de mes amis ne me reconnaît... </s>
	<s n="4">Vive Boulanger !</s>
</p>
                        <p n="19">
	<s n="1">Il se décida à se nommer : Fortuné Bidard, et tout de suite je reconnus mon vieux camarade de collège.</s>
</p>
                        <p n="20">
	<s n="1">Fortuné Bidard ! </s>
	<s n="2">Si jamais un nom s'applique mal à une personnalité, c'est bien celui-là. </s>
	<s n="3">Dès sa plus tendre enfance, la vie ne fut pour lui qu'une perpétuelle récolte de guignes, qu'une forêt de gaffes, qu'un ouragan de pensums immérités.</s>
</p>
                        <p n="21">
	<s n="1">Chaque journée se marquait par un épisode malencontreux survenu à Bidard : en classe, dans la rue ou dans sa famille.</s>
</p>
                        <p n="22">
	<s n="1">Excellent élève, il n'arrivait jamais à décrocher le plus petit prix ou le moindre accessit.</s>
</p>
                        <p n="23">
	<s n="1">C'est à croire qu'une légion de mauvais petits démons tourbillonnait autour de Fortuné, s'ingéniant à faire rater ses pauvres entreprises.</s>
</p>
                        <p n="24">
	<s n="1">Une aventure, entre autres :</s>
</p>
                        <p n="25">
	<s n="1">Un jour, on faisait une composition de mathématiques pour le concours général. </s>
	<s n="2">Fortuné travaillait avec un acharnement mêlé de joie. </s>
	<s n="3">Évidemment, ça marchait bien.</s>
</p>
                        <p n="26">
	<s n="1">Tout à coup, Bidard s'essuya le front et se frotta les mains d'un air absolument satisfait.</s>
</p>
                        <p n="27">
	<s n="1">- Tu as fini ? lui demandai-je à voix basse.</s>
</p>
                        <p n="28">
	<s n="1">- Oui, je n'ai plus qu'à mettre au net... </s>
	<s n="2">Épatant, mon cher, je n'ai pas manqué un problème.</s>
</p>
                        <p n="29">
	<s n="1">Puis, avant de recopier sa composition, il leva le bras droit et fit claquer ses doigts. </s>
	<s n="2">Le pion comprit et voulut bien acquiescer.</s>
</p>
                        <p n="30">
	<s n="1">L'absence de Bidard fut courte.</s>
</p>
                        <p n="31">
	<s n="1">Il revint à la hâte, ajustant ses bretelles, s'assit à sa place et poussa un grand cri qui nous alla droit au coeur.</s>
</p>
                        <p n="32">
	<s n="1">Parmi les papiers qu'il avait emportés, vous savez où, se trouvaient les feuillets du fameux brouillon si réussi.</s>
</p>
                        <p n="33">
	<s n="1">Allez donc le chercher, maintenant ! </s>
	<s n="2">Bien entendu, le temps lui manqua pour refaire sa composition et, encore une fois, un joli prix de mathématiques lui passa sous le nez. </s>
	<s n="3">Infortuné Bidard ! </s>
	<s n="4">Il m'apprit que la chance avait continué à lui tourner le dos avec la même obstination.</s>
</p>
                        <p n="34">
	<s n="1">- Rien ne me réussit, mon pauvre ami. </s>
	<s n="2">J'ai travaillé comme un nègre et j'ai eu toutes les peines du monde à passer mes examens. </s>
	<s n="3">Et tu veux que je sois content ? </s>
	<s n="4">Allons donc !... </s>
	<s n="5">Vive Boulanger !</s>
</p>
                        <p n="35">
	<s n="1">- Vive Boulanger !</s>
</p>
                        <p n="36">
	<s n="1">- Et les femmes, donc ! </s>
	<s n="2">C'est encore ça qui me réussit ! </s>
	<s n="3">Je ne te parlerai pas de mes débuts en matière de femmes, je te ferais dresser les cheveux sur la tête. </s>
	<s n="4">Mais dernièrement, j'avais une petite bonne amie, bien gentille, bien douce et que je croyais fidèle. Elle s'appelait Caroline. </s>
	<s n="5">Un jour, j'arrive seul au café, où nous avions l'habitude d'aller, Caroline et moi. </s>
	<s n="6">Un de mes amis me demande : « Qu'est-ce que tu as donc fait de Caroline ? » </s>
	<s n="7">Je ne sais pas ce qui me passe par la tête, je veux faire une blague et je lui réponds : « Caroline, je l'ai lâchée ! » </s>
	<s n="8">Alors, lui, me serre la main et me dit : « Eh bien, mon vieux, je te félicite de t'être débarrassé de cette petite grue qui t'a trompé avec tous tes amis, sans compter les indifférents. » </s>
	<s n="9">Je me suis informé : c'était vrai. </s>
	<s n="10">Et tu veux que je sois content ?... </s>
	<s n="11">Allons donc ! </s>
	<s n="12">Vive Boulanger !</s>
</p>
                        <p n="37">
	<s n="1">- Vive Boulanger !</s>
</p>
                        <p n="38">
	<s n="1">- Mais, je vais te quitter... </s>
	<s n="2">Imagine-toi que je vais faire ma première visite à ma fiancée, une personne charmante, la fille d'un marchand de stores de la rue Richelieu... </s>
	<s n="3">Je ne sais pas, mais j'ai comme un pressentiment qu'il va m'arriver quelque chose d'ici là. </s>
	<s n="4">Nous voilà presque arrivés... </s>
	<s n="5">Tiens, c'est là. Au revoir !</s>
</p>
                        <p n="39">
	<s n="1">- Au revoir !</s>
</p>
                        <p n="40">
	<s n="1">Fortuné Bidard me serra la main et descendit. </s>
	<s n="2">Il descendit même beaucoup plus bas qu'il ne le souhaitait, car je le vis s'étaler, de tout de son long, sur le sol qui, ce jour-là (je vous l'ai déjà dit), s'enduisait d'une jolie boue bien grasse, bien noire et bien surabondante. </s>
	<s n="3">Bidard se releva furieux, et l'omnibus était déjà arrivé à la hauteur de la Bibliothèque Nationale, que j'entendais encore des cris de : Vive Boulanger !</s>
</p>
                        <p n="41">
	<s n="1">- Vive Boulanger ! répétai-je apitoyé.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="UN HOMME"-->
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>