<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre001580" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Théâtre de la Société de la Rue du Perron</title>
                <title type="sub">Prologue pour la Rentrée de la Troupe</title>
                <title type="sub">Récité par un des acteurs, le 7 février 1865.</title>
                <author>[anonyme]</author><!--(anonyme)-->
                <editor>Paul FIEVRE</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/ANONYME_THEATREDESOCIETEDELARUEPERRON.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/ANONYME_THEATREDESOCIETEDELARUEPERRON.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5860602g</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="le-recitant" sex="MALE">
                        <persName>Le Récitant</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Prologue</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1865">
                <desc/>
            </event>
            <event type="premiere" when="1865-02-07">
                <desc>Récité par un des acteurs, le 7 février 1865.</desc>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">THÉÂTRE DE LA SOCIÉTÉ DE LA RUE DU PERRON</titlePart>
			<titlePart type="sub">PROLOGUE POUR LA RENTRÉE DE LA TROUPE</titlePart>
			<titlePart type="sub">Récité par un des acteurs, le 7 février 1865.</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1865">1865.</docDate>
		 
		<!--<docImprint>-->
            <docImprint>BESAHÇON, IMPR. DE J. JACQUIN.</docImprint><!--</docImprint>-->
		<performance>
			<ab type="premiere">Récité par un des acteurs, le 7 février 1865.</ab>
		</performance>
		<castList>
                <head>ACTEURS.</head>
			<castItem>
                    <role corresp="#le-recitant">LE RÉCITANT</role>.</castItem>
		</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Paris" country="France" periode="XIXème" gps="48.856614, 2.352222"/>-->
</front>
<body>
<div type="acte" n="1">
                <head>THÉÂTRE DE LA SOCIÉTÉ DE LA RUE DU PERRON</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head/>
<sp who="#le-recitant">
                        <speaker/>
                        <l n="1">Mesdames et messieurs, durant leur longue absence,</l>
                        <l n="2">Modestement rentrée dans l'ombre et le silence,</l>
                        <l n="3">Nos acteurs attendaient l'instant de vous revoir,</l>
                        <l n="4">Rêvant au jour heureux dont ils gardaient l'espoir,</l>
                        <l n="5">Car nous ne sommes pas de ces troupes banales,</l>
                        <l n="6">Cherchant d'autres succès sur des scènes rivales :</l>
                        <l n="7">Nos voeux et nos travaux ne s'adressent qu'à vous.</l>
                        <l n="8">Qu'irions-nous demander ailleurs ? Qu'y ferions nous ?</l>
                        <l n="9">Nous ne trouverions plus ni le même indulgence,</l>
                        <l n="10">Ni le bonheur qu'on goûte au lieu de sa naissance.</l>
                        <l n="11">Donc, semblable au palais de ce conte charmant</l>
                        <l n="12">Où Perrault nous a peint la_Belle_au_bois_dormant,</l>
                        <l n="13">Notre théâtre, un jour pour vous sortant de l'ombre,</l>
                        <l n="14">Disparaît tout à coup dans quelque forêt sombre :</l>
                        <l n="15">Le lustre s'est éteint, il faut froid, il fait nuit,</l>
                        <l n="16">Et la troupe s'endort, loin du monde et du bruit, </l>
                        <l n="17">Jusqu'à ce qu'une fée indulgente et discrète</l>
                        <l n="18">Vienne la réveiller d'un coup de sa baguette.</l>
                        <l n="19">Nous conservons encor la plupart des acteurs</l>
                        <l n="20">Qui surent autrefois plaire à nos spectateurs,</l>
                        <l n="21">Et si nous avons fait des pertes regrettables,</l>
                        <l n="22">S'il nous manque aujourd'hui quelques talents aimables</l>
                        <l n="23">Qui, nous l'espérons bien, nous reviendront plus tard,</l>
                        <l n="24">D'autres à nos efforts ont voulu prendre part.</l>
                        <l n="25">Marchant au même but avec le même zèle,</l>
                        <l n="26">Puissions-nous tous, ce soir, pleins d'une ardeur nouvelle,</l>
                        <l n="27">Mériter ces bravos, ces applaudissements,</l>
                        <l n="28">De vos bontés pour nous témoignages charmants,</l>
                        <l n="29">Qui d'artistes payés feraient encor l'envie.</l>
                        <l n="30">Oubliant un moment les peines de la vie,</l>
                        <l n="31">Suivez-nous dans un monde où tout brille à nos yeux,</l>
                        <l n="32">Où l'on rit, où l'on chante, où rien n'est sérieux,</l>
                        <l n="33">Où la folle gaieté, chassant l'humeur morose,</l>
                        <l n="34">En dépit des censeurs nous montre tout en rose ;</l>
                        <l n="35">Fantastique pays dont l'horizon vermeil</l>
                        <l n="36">Resplendit sous un lustre et s'efface au soleil.</l>
                        <l n="37">Mesdames, venez-y sans crainte, sans scrupule :</l>
                        <l n="38">Si nous faisons souvent la guerre au ridicule,</l>
                        <l n="39">Nous respectons toujours la morale et l'honneur.</l>
                        <l n="40">À plaire aux gens de bien mettant notre bonheur,</l>
                        <l n="41">Nous voulons vous offrir un spectacle en famille,</l>
                        <l n="42">Digne en tout que la mère y conduise sa fille,</l>
                        <l n="43">Et laissant quelquefois sommeiller la raison</l>
                        <l n="44">Sans jamais offenser le goût et le bon ton.</l>
                        <l n="45">Heureux si nos acteurs, au vrai connaisseur même</l>
                        <l n="46">Ne font pas regretter les artistes qu'il aime !</l>
                        <l n="47">Tout autre amusement, du moins, j'en suis bien sûr,</l>
                        <l n="48">S'il peut être plus vif ne peut être plus pur,</l>
                        <l n="49">Les ouvrages produits devant notre parterre</l>
                        <l n="50">Ayant subi d'abord un examen sévère.</l>
                        <l n="51">Nous avions, loin de vous, dormi d'un long sommeil.</l>
                        <l n="52">Mais quelle activité depuis notre réveil !</l>
                        <l n="53">En pièces d'un ton gai la troupe est assez riche,</l>
                        <l n="54">Et notre directeur, contemplant son affiche,</l>
                        <l n="55">S'est montré satisfait du fruit de nos travaux.</l>
                        <l n="56">Vous allez nous juger dans des rôles nouveaux,</l>
                        <l n="57">Je dis nouveaux pour nous, car un succès notoire</l>
                        <l n="58">Est acquis dès longtemps à notre répertoire,</l>
                        <l n="59">Et ce ne serait pas la faute des auteurs</l>
                        <l n="60">Si nous faisions ce soir bâiller nos spectateurs.</l>
                        <note type="C">Le Legs, comédie en prose de Marivaux (représenté pour la première fois en public le 11 juin 1736)</note>
                        <l n="61">Voici d'abord le_Legs, élégant badinage</l>
                        <l n="62">Où Marivaux, si vif, si fin dans son langage,</l>
                        <l n="63">Nous montre un soupirant qui, prenant de travers</l>
                        <l n="64">Les mots les plus flatteurs, les aveux les plus clairs,</l>
                        <l n="65">S'obstine à n'y trouver que des preuves de haine.</l>
                        <note type="C">Monsieur Sans-Gêne, vaudeville de Désaugiers et Gentil de Chavagnac, représenté sur le Théâtre du Vaudeville le 13 mai 1816 </note>
                        <l n="66">Devant vous, après lui, viendra Monsieur_Sans-Gène,</l>
                        <l n="67">Joyeux original, qui, souvent imité,</l>
                        <l n="68">En tout temps du public excite la gaieté.</l>
                        <note type="C">L'Héritière ou Les Champs et la cour, de Fabre d'Églantine (1791)</note>
                        <l n="69">Pour le prochain mardi nous aurons l_Héritière,</l>
                        <l n="70">Ce joli vaudeville où _Scribe, à sa manière</l>
                        <l n="71">(Heureux mélange alors de goût et d'enjouement,</l>
                        <l n="72">Nous peint d'un vieux garçon le juste châtiment.</l>
                        <note type="C">Théâtre du Gymnase : théâtre situé au 38 Boulevard Bonne-Nouvelle à Paris inauguré le 20 décembre 1820.</note>
                        <l n="73">Le_Gymnase a perdu ce genre aimable et sage</l>
                        <note type="C">Patronage : Protection accordée par un homme puissant à un homme d'un état inférieur, et même à des cités, à des cantons, etc. [L]</note>
                        <l n="74">Qui le faisait briller sous un haut_patronage :</l>
                        <l n="75">Ses nouveaux fournisseurs sont plus facétieux ;</l>
                        <note type="C">La Poudre aux yeux, vaudeville d'Eugène Labiche. (1867) </note>
                        <l n="76">Nous leur demanderons aussi La_Poudre_aux_yeux,</l>
                        <l n="77">Contre les moeurs du jour amusante épigramme.</l>
                        <l n="78">Mesdames et Messieurs, voilà notre programme ;</l>
                        <l n="79">Quatre pièces ! Pour nous c'est un bien grand effort,</l>
                        <l n="80">Mais sous ce lourd fardeau quel que soit notre sort,</l>
                        <l n="81">Même en cas de succès, chacun de ces ouvrages</l>
                        <l n="82">Une fois seulement briguera vos suffrages :</l>
                        <l n="83">Nous rouvrons aujourd'hui pour fermer dans huit_jours.</l>
                        <l n="84">Prête à bien employer quelques_instants si courts,</l>
                        <l n="85">La troupe réunie est là dans la coulisse,</l>
                        <l n="86">N'attendant qu'un signal pour entrer dans la lice.</l>
                        <l n="87">Le coeur bat au plus brave, à ce dernier moment,</l>
                        <l n="88">Et je ne voudrais pas prolonger leur tourment :</l>
                        <l n="89">À mon petit discours il faut donc mettre un terme ;</l>
                        <l n="90">Permettez que sur moi le rideau se reforme :</l>
                        <l n="91">Cinq_minutes encore d'attente, et sous vos yeux.</l>
                        <l n="92">Nos acteurs empressés vont faire de leur mieux.</l>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>