<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre000032" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">La Réception de Monseigneur le Vicomte d'Argenson</title>
                <title type="sub">Par Toutes les Nations du Pays de Canada à son Entrée au Gouvernement de la Nouvelle-France.</title>
                <title type="sub">À Québec au Collège de la Compagnie de Jésus le 28 de Juillet de l'année 1658.</title>
                <author>[anonyme]</author><!--Anonyme-->
                <editor>l'édition de comédies oubliées (2016-2019).</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/ANONYME_RECEPTIONARGENSON.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/ANONYME_RECEPTIONARGENSON.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="le-genie-universel" sex="MALE">
                        <persName>Le Génie Universel de la Nouvelle-France</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="premier-français" sex="MALE">
                        <persName>Premier Français</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="second-français" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Second Français</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="troisieme-français" sex="MALE">
                        <persName>Troisième Français</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="quatrieme-français" sex="MALE">
                        <persName>Quatrième Français</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="la-nation-huronne" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>La Nation Huronne</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="la-nation-algonquine" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>La Nation Algonquine</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="le-premier-etranger" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Le Premier Etranger</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="le-genie-des-forets" sex="MALE">
                        <persName>Le Génie des Forêts</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="le-second-etranger" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Le Second Etranger</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="le-genie-interprete" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Le Genie Interprete</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="le-premier-captif-huron" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Le Premier Captif Huron</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="captif-de-la-nation-des-nez-perces" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Captif de la Nation des Nez Perces</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Compliment</term>
                    <term>mixte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1658">
                <desc/>
            </event>
            <event type="premiere" when="1658-07-28">
                <desc>Représentée au Collège des Jésuite de Québec le 28 juillet 1658.</desc>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">LA RÉCEPTION DE MONSEIGNEUR LE VICOMTE D'ARGENSON </titlePart>
			<titlePart type="sub">PAR TOUTES LES NATIONS DU PAYS DE CANADA À SON ENTRÉE AU GOUVERNEMENT DE LA NOUVELLE-FRANCE.</titlePart>
			<titlePart type="sub">À Québec au Collège de la Compagnie de Jésus le 28 de Juillet de l'année 1658.</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1658">1658</docDate>
		 

		<performance>
			<ab type="premiere">Représentée au Collège des Jésuite de Québec le 28 juillet 1658.</ab>
		</performance>
		<castList>
                <head>Noms et personnages des acteurs.</head>
			<castItem>
                    <role corresp="#le-genie-universel">LE GÉNIE UNIVERSEL DE LA NOUVELLE-FRANCE</role>, Pierre du Quet.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#le-genie-des-forets">LE GÉNIE DES FORÊTS</role>, interprète des étrangers René Chartier.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#premier-français">PREMIER FRANÇAIS</role>, Ignace de Repentigny.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#deuxieme-français">DEUXIÈME FRANÇAIS</role>, Jean-François Buissot.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#troisieme-français">TROISIÈME FRANÇAIS</role>, Charles Sevestre.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#quatrieme-français">QUATRIÈME FRANÇAIS</role>, Denys Masse.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#le-sauvage-huron">LE SAUVAGE HURON</role>, Charles Denys.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#l-algonquin">L'ALGONQUIN</role>, Jean-François Bourdon.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#etranger-du-sud">ÉTRANGER DU SUD</role>, Guillaume Brassart.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#etranger-du-nord">ÉTRANGER DU NORD</role>, Paul Denys.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#captif-echappe-huron">CAPTIF ÉCHAPPÉ HURON</role>, Jean-Baptiste Morin.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#captif-echappe-algonquin">CAPTIF ÉCHAPPÉ ALGONQUIN</role>, Jean Poupot.</castItem>
		</castList>
		<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Québec" country="Canada" periode="XVIIème" gps="46.819786, -71.224676"/>-->
		<note>Transcrit d'après le manuscrit SHM4,S3,D6 conservé aux Archives de la Ville de Montréal. Il s'agit d'une copie du 19e siècle.</note>
	</front>
<body>
<div type="act" n="1">
                <head/>
<stage type="explicit">Le Génie universel de la Nouvelle-France présente à Monseigneur le Gouverneur toutes les nations du Canada.</stage>
<div type="scene" n="1">
                    <head>RÉCEPTION DE MGR LE VICOMTE DARGENSON.</head>
<sp who="#le-genie-universel">
                        <speaker>LE GÉNIE UNIVERSEL DE LA NOUVELLE FRANCE.</speaker>
                        <stage type="explicit">Pierre du Quet.</stage>
                        <p n="1">
	<s n="1">Monseigneur, le bruit et la renommée de vos Grandeurs, de vos vertus, et de vos mérites, avai[en]t déjà passé les mers et retenti jusques ici, aux oreilles des Français, avant qu'ils eussent l'honneur de vous voir en ces contrées. Mais le bruit de vos canons tirés à votre arrivée, s'étant fait entendre par toutes ces terres, en a amassé toutes les nations, lesquelles venant de fort loin, et par des chemins très fâcheux, on ne doit pas s'étonner, Monseigneur, si j'ai différé si longtemps à vous les présenter en qualité de génie universel de ce nouveau monde.</s>
</p>
                        <p n="2">
	<s n="1">Vous voyez dans ceux-ci l'élite de notre petite Académie Française, ceux-là vous représentent la nation Algonquine et la Huronne, qui ne font plus qu'un peuple avec les Français par l'entremise de la foi, qu'ils ont embrassée. </s>
	<s n="2">Le Génie de ces forêts vous portera la parole des députés des autres nations étrangères qui n'ont encore eu aucun commerce avec l'Europe ; enfin quelques pauvres esclaves viendront aussi à leur tour vous rendre leurs hommages quand ils auront un peu surmonté la honte et la crainte, qui les tiennent encore cachés dans l'obscurité de ce bois.</s>
</p>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>QUATRE FRANÇAIS FONT LEUR COMPLIMENT À MONSEIGNEUR LE GOUVERNEUR.</head>
<sp who="#premier-français">
                        <speaker>PREMIER FRANÇAIS.</speaker>
                        <stage type="explicit">Denis Masse.</stage>
                        <l n="1">Après mille morts évitées</l>
                        <l n="2">Enfin, malgré le mauvais sort,</l>
                        <l n="3">Vous venez, Monseigneur, par un heureux transport</l>
                        <l n="4">Pour favoriser ces contrées.</l>
                        <l n="5">Que de voeux nous avons offert[s] !</l>
                        <l n="6">Que souvent nos moites paupières,</l>
                        <l n="7">Avec l'ardeur de nos prières,</l>
                        <l n="8">Ont combattu contre l'enfer !</l>
                        <l n="9">Enfer, qui contre vous luttant avec Neptune</l>
                        <l n="10">Voulait, en vous perdant, ruiner notre fortune.</l>
                    </sp>
<sp who="#second-français">
                        <speaker>SECOND FRANÇAIS.</speaker>
                        <stage type="explicit">Charles Sevestre.</stage>
                        <l n="11">Pourrais-je expliquer, Monseigneur,</l>
                        <l n="12">Ce que votre illustre présence</l>
                        <l n="13">Excite dedans moi d'amour, de confiance,</l>
                        <l n="14">Qui lui vont captivant mon coeur ?</l>
                        <l n="15">Ce que ma langue vous peut dire,</l>
                        <l n="16">Monseigneur, est, que si je vis</l>
                        <l n="17">C'est votre honneur que je poursuis,</l>
                        <l n="18">Pour vous après Dieu je respire,</l>
                        <l n="19">Ma mort sera témoin de ma fidélité,</l>
                        <l n="20">Et vous servant, le point de ma félicité.</l>
                        <stage type="explicit">Pierre de Voyer d'Argenson, Gouverneur de la Nouvelle-France.</stage>
                    </sp>
<sp who="#troisieme-français">
                        <speaker>TROISIÈME FRANÇAIS.</speaker>
                        <stage type="explicit">Jean-François Buissot.</stage>
                        <l n="23">Que votre marche glorieuse</l>
                        <l n="24">A déjà causé de bonheur,</l>
                        <l n="25">La terre en est ravie, et, dit-on, par honneur</l>
                        <l n="26">Qu'elle en sera plus plantureuse :</l>
                        <l n="27">Du moins l'Iroquois enragé,</l>
                        <l n="28">Bouffi du vent de ses prouesses,</l>
                        <l n="29">Ne prendra plus tant de hardiesse,</l>
                        <l n="30">Voyant le pays tout changé,</l>
                        <l n="31">Et vos braves guerriers au milieu des hasards</l>
                        <l n="32">Marcheront triomphants dessous vos étendards.</l>
                    </sp>
<sp who="#quatrieme-français">
                        <speaker>QUATRIÈME FRANÇAIS.</speaker>
                        <stage type="explicit">Ignace de Repentigny</stage>
                        <l n="33">Monseigneur, je sens, dans mon âme,</l>
                        <l n="34">A l'aspect de vos léopards,</l>
                        <l n="35">(Qui vomissent le feu contre nos Montagnards)</l>
                        <l n="36">Saillir une céleste flamme.</l>
                        <l n="37">Vos lauriers qui ne sèchent pas</l>
                        <l n="38">Nous sont des marques assurées</l>
                        <l n="39">Que le nombre de vos trophées</l>
                        <l n="40">Monte au nombre de vos combats.</l>
                        <l n="41">Enfin nous voyons bien que là-haut on ordonne</l>
                        <l n="42">Que de tous vos desseins la fin soit la couronne.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SALUT DES NATIONS.</head>
<sp who="#la-nation-huronne">
                        <speaker>LA NATION HURONNE salue Monseigneur le Gouverneur.</speaker>
                        <stage type="wave">Charles Denys.</stage>
                        <p n="3">
	<s n="1">Monseigneur, je reconnais aujourd'hui que je suis condamné à des larmes perpétuelles. </s>
	<s n="2">J'ai pleuré jusques à présent la perte de notre pays, ruiné par notre ennemi commun, la perte du plus beau lac et des plus belles terres du monde, m'en voilà exilé pour jamais ; et à présent je me trouve à votre arrivée comblé de tant de biens, et de tant de faveurs du ciel, en votre illustre personne, que je ne puis m'empêcher d'en pleurer de joie, et votre bonté me fait espérer que la source de ces larmes agréables ne tarira jamais. </s>
	<s n="3">Ce qui m'oblige, Monseigneur, à vous protester toute l'obéissance et la soumission que vous pouvez attendre des moindres, mais des plus fidèles de vos sujets. </s>
	<s n="4">Mon frère, l'Algonquin, que je reconnais comme mon ancien, et sur les terres duquel vous commandez, vous expliquera mieux que moi les sentiments communs de nos coeurs.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#la-nation-algonquine">
                        <speaker>LA NATION ALGONQUINE salue Monseigneur le Gouverneur.</speaker>
                        <stage type="explicit">Jean-François Bourdon.</stage>
                        <p n="4">
	<s n="1">Monseigneur, vous voyez en moi, un peuple errant et vagabond, qui n'a pu être captivé ici à Québec parmi les Français que par les liens de la foi. </s>
	<s n="2">Avant ce bonheur je vous puis dire avec vérité, que la misère, sans consolation, m'était comme naturelle : la guerre, les maladies et la famine, étaient les compagnes les plus fidèles que j'eusse avec moi dès le berceau. </s>
	<s n="3">Maintenant qu'ayant la foi, je vis dans l'espérance d'une vie éternelle, et que je possède aujourd'hui l'honneur de votre bienveillance, et la faveur de votre protection, il est vrai que si j'étais capable de pleurer aussi bien que mon frère le Huron, je verserais, maintenant que je me vois devant vous, un torrent de larmes de joie ; mais il faut que je vous avoue que je ne sais ce que c'est que de pleurer ; j'ai trop de courage et de force d'esprit, pour me laisser aller à cette bassesse. </s>
	<s n="4">Je laisse aux âmes lâches et aux femmes les larmes de tristesse et de joie. </s>
	<s n="5">Les témoignages les plus sincères du respect, et de l'amour que j'aurai pour vous toute ma vie, seront de verser pour votre service non des larmes, mais mon sang jusques à la dernière goutte.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-genie-universel">
                        <speaker>LE GÉNIE UNIVERSEL de la Nouvelle-France présente les Nations Étrangères à Monseigneur le Gouverneur, lesquelles le saluent en leur langue.</speaker>
                        <stage type="wave">Pierre du Quet</stage>
                        <p n="5">
	<s n="1">Monseigneur, voilà ces étrangers dont je vous ai parlé qui viennent vous faire la révérence.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-premier-etranger">
                        <speaker>LE PREMIER, parle en sa langue.</speaker>
                        <stage type="explicit">Guillaume Brassart.</stage>
                        <p n="6">
	<s n="">Kastátsik etoüagahronguen chia echionrá8aton, gannen ïogareni to ke entagastiáron aguéra nonnio aguektonda onnontio hahoïratindha : onna aguion agat katoûa toguens niguek en hoïon d'anh8atsik achiend8annen onnontio haiatsik.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-genie-des-forets">
                        <speaker>LE GÉNIE DES FORÊTS interprète.</speaker>
                        <stage type="explicit">René Chartier.</stage>
                        <p n="7">
	<s n="1">Monseigneur, ce Sauvage d'une nation inconnue aux peuples européens, vous dit en son langage, qu'ayant ouï de bien loin un grand bruit, il a appris de quelques chasseurs que c'étaient les salves dont on honorait l'arrivée du grand Capitaine Onontio, et que depuis ce temps-là, il a toujours couru à perte d'haleine, pour venir joindre au plus tôt ses cris de joie et d'allégresse au bruit des canons.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-second-etranger">
                        <speaker>LE SECOND ÉTRANGER.</speaker>
                        <stage type="explicit">Paul Denys.</stage>
                        <p n="8">
	<s n="1">Nänoüatoúgue nebań, éssema manda nenamiegousi oüin, ou sany pserok arenanbak netarokanrigonk sonkitang8atich missioüi netirigonk kijonssé sanguenakik égouma ouï pioüi ni oüeskonio neketchi mechagarant Onnontio ketaramikangonk missioüi arenanbak kekikehibena Onnontio bepa.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-genie-interprete">
                        <speaker>LE GÉNIE INTERPRÈTE.</speaker>
                        <stage type="explicit">René Chartier.</stage>
                        <p n="9">
	<s n="1">Monseigneur, dit cet autre, d'une Nation encore plus éloignée, nous étant rencontrés tous deux heureusement dans le même dessein à la faveur d'un grand bruit, qui retentissait dedans l'air comme une espèce de tonnerre tout extraordinaire, nous avons coupé en courant, par des chemins inconnus, au travers de diverses nations, lesquelles nous ont appris une nouvelle bien agréable qu'un homme incomparable était arrivé en ce pays, pour y commander, et dans le dessein de rendre les hommes, qui habitent ces forêts, aussi grands dans le ciel, que lui-même est grand sur la terre, nous venons pour savoir au vrai ce qui en est, pour voir de nos yeux ce grand personnage et prendre part au bonheur qu'il nous vient procurer.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-genie-universel">
                        <speaker>LE GÉNIE UNIVERSEL, présente à Monseigneur le Gouverneur quelques captifs échappés des Iroquois qui en leur langue implorent sa miséricorde.</speaker>
                        <stage type="explicit">Pierre du Quet.</stage>
                        <p n="9">
	<s n="1">Monseigneur, voici enfin de pauvres captifs échappés tout fraîchement des mains des Iroquois ; ils se présentent à vous portant encore les marques de leur captivité ; c'est assez que vous les voyiez pour être touché de compassion sur leur misère, et les en délivrer. </s>
	<s n="2">Ils se trouvent ici heureusement en ce rencontre pour leur consolation, et pour prendre part à la joie commune, autant que la douleur extrême de leur coeur le peut permettre.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-premier-captif-huron">
                        <speaker>LE PREMIER CAPTIF HURON.</speaker>
                        <stage type="explicit">Jean-Baptiste Morin.</stage>
                        <p n="10">
	<s n="1">Gastaronde de ka igué onnontio agatetsirahty ondask8aenk otinnonchiondy, sakahkoüa onnontio ti onïerha, on iatont de skiataoüan A seiachenk asken, et sagon souh8ent soutaoüa d'a8entenhaon on kiessatannon tisa saiakon nongecharontahk8a aon sakétontak noniatonták8y hatie askennon ahek8achiendaen d'a8endio.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-genie-interprete">
                        <speaker>LE GÉNIE INTERPRÈTE.</speaker>
                        <stage type="explicit">Réné Chartier.</stage>
                        <p n="11">
	<s n="1">Ah ! </s>
	<s n="2">Monseigneur, dit ce pauvre Huron captif et chrétien, hélas ! </s>
	<s n="3">Monseigneur, vous voyez en ma personne l'état déplorable d'un très grand nombre de mes frères, qui gémissent sous l'oppression de l'Iroquois ; </s>
	<s n="4">Ah ! </s>
	<s n="5">Qu'il vous plaise rompre nos liens par la force de vos armes, ces liens conviennent bien mieux à nos ennemis qu'à nous, qui avons maintenant droit à la liberté des enfants de Dieu ; s'il vous plaît nous accorder cette grâce, nous vous donnons parole que nous ferons tous nos efforts pour les rendre eux mêmes enfin vos captifs et les assujettir pour jamais à votre grandeur.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#captif-de-la-nation-des-nez-perces">
                        <speaker>LE SECOND CAPTIF DE LA NATION DES NEZ-PERCÉS.</speaker>
                        <stage type="explicit">Jean Poupot.</stage>
                        <p n="12">
	<s n="">Ouskáhkamig nidalaki alichinapek missonte nitaloúligouk poüalak, aliniouëx, maloúminek, akilistinioüek, nadoüé chionek, kimakaligoun : aiagoüamissi onnontio kakita moat alichinapé nioüe poutágon aiagoamissir niganoutchimon aspemink gatÿa nititelindan</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-genie-interprete">
                        <speaker>LE GÉNIE INTERPRÈTE.</speaker>
                        <stage type="explicit">René Chartier.</stage>
                        <p n="13">
	<s n="1">Celui-ci, Monseigneur, vous adresse sa parole au nom des nations supérieures appelées les Nez-Percés, les cheveux relevés et les Outaoiiac, auxquels les Iroquois font aussi une très cruelle guerre, voici le sens de ses paroles.</s>
</p>
                        <p n="14">
	<s n="1">Onontio, hélas ! </s>
	<s n="2">Depuis que nous souffrons les rigueurs de la cruauté des Iroquois, nous nous regardons tous comme des victimes destinées au feu et aux flammes, qui ont déjà dévoré une grande partie de nos compatriotes ; mais nous nous promettons aujourd'hui ce bien, et cet avantage de votre venue, ô grand Onontio, que tous ces feux de cruauté, qui nous environnent, seront entièrement éteints, ou plutôt se changeront désormais en des feux de joie. Si le ciel nous fait une fois cette faveur, par vos mérites et par l'heureux succès de vos armes, nos richesses immenses des castors descendront jusques à vous tous les ans, et ensuite votre zèle et votre charité envers tant de pauvres abandonnés, nous procureront réciproquement des personnes, qui nous ouvrent ici, parmi nous, les trésors des richesses éternelles.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-genie-universel">
                        <speaker>LE GÉNIE UNIVERSEL.</speaker>
                        <stage type="explicit">Pierre du Quet.</stage>
                        <p n="15">
	<s n="1">Monseigneur, voilà les pensées et les sentiments de ces pauvres barbares que je vous ai présentés ; maintenant pour vous déclarer le reste du fond de leurs coeurs, je mets à vos pieds de leur part, leurs couronnes, les armes et les liens de leur captivité ; leurs arcs et leurs flèches auprès de vos léopards invincibles, leur seront dorénavant tout à fait inutiles ; et leurs liens ne peuvent être employés plus honorablement, qu'à joindre ensemble vos lauriers, et les attacher inséparablement à vos généreux desseins. </s>
	<s n="2">Enfin, Monseigneur, ils font hommages de leurs couronnes à la vôtre ne prétendant relever jamais d'autre après Dieu que de votre Grandeur.</s>
</p>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>