<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">La Mère</title>
                <title type="sub">Scénario en 5 Actes</title>
                <author>
      <idno type="isni">0000000110421907</idno>
      <idno type="wikidata">Q1153820</idno>
      <persName>
        <forename>Henry</forename>
        <surname>Becque</surname>
      </persName>
    </author><!--Henry BECQUE (1837-1899)-->
                <editor>Paul FIEVRE septembre 2019.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000099</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/BECQUE_MERE.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/BECQUE_MERE.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="print" when="1924"/>
                        <idno type="URL">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k209967c/f287.image.r=Henry%20Becque%20ex%C3%A9cution</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="empty-string" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Empty String</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>scénario</term>
                    <term>prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">LA MÈRE</titlePart>
			<titlePart type="sub">SCÉNARIO EN 5 ACTES</titlePart>			
		</docTitle> 
		<docDate when="1924">M CM XXIV</docDate>
		<docAuthor>d'Henry BECQUE.</docAuthor>
		<div type="docImprint">
			<!--TODO: handling of editor name at this place unclear <editor>PARIS, Les édition G. GRÈS et compagnie, 21 rue d'Hautefeuille, 21.</editor>-->
			<div type="printer">
                    <p>5543. Tours, Imprimerie E. Arrault, et Cie.</p>
                </div>
		</div>
	<castList>
                <head>PERSONNAGES</head>
		<castItem>
                    <role corresp="#madame-charpentier">MADAME MÈRE</role><!--@sex="2"--><!--@type="H"--><!--@statut="bourgeois"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"--> mère de Charpentier.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#monsieur-charpentier">MONSIEUR CHARPENTIER</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="bourgeois"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"--> père de Charpentier.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#mademoiselle-charpentier">MADEMOISELLE CHARPENTIER</role><!--@sex="2"--><!--@type="H"--><!--@statut="bourgeois"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->, fille de Monsieur et Madame Charpentier.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#charpentier">CHARPENTIER</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="employé"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#ernest">ERNEST</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="bourgeois"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->, cousin de Charpentier.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#maitresse-de-charpentier">LA MAÎTRESSE DE CHARPENTIER</role><!--@sex="2"--><!--@type="H"--><!--@statut="bourgeois"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#policier">POLICIER FRANÇAIS</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="policier"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#alderman">ALDEMAN</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="policier"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->, du port de Boston.</castItem>
    </castList>
<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Province" country="France" periode="XIXème" gps="">À la gare d'une petite ville.</set>-->
<note>Texte issu de l'ouvrage "HENRY BECQUE, OEuvres complète, tome III", Paris, G. Grès, 1924. pp.300-305. Le scénario de la "Mère" est encore inédit.</note>
</front>
<body>
<div type="acte" n="1">
                <head>ACTE PREMIER</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCÈNE PREMIÈRE.</head>
<stage type="narration">Le théâtre représente une sorte de mansarde. Au lever du rideau, Charpentier est seul. Quelques mots pour annoncer l'arrivée de son cousin auquel il a donné rendez-vous. Entrée d'Ernest. Charpentier lui avoue et lui explique la nécessité  où il se trouve de faire payer par son père une vingtaine de mille francs de dettes. Réplique du cousin qui n'admet pas cette nécessité et dans cette réplique, exposition de la famille Charpentier. Charpentier répond mon passif éteint, une vie nouvelle. Quitteras-tu ta maîtresse ? Amour de Charpentier pour cette femme ; mépris d'Ernest pour toutes les femmes et celle-là en particulier. Ernest consent et en parlera d'abord à Madame Charpentier. Charpentier lui explique qu'en frappant sur le plancher, sa mère viendra. </stage>
<note type="C">Se reporter à ce que nous en disons dans la Préface, pages 29,
30 et 31. [NdA]</note>
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCÈNE II. </head>
<stage>Monologue d'Ernest débité cyniquement le bâton à la main.</stage>
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SCÈNE III. </head>
<stage>Ernest et Madame Charpentier. Ernest, après des précautions oratoires, annonce à Madame Charpentier la commission dont il est chargé. Celle-ci, après le premier coup porté, dissimule sa douleur et ses craintes. Son fils est jeune, il est resté très sage très longtemps ; il a rencontré une mauvaise femme qui l'a entraîné dans des dépenses qu'il ne pouvait pas faire ; mieux vaut liquider le passé et qu'il rentre dans le bon chemin ; elle obtiendra la somme de son mari. Arrivée de Mademoiselle Charpentier. Le père est en colère, il grogne, il gronde, il est insupportable. Madame Charpentier renvoie Ernest. Que son fils revienne, qu'il demande pardon à son père et tout sera payé et oublié.</stage>
</div>
<div type="scene" n="4">
                    <head>SCÈNE III.</head>
<note type="C">Il faudrait scène IV. [NdA]</note>
<stage type="narration">Cette scène est le contraire de la précédente. Madame_Charpentier se désole avec sa fille ; elle montre ses inquiétudes, les dangers que court son fils, bien qu'il soit un honnête homme. Elle redoute la colère et un refus de son mari.</stage>
</div>
<div type="scene" n="5">
                    <head>SCÈNE IV (2). </head>
<note type="C">Il faudrait scène V. [NdA]</note>
<stage type="narration">Monsieur et Madame Charpentier. Il entre grognon et brutal comme toujours. Elle lui lâche le pot aux roses, d'un coup, en quelques mots. Colère du père.</stage>
</div>
<div type="scene" n="6">
                    <head>SCÈNE V</head>
<note type="C">Il faudrait scène VI. [NdA]</note>
<stage type="narration">Rentrée d'Ernest. On attend la décision du père. Il dit à son fils que sa mère lui remettra l'argent. Il les dépouille pour satisfaire d'ignobles folies. Il commence ainsi, il finira aux galères.</stage>
</div>
</div>
<div type="acte" n="2">
                <head>ACTE II</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>I.</head>
<stage type="narration">Un bureau d'agent de change. Beaucoup de mouvement et d'animation. Commis légers, gamins et sans scrupules. Ils jouent à la Bourse et entretiennent des femmes. Charpentier pour eux est resté un niais, un piocheur, un commis d'autrefois qui couche avec sa blanchisseuse. Ils ne savent rien. Arrivée de Mme Charpentier. Elle ne se nomme pas. Elle veut voir le patron. On se moque d'elle.</stage>
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>II.</head>
<stage type="narration">Arrivée de l'agent de change. Scène entre lui et Madame Charpentier. Mme Charpentier explique que la vie de Paris ne convient pas à son fils ; elle le prie de le congédier lui-même. Celui-ci refuse. Madame Charpentier insiste. Son fils se conduit mal et dangereusement. Il a une maîtresse qui l'entraîne ; son père a payé une fois ses dettes et ne pourrait pas recommencer. Nouveau refus de l'agent de change. Le fils est un employé modèle ; on exagère ; qu'est-ce que c'est que des petites folies de jeune homme. De là à prendre la caisse il y a loin. Tout d'un coup il s'arrête. Il se souvient d'un paquet de valeurs égaré et qu'on ne retrouve pas.</stage>
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>III.</head>
<stage type="narration">Il la quitte. Mme Charpentier seule ; elle tremble; on devine son émotion et sa terreur. L'agent rentre avec les titres. Il maintient son refus et congédie Madame Charpentier.</stage>
</div>
<div type="scene" n="4">
                    <head>IV.</head>
<stage type="narration/furniture">On apporte des lampes. Les bureaux se vident.</stage>
</div>
<div type="scene" n="5">
                    <head>V.</head>
<stage type="narration">Charpentier entre. Il vient faire sa besogne. Arrivée de la maîtresse. Elle le menace de le quitter. Elle le pousse au vol.</stage>
</div>
</div>
<div type="acte" n="3">
                <head>ACTE III</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>I.</head>
<stage type="narration">Chez la maîtresse. Le vol est consommé. Charpentier allant et venant, inquiet, troublé du moindre mot, du moindre bruit. Terreur et remords. Retour des courses. Dîner. On chante et l'on boit. Charpentier, épuisé, déjà malade, s'asseoit à l'écart. Les figurations lui apparaissent. Arrivée de la mère. Tout le monde se retire.</stage>
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>II.</head>
<stage type="narration">Elle l'interroge. Un homme est venu et lui a fait peur. Aveu. Il aime mieux le lui faire. Départ immédiat. A-t-il de l'argent, un passeport. Il le lui montre. Il avait tout prévu. Il lui montre aussi un pistolet. Doit-il s'en servir ? Mme Charpentier sort. Scène entre Charpentier et sa maîtresse. Il lui demande de fuir avec lui. Elle refuse. Il la menace de son pistolet. Elle ira le retrouver.</stage>
</div>
</div>
<div type="acte" n="4">
                <head>ACTE IV</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>I.</head>
<stage>Un petit salon bourgeois. Les Charpentier. Cette scène, d'une tristesse morne, est dans la pantomime autant que dans le dialogue. Le père abruti se promène le long des murs. Il n'est plus sorti depuis la condamnation de son fils. Explications. Le fils est en Amérique, il a pris un faux nom ; il travaille. Il est en correspondance avec sa mère par l'intermédiaire d'Ernest ; mais l'extradition a été obtenue contre lui.</stage>
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>II.</head>
<stage type="narration">Ernest entre. Il apporte de mauvaises nouvelles. Le fils est malade. Madame Charpentier n'hésite pas. Elle prend de l'argent, ses bijoux ; elle écrit une lettre d'adieu à son mari qu'elle laisse avec sa fille.</stage>
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>III.</head>
<stage type="narration">Rentrée de Charpentier père ; il trouve la lettre, la lit et tombe mort.</stage>
</div>
</div>
<div type="acte" n="5">
                <head>ACTE V</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>ler TABLEAU. </head>
<note type="L">Alderman : Officier municipal en Angleterre. [L]</note>
<stage type="narration&gt;">En Amérique, à Boston, à la descente du bateau. Conversation entre un alderman et l'agent de police envoyé pour Charpentier. Il est là, et examine les physionomies. Madame Charpentier descend du bateau. L'agent la remarque, se met à sa disposition ; c'est elle-même qui le conduit à son fils.</stage>
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>2ème TABLEAU.</head>
<stage type="dead">Mort de Charpentier.</stage>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>