<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>LES ENFANTS TROUVÉS, OU LE SULTAN POLI PAR L'AMOUR, PARODIE DE LA TRAGÉDIE DE ZAÏRE, DE MONSIEUR DE VOLTAIRE</title>
        <author born="1680" born_location="" death="1734" death_location="" academie="">DOMINIQUE, BIANCOLELLI, RICCOBONI</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>publié par Paul FIEVRE août 2015.</p>
        <idno>VIANCOLLELLI_ENFANTSRETROUVES</idno>
        <rights>Creative Commons BY-NC-SA</rights>
        <idno type="orig">BIANCOLLELI_ENFANTSTROUVES</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000102</idno>
      </publicationStmt>
      <SourceDesc>
        <genre>Parodie</genre>
        <inspiration>moeurs orientales</inspiration>
        <structure>Un acte</structure>
        <type>vers</type>
        <periode>1731-1740</periode>
        <taille>750-1000</taille>
        <permalien>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k58012940</permalien>
        <liens>
          <lien type="parodie">Zaïre, Voltaire</lien>
        </liens>
      </SourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">LES ENFANTS TROUVÉS</titlePart>
        <titlePart type="sub">OU LE SULTAN POLI PAR L'AMOUR</titlePart>
        <titlePart type="sub">PARODIE DE LA TRAGÉDIE DE ZAÏRE, DE MONSIEUR DE VOLTAIRE</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate value="1733">Avec Approbation, et Privilège du Roi.</docDate>
      <docAuthor id="BIANCOLELLI, ROMAGNESI, RICCOBONI" bio="biancolelli">Par Messieurs DOMINIQUE, ROMAGNESI et FRANCESCO RICCOBONI.</docAuthor>
      <docImprint>
        <approbation id="1713-08-23">
          <head>APPROBATION.</head>
          <p>Lu et examiné pour suite du Nouveau Théâtre Italien. À Paris ce 21 Janvier 1733. DANCHET.</p>
        </approbation>
        <printer id="">À PARIS, Chez BRIASSON, rue Saint-Jacques, à la Science.</printer>
      </docImprint>
      <performance>
        <premiere date="1732-12-09" location="Loge de Pellegrin">Représentée pour la première fois par les Comédiens italiens ordinaires du Roi, le 9 décembre 1732.</premiere>
      </performance>
      <castList>
        <head>ACTEURS</head>
        <castItem><role id="TEMIRE" sex="2" type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour="néant">TEMIRE</role>.</castItem>
        <castItem><role id="FATIME" sex="2" type="H" statut="confident" age="A" stat_amour="néant">FATIME</role>, Confidente de Témire.</castItem>
        <castItem><role id="DIAPHANE" sex="1" type="H" statut="sultan" age="A" stat_amour="néant">DIAPHANE</role>, Sultan de Tripoli.</castItem>
        <castItem><role id="ALCIDOR" sex="1" type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour="néant">ALCIDOR</role>.</castItem>
        <castItem><role id="JASMIN" sex="1" type="H" statut="vizir" age="A" stat_amour="néant">JASMIN</role>, Vizir, Confident du Sultan.</castItem>
        <castItem><role id="CARABIN" sex="1" type="H" statut="gascon" age="A" stat_amour="néant">CARABIN</role>, Gascon.</castItem>
        <castItem><role id="MATADOR" sex="1" type="H" statut="spadassin" age="A" stat_amour="néant">MATADOR</role>.</castItem>
        <castItem><role id="ESCLAVES" sex="9" type="H" statut="esclave" age="A" stat_amour="néant">ESCLAVES</role>.</castItem>
      </castList>
      <set location="Tripoli" country="Liban" periode="XVIIème" link="">La Scène est à Tripoli dans le Sérail.</set>
    </front>
    <body>
      <div1 type="act" n="1">
        <head/>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Temire, Fatime.</head>
          <sp who="FATIME">
            <speaker>FATIME.</speaker>
            <l id="1">Je ne m'attendis pas, jeune et belle Thémire,</l>
            <l id="2">Vous qui pleuriez toujours, à vous voir jamais rire !</l>
            <l id="3">Quoi ! Vous ne tournez plus les yeux vers ces climats,</l>
            <l id="4">Où ce vaillant Français devait guider nos pas ?</l>
            <l id="5">Vous ne me parlez plus des plaisirs que la France</l>
            <l id="6">Permet a notre sexe avec tant de licence ?</l>
            <l id="7">Vous ne l'ignorez point, c'est là que les maris,</l>
            <l id="8">Vivent d'intelligence avec les favoris,</l>
            <l id="9">Que la femme, y bravant la contrainte fatale,</l>
            <l id="10">Est prude avec renom, coquette sans scandale.</l>
            <l id="11">Ne soupirez-vous plus pour cette liberté ?</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="12">Le Sérail aujourd'hui fait ma félicité.</l>
            <l id="13">Chez les Mahométans dès l'enfance enfermée,</l>
            <l id="14">À leur façon d'agir ils m'ont accoutumée.</l>
            <l id="15">Tout le monde en convient, le Roi de Tripoli</l>
            <l id="16">Est, malgré sa moustache, un Seigneur très poli.</l>
          </sp>
          <sp who="FATIME">
            <speaker>FATIME.</speaker>
            <l id="17">Mais ce jeune officier va donc perdre sa peine ?</l>
            <l id="18">Lui qu'on a vu partir pour briser notre chaîne,</l>
            <l id="19">Qui reviendra bientôt payer notre rançon,</l>
            <l id="20" part="i">Qui nous l'a tant promis. </l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="20" part="f">Tu sais qu'il est gascon,</l>
            <l id="21">Peut-être sa promesse a passé sa puissance.</l>
            <l id="22">Des fils de la Garonne on connaît l'opulence :</l>
            <l id="23">À tenir peu soigneux, à promettre hardis,</l>
            <l id="24">Ils croient tout certain quand ils ont dit : Sandìs.</l>
            <l id="25" part="i">Il n'y faut plus penser.</l>
          </sp>
          <sp who="FATIME">
            <speaker>FATIME.</speaker>
            <l id="25" part="f">Mais s'il était fidèle ?</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="26">Que serait un peu tard qu'il prouverait son zèle,</l>
            <l id="27">Et j'ai trop réfléchi depuis que je l'attends...</l>
          </sp>
          <sp who="FATIME">
            <speaker>FATIME.</speaker>
            <l id="28" part="i">Quel est-donc ce discours ?</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="28" part="f">Fatime, il n'est plus temps :</l>
            <l id="29">Je suis l'unique objet des voeux de Diaphane,</l>
            <l id="30">Il m'adore... je vois que ton coeur me condamne ;</l>
            <l id="31">Mais ce discret Sultan agit d'une façon</l>
            <l id="32">À mettre mon honneur à l'abri du soupçon ;</l>
            <l id="33">Garde-toi de penser qu'il offre à ma tendresse,</l>
            <l id="34">L'honneur déshonorant du nom de sa maîtresse,</l>
            <l id="35">Et que ma modestie accepte en rougissant</l>
            <l id="36">La faveur d'un mouchoir que l'on jette en passant ;</l>
            <l id="37">De ses intentions la pureté l'engage</l>
            <l id="38">À ne me rechercher que pour le mariage :</l>
            <l id="39">Tu verras sur son coeur, jusqu'où va mon pouvoir,</l>
            <l id="40">Je n'ai qu'à dire un mot, il m'épouse ce soir.</l>
          </sp>
          <sp who="FATIME">
            <speaker>FATIME.</speaker>
            <l id="41">Que vos félicités, s'il se peut, soient parfaites.</l>
            <l id="42">Je voudrais bien me voir à la place où vous êtes... </l>
            <l id="43">Mais ce coeur qui se livre à de si doux transports,</l>
            <l id="44">En épousant un Turc nVt-il point de remords ?</l>
            <l id="45">Carabin vous a dit cent fois par la fenêtre</l>
            <l id="46">Que le sang d'un Français, vous avait donné l'être ;</l>
            <l id="47">Que vous et vos parents, dans un combat fatal</l>
            <l id="48">Aviez subi le joug d'un corsaire brutal ;</l>
            <l id="49">Ne vous souvient-il plus que dans une galère...</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="50">Ma foi, s'il m'en souvient, il ne m'en souvient guère,</l>
            <l id="51">J'étais trop jeune alors pour m'en ressouvenir,</l>
            <l id="52">Et tu perdais ton temps à m'en entretenir.</l>
            <l id="53">Je n'ai devant les yeux que ce Sultan aimable,</l>
            <l id="54">Je servais, il me place en un rang honorable ;</l>
            <l id="55">Mon coeur est né sensible, et ne peut résister</l>
            <l id="56">Aux discours d'un amant dont l'aspect sait flatter.</l>
            <l id="57">Son bras s'est signalé par plus d'une conquête,</l>
            <l id="58">Il a le front serein, les yeux à fleur de tête,</l>
            <l id="59">Il a la voix sonore, et l'air majestueux,</l>
            <l id="60">Il parcourt le sérail d'un pas tumultueux ;</l>
            <l id="61">Après tant d'agréments qu'on voit en sa personne,</l>
            <l id="62">Te parlerai-je aussi du sceptre qu'il me donne ?</l>
            <l id="63">Non, l'éclat de se rang n'éblouit point mes yeux,</l>
            <l id="64">Un coeur fait pour l'amour n'est point ambitieux :</l>
            <l id="65">Oui, si le ciel aux fers eut condamné sa vie,</l>
            <l id="66">Si l'Afrique à mes lois se voyait asservie,</l>
            <l id="67">Ou mon amour me trompe, ou Temire aujourd'hui</l>
            <l id="68">Pour l'élever à soi descendrait jusqu'à lui.</l>
          </sp>
          <sp who="FATIME">
            <speaker>FATIME.</speaker>
            <l id="69">Il le faut avouer, cette pensée est belle,</l>
            <l id="70">Mais convenez aussi qu'elle n'est pas nouvelle.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="71">Absent depuis deux jours, on l'attend aujourd'hui.</l>
          </sp>
          <sp who="FATIME">
            <speaker>FATIME.</speaker>
            <l id="72">La grande porte s'ouvre, et sans doute c'est lui.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Diaphane, Temire, Fatime.</head>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="73">Madame, un long discours me serait nécessaire,</l>
            <l id="74">Pour dire comment j'aime, et comment je veux plaire :</l>
            <l id="75">Je vous pourrais ici nommer tous mes aïeux,</l>
            <l id="76">Vous conter leurs exploits, mais ne parlons point d'eux,</l>
            <l id="77">Et ne retraçons point les illustres misères</l>
            <l id="78">Qu'éprouvèrent jadis les Sultans mes confrères.</l>
            <l id="79">Je suis peu leur exemple, et loin de me gêner</l>
            <l id="80">À mes seuls sentiments je me laisse entraîner.</l>
            <l id="81">Au sein des voluptés bien loin que je m'endorme,</l>
            <l id="82">Si je tiens un Sérail ce n'est que pour la forme ;</l>
            <l id="83">Les lois que dès longtemps suivent les Mahomets,</l>
            <l id="84">Nous défendent le vin, moi je me le permet ;</l>
            <l id="85">Tout usage ancien cède à ma politique,</l>
            <l id="86">Et je suis un Sultan de nouvelle fabrique.</l>
            <l id="87">Mais parlons de l'amour dont je brûle pour vous ;</l>
            <l id="88">Je serai votre ami, votre amant, votre époux.</l>
            <l id="89">J'atteste vos beaux yeux, et l'amour qui m'enflamme</l>
            <l id="90">De ne prendre que vous pour maîtresse et pour femme,</l>
            <l id="91" part="i">Est-ce assez ?</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="91" part="f">Oui Seigneur, je ne veux rien de plus,</l>
            <l id="92">Voilà de quoi fixer des voeux irrésolus ;</l>
            <l id="93">Et si vous n'aspirez qu'à des ardeurs parfaites,</l>
            <l id="94">Jamais Sultan ne fut plus heureux que vous l'êtes.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="95">Si vous me dites vrai... que me veux-tu ; Jasmin ?</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Jasmin, Les susdits acteurs.</head>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="96">Dans la première cour, un nommé Carabin,</l>
            <l id="97">Qui sur sa foi gasconne a passé dans la France,</l>
            <l id="98">Attend pour vous parler, et demande audience.</l>
          </sp>
          <sp stage="aparte" who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE, à part.</speaker>
            <l id="99" part="i">Oh Ciel !</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="99" part="f">Il peut monter, pourquoi ne vient-il pas ?</l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="100">Au bas de l'escalier on arrête ses pas, </l>
            <l id="101">Vous savez que toujours votre porte est fermée.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="102">Oui, c'était autrefois la règle accoutumée,</l>
            <l id="103">Mais il faut que d'entrer on ait permission</l>
            <l id="104">Si tu veux qu'au sérail se passe l'action,</l>
            <l id="105">D'ailleurs à tous venants ma présence est offerte,</l>
            <l id="106">Chacun me rend visite, et je tiens table ouverte.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE IV. Carabin , Les susdits acteurs.</head>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="107">Respectable ennemi, que j'estime beaucoup,</l>
            <l id="108">Hé donc, je viens tenir parole. Pour le coup</l>
            <l id="109">J'ai de l'argent comptant, que j'apporte de France ;</l>
            <l id="110">Allons sans différer qu'on me fasse quittance.</l>
            <l id="111">À ne te pas mentir pour trouver cet argent,</l>
            <l id="112">II fallait être heureux autant que diligent :</l>
            <l id="113">Grâce au Ciel, c'en est fait, et la somme est complète.</l>
            <l id="114">Commence par lâcher la fille et la soubrette,</l>
            <l id="115">Nous choisirons après dix autres prisonniers :</l>
            <l id="116">Quant à moi je demeure, étant court de deniers,</l>
            <l id="117">Qu'ils partent sur le champ, je resterai pour gage. </l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="118">N'en rachète que neuf, et mets toi du voyage ;</l>
            <l id="119">Mais ne crois pas me vaincre en générosité,</l>
            <l id="120">Remporte ton argent, reprends ta liberté,</l>
            <l id="121">Je puis même au besoin te prêter une somme.</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="122">Cadedis, pour un Turc vous êtes honnête homme !</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="123">Embarque cent captifs que je te rends encor,</l>
            <l id="124">Mais je veux de ce nombre excepter Alcidor.</l>
            <l id="125">Sa funeste valeur à nous nuire obstinée</l>
            <l id="126">N'a que trop parcouru la Méditerranée ;</l>
            <l id="127">Si je l'affranchissais de mon juste courroux,</l>
            <l id="128">Il armerait bientôt en course contre nous.</l>
            <l id="129">Pour Temire, crois-moi, garde-toi de prétendre</l>
            <l id="130">Que l'or fuisse jamais m'engager à la rendre.</l>
            <l id="131">Quand l'Univers entier épuisant ses trésors,</l>
            <l id="132">De ses peuples armés y joindrait les efforts,</l>
            <l id="133">Ce serait vainement qu'il combattrait pour elle,</l>
            <l id="134">Rien ne peut m'arracher une esclave si belle.</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="135">Qu'entends-je ! Est-ce la mode en ce maudit pays</l>
            <l id="136">De manquer de parole après avoir promis ?</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="137">Lorsque je te promis d'accorder ta demande,</l>
            <l id="138">Ce n'était qu'un enfant, à présent elle est grande :</l>
            <l id="139" part="i">Tu peux partir.</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="139" part="f">D'accord ; mais avant mon départ</l>
            <l id="140">Ne me refusez pas ce malheureux vieillard.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="141" part="i">Pourquoi le retenir ?</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="141" part="f">II ne vivra qu'une heure.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="142">Je consens à remplir tes voeux pourvu qu'il meure.</l>
            <l id="143">Je vous quitte, Temire, adieu pour un moment,</l>
            <l id="144">Nous nous verrons bientôt dans mon appartement.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. TEMIRE, CARABIîtf.</head>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="145">Seigneur, je fuis confuse, et ne sais que vous dire :</l>
            <l id="146">Vous croyez de ces lieux partir avec Temire,</l>
            <l id="147">Mais comme de l'amour mon coeur subit la loi,</l>
            <l id="148">Vous voyez clairement qu'il faut partir sans moi ;</l>
            <l id="149">Cependant, Carabin, comptez qu'en votre absence,</l>
            <l id="150">J'aurai pour les Français beaucoup de déférence :</l>
            <l id="151">Sur l'esprit du Sultan si j'ai quelque pouvoir,</l>
            <l id="152">Pour soulager leurs maux, je le ferai valoir :</l>
            <l id="153">Je deviendrai leur mère auprès de Diaphane.</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="154">Que vous auriez d'honneur si vous n'étiez Sultane !</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VI. Alcidor soutenu sur quatre Galériens, Temire, Carabin.</head>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="155">Mais quel est ce vieillard qui paraît aux abois ?</l>
            <l id="156" part="i">N'est-ce point Alcidor ? </l>
          </sp>
          <sp who="ALCIDOR"><speaker>ALCIDOR.</speaker><l id="156" part="f">J'entends parler Français :</l><l id="157">Où suis-je, mes amis ? Ma vue est si troublée ,</l><l id="158">Et de tant de malheurs mon âme est accablée,</l>****
	<l id="159">Que je ne puis, hélas ! Parler, marcher, ni voir.</l></sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="160">S'il est ainsi, bonhomme, il faut donc vous asseoir. </l>
          </sp>
          <sp who="ALCIDOR">
            <speaker>ALCIDOR.</speaker>
            <l id="161" part="i">Suis-je libre en effet ?</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="161" part="f">N'en faites aucun doute ;</l>
            <l id="162">Nous allons de Toulon bientôt prendre la route,</l>
            <l id="163">Vous vous y remettrez de vos membres perclus.</l>
          </sp>
          <sp who="ALCIDOR">
            <speaker>ALCIDOR.</speaker>
            <l id="164">À qui dois-je un bonheur que je n'espérais plus ?</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="165">C'est à ce cavalier, dont l'entreprise heureuse</l>
            <l id="166">Excite du Sultan la pitié généreuse ;</l>
            <l id="167">Pour votre délivrance il offrait un grand prix ;</l>
            <l id="168">Mais le Roi n'en veut point et vous partez gratis.</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="169">Entre gens du métier c'est ainsi qu'on en use,</l>
            <l id="170">On s'oblige l'un l'autre, et l'argent se refuse.</l>
          </sp>
          <sp who="ALCIDOR">
            <speaker>ALCIDOR.</speaker>
            <l id="171">Des Chevaliers gascons je reconnais l'ardeur,</l>
            <l id="172">S'ils n'ont pas de grands biens ils ont tous de l'honneur.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="173">Il est vrai ; je ne puis concevoir ce mystère,</l>
            <l id="174">Suivant ce qu'on m'a dit, votre province entière</l>
            <l id="175">Aurait peine à payer une telle rançon.</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="176">Je n'avais pas le sol, lorsque j'étais garçon :</l>
            <l id="177">Mais je vais en deux mots vous conter mon histoire.</l>
            <l id="178">Échappé de mes fers, chose assez dure à croire</l>
            <l id="179">Arrivant au pays je me fis Grenadier ;</l>
            <l id="180">Oh ne s'enrichit point dans ce noble métier.</l>
            <l id="181">Je me remis sur mer, et l'ingrate fortune</l>
            <l id="182">Ne me traita pas mieux sur le sein de Neptune ;</l>
            <l id="183">Je fus repris, Madame, et par un grand bonheur</l>
            <l id="184">Je vous vis au Sérail malgré le grand Seigneur.</l>
            <note type="L">Janissaire : Garde du grand seigneur, ou soldat de l'infanterie turquesque. [F]</note>
            <note type="L">Bostangis : Nom des jardiniers du sérail qui sont enrégimentés et employés à la garde du Grand Seigneur. [L]</note>
            <l id="185">Eunuques, blancs et noirs , Bostangis, Janissaires,</l>
            <l id="186">Ne m'empêchèrent point de vous parler d'affaires ;</l>
            <l id="187">Ce trait est surprenant, mais passons là-dessus.</l>
            <l id="188">Or comme en mon pays on craint peu les refus,</l>
            <l id="189">J'allai voir le Sultan, lequel sur ma parole,</l>
            <l id="190">Me laissa repartir pour un projet frivole ;</l>
            <l id="191">Avec lui cependant je m'étais engagé</l>
            <l id="192">De revenir bientôt payer votre congé.</l>
            <l id="193">De retour dans la France, une veuve fringante</l>
            <note type="L">Charente : Fleuve du bassin Aquitain et débouche dans l'Atlantique au nord de la Garonne en face de l'île de Noirmoutier.</note>
            <l id="194">Me prit en mariage aux bords de la Charente.</l>
            <l id="195">Elle mourut bientôt, une autre succéda ;</l>
            <l id="196">Et cette autre en trois mois à son tour décéda ;</l>
            <l id="197">Je convolai bientôt avec une troisième,</l>
            <l id="198">Qui mourut en avril, je ne sais le quantième.</l>
            <l id="199">Héritier de leurs biens, et plus content qu'un Roi,</l>
            <l id="200">J'ai vendu trois châteaux, qui n'étaient point à moi.</l>
          </sp>
          <sp who="ALCIDOR">
            <speaker>ALCIDOR.</speaker>
            <l id="201">Oh sort ! Dont la faveur me rend à la lumière,</l>
            <l id="202">Que ne peux-tu la rendre à ma famille entière ?</l>
            <l id="203">Deux enfants me sent morts, il m'en reste encore deux :</l>
            <l id="204">Ne me direz-vous point quelque nouvelle d'eux ?</l>
            <l id="205">J'avais un beau garçon, une plus belle fille,</l>
            <l id="206">Qui devait faire un jour l'honneur de ma famille ;</l>
            <l id="207">Mais qui dans le Sérail, recueil de la pudeur,</l>
            <l id="208">Peut-être en ce moment en fait le déshonneur.</l>
            <l id="209">Mon fils fut fait esclave, et sa soeur plus petite</l>
            <l id="210">Au sérail avec lui par les Turcs fut conduite.</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="211">Comment ! Il m'arriva même chose jadis ;</l>
            <l id="212">A 1'âge de quatre ans par les Turcs je fus pris,</l>
            <l id="213">Mené dans le Sérail avec cette personne,</l>
            <l id="214">Et d'être tant soit peu ma saur, je la soupçonne.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="215" part="i">Qu'entends je ?</l>
          </sp>
          <sp who="ALCIDOR">
            <speaker>ALCIDOR.</speaker>
            <l id="215" part="f">Ce minois, cet air vif et coquet,</l>
            <l id="216">De ma défunte femme est le vivant portrait :</l>
            <l id="217">Même, à ce que je crois, ce garçon me ressemble.</l>
            <l id="218">Dans quel temps, s'il vous plaît, fûtes-vous pris ensemble ?</l>
            <l id="219">Je ne prétends ici rien décider en l'air ;</l>
            <l id="220">Surtout en fait d'enfants on ne peut voir trop clair.</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="221">Je fus, il m'en souvient pris en mil sept cens seize.</l>
          </sp>
          <sp who="ALCIDOR">
            <speaker>ALCIDOR.</speaker>
            <l id="222">Époque trop heureuse, et qui me comble d'aise ;</l>
            <l id="223" part="i">Et quel âge avez-vous à présent ?</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="223" part="f">J'ai vingt ans.</l>
          </sp>
          <sp who="ALCIDOR">
            <speaker>ALCIDOR.</speaker>
            <l id="224" part="i">Et vous ? </l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="224" part="m">J'en ai dix-huit.</l>
          </sp>
          <sp who="ALCIDOR">
            <speaker>ALCIDOR.</speaker>
            <l id="224" part="f">Baisez-moi, mes enfants.</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="225" part="i">Cela ne se peut pas.</l>
          </sp>
          <sp who="ALCIDOR">
            <speaker>ALCIDOR.</speaker>
            <l id="225" part="m">Et pourquoi ?</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="225" part="f">Non, vous dis-je !</l>
            <l id="226">De tels événements tiennent trop du prodige.</l>
            <l id="227">Je fus pris à quatre ans, à cet âge un garçon</l>
            <l id="228">De son père du moins devrait savoir le nom.</l>
          </sp>
          <sp who="ALCIDOR">
            <speaker>ALCIDOR.</speaker>
            <l id="229">N'as-tu pas dans le sein la blessure fâcheuse</l>
            <l id="230">Que te fit à mes yeux une main furieuse ?</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="231" part="i">J'en ai trente, Sandis.</l>
          </sp>
          <sp who="ALCIDOR">
            <speaker>ALCIDOR.</speaker>
            <l id="231" part="f">Ah je n'en puis douter,</l>
            <l id="232">Vous êtes mes enfants, j'ose vous l'attester.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="233">Quoi,vous êtes mon père, et dans cet équipage...</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="234">Mais vous en croirons, nous sans autre témoignage ?</l>
          </sp>
          <sp who="ALCIDOR">
            <speaker>ALCIDOR.</speaker>
            <l id="235" part="i">Mon fils, cher héritier...</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="235" part="f">Avez-vous de gros biens ?</l>
          </sp>
          <sp who="ALCIDOR">
            <speaker>ALCIDOR.</speaker>
            <l id="236" part="i">J'en ai beaucoup en France.</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="236" part="f">Allons, je m'en souviens.</l>
          </sp>
          <sp who="ALCIDOR">
            <speaker>ALCIDOR.</speaker>
            <l id="237">Je vous revois enfin, famille si chérie,</l>
            <l id="238">Que je vais ramener au sein de ma patrie !</l>
            <l id="239">Mais d'un soupçon fatal mes sens sont agités,</l>
            <l id="240">Je crains de dévoiler d'affreuses vérités ;</l>
            <l id="241">Quand je songe en quels lieux je la vois retenue&gt;</l>
            <l id="242">Je n'ose sur ma fille encor jeter la vue.</l>
            <l id="243">Oh ! Jour qui me la rends, comment me la rends-tu ?</l>
            <l id="244">Tu pleures ? Je t'entends, tu n'as plus de vertu.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="245">Je ne puis vous tromper, l'amoureux Diaphane</l>
            <l id="246">Dans une heure au plus tard doit me faire Sultane.</l>
          </sp>
          <sp who="ALCIDOR">
            <speaker>ALCIDOR.</speaker>
            <l id="247">Que la foudre en éclats ne tombe point sur moi,</l>
            <l id="248">Car je ne vois ici de coupables que toi.</l>
            <l id="249">Vivre dans un Sérail ! Ah fille déloyale,</l>
            <l id="250">Ne comptes-tu pour rien le mépris, le scandale ?</l>
            <l id="251">Ose-tu sens rougir t'applaudir de ce choix,</l>
            <l id="252">Et former un hymen que condamnent nos loix ?</l>
            <l id="253">MaisJe te vois pleurer, ma fille, c'est bon signe,</l>
            <l id="254">Ce vertueux retour de ton sang te rend digne.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="255">Oui mon père, je sens ma vertu revenir,</l>
            <l id="256">Vous parlez si longtemps qu'on ne peut y tenir.</l>
          </sp>
          <sp who="ALCIDOR">
            <speaker>ALCIDOR.</speaker>
            <l id="257">Ouï je m'en aperçois, déjà je perds haleine,</l>
            <l id="258">Je vais m'évanouir, vite qu'on me ramène.</l>
            <l id="259">Ah ! Malgré nos efforts, qu'en ce siècle malin</l>
            <l id="260">Fille mal aisément reprend le bon chemin !</l>
            <stage type="carry">On l'emporte.</stage>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII. Temire, Carabin.</head>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="261">Le papa touche presque à son heure dernière,</l>
            <l id="262">Et va dans le soupçon achever sa carrière ;</l>
            <l id="263">Et n'est pas encor sûr du retour de ton coeur</l>
            <l id="264">Et je ne sais qu'en croire aussi, ma chère soeur.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="265">Non, vous devez compter sur mon obéissance,</l>
            <l id="266">Et je veux suivre en tout les coutumes de France ;</l>
            <l id="267">Daignez-m'en éclaircir , car je prétends savoir</l>
            <l id="268">Pourquoi je m'écartais ainsi de mon devoir, </l>
            <l id="269">Et pourquoi cet hymen est au nombre des crimes ?</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="270">Cadedis, c'est qu'il est contraire à nos maximes.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="271" part="i">Expliquez-les moi-donc...</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="271" part="f">Je m'en tirerais mal ;</l>
            <note type="C">Voir "Le parfait maréchal qui enseigne à connaître la beauté, la bonté et les deffauts des chevaux, ensemble un traité du haras" de Gervais Clousiers (1674) ; Voir Gallica.</note>
            <l id="272">Ma lecture se borne au parfait Maréchal,</l>
            <l id="273">Et je sais seulement qu'un pareil mariage</l>
            <l id="274">Vous m'entendez, je n'ose en dire d'avantage.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="275">Ah ! Cruel poursuivez, vous ne connaissez pas</l>
            <l id="276">Mon secret, mes tourments, mes voeux, mes attentats.</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="277">Non vraiment ; et qui diable y pourrait rien connaître ?</l>
            <l id="278">Parlez-moi sans énigme, et j'entendrai peut-être. </l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="279">Voici le fait : je suis retenue en ces lieux,</l>
            <l id="280">Le Sultan est frappé de l'éclat de mes yeux ,</l>
            <l id="281">Il est, vous le savez, maître de ma personne,</l>
            <l id="282">Et l'on doit l'épouser aussitôt qu'il ordonne ;</l>
            <l id="283">Mais, me voyant forcée à suivre son désir,</l>
            <l id="284">Si mon coeur y cédait avec quelque plaisir ?</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="285">Qu'entends-je ? Ce serait une impudence extrême,</l>
            <note type="L">Soufflet : Coup du plat de la main ou du revers de la main sur la joue. [L]</note>
            <l id="286" part="i">Digne de vingt soufflets.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="286" part="f">Frappe-donc,car je l'aime.</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="287">Opprobre malheureux du sang de Carabin,</l>
            <l id="288">Il ne te manque plus que d'aimer un Rabbin.</l>
            <l id="289">Oui, si je n'écoutais que mon bouillant courage,</l>
            <l id="290">Dans ton maudit Sérail j'irais faire tapage ;</l>
            <l id="291">Je mettrais le château tout sans dessus dessous,</l>
            <l id="292">Ferais un abatis de tous les Marabouts,</l>
            <l id="293">À ce fat de Sultan arrachant la moustache...</l>
            <l id="294">Mais non, à mon honneur ce serait une tâche.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="295">Arrête, mon cher frère, arrête, et connais moi,</l>
            <l id="296">Peut-être que Temire est digne encor de toi?</l>
            <l id="297">Du pouvoir de l'amour la vertu me délivre :</l>
            <l id="298">Fais-moi sortir d'ici ; je suis prête à te suivre.</l>
            <l id="299">Ah ! mon cher Diaphane il faut donc te quitter !</l>
            <l id="300">Que de pleurs ce départ à mes yeux va coûter ;</l>
            <l id="301">Pardonne, ton courroux, mon père, ma tendresse,</l>
            <l id="302">Mes serments, mon devoir, mes remords,ma faiblesse,</l>
            <l id="303">Mon trouble, ma douleur, mes chagrins, mon ennui...</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="304">Elle ne finira je pense d'aujourd'hui.</l>
            <l id="305">De mots sans liaison quelle ample kyrielle !</l>
            <l id="306">Conclusion, ton âme enfin se résout-elle t</l>
            <l id="307" part="i">Promets-tu de venir ?</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="307" part="f">Oui, je te le promets,</l>
            <l id="308">Mon frère rends-moi libre, à tout je me soumets.</l>
            <l id="309">Mais tu devrais du moins aller voir notre père ;</l>
            <l id="310">Nous le laissons mourir d'une étrange manière.</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="311">Je le compte pour mort, et j'y perdrais mes pas :</l>
            <l id="312">Au moins, dans vos projets ne vous démentez pas.</l>
            <l id="313">À tout événement, ma soeur, tenez vous prête,</l>
            <l id="314">Vous allez voir bientôt quelque coup de ma tête.</l>
            <stage type="exit">Il s'en va.</stage>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="8">
          <head>SCÈNE VIII.</head>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="315">Me voila seule, hélas ! Que vais-je devenir ?</l>
            <l id="316">II faut avec moi-même ici m'entretenir :</l>
            <l id="317">Examinons-nous bien, voyons de quelle espèce</l>
            <l id="318">Doit me rendre aujourd'hui l'honneur ou la faiblesse.</l>
            <l id="319">Suis-je Turque, ou Française ? Hélas ! Je n'en sais rien,</l>
            <l id="320">Et mon état présent ne se conçoit pas bien,</l>
            <l id="321">Suivrai-je mon devoir, ou m'en écarterai-je ?</l>
            <l id="322">N'épouserai-je pas, ou bien épouserai-je ? </l>
            <l id="323">Que dis-je ? Ai-je oublié les serments que j'ai faits ?I</l>
            <l id="324">Mon père, mon pays, vous serez satisfaits.</l>
            <l id="325">Plus je veux l'étouffer, plus mon feu se rallume ;</l>
            <l id="326">J'aime toujours, malgré la France et sa coutume.</l>
            <l id="327">Ah ! Puisque tu devais m'épouser dès ce soir,</l>
            <l id="328">Pourquoi m'apprenait-on aujourd'hui mon devoir !</l>
            <l id="329">Frère trop rigoureux, du moins pour me rapprendre</l>
            <l id="330">Jusqu'à demain matin tu devais bien attendre ?</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="9">
          <head>SCÈNE IX. Diaphane, Temire, Jasmin.</head>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="331">Je n'y puis plus tenir, Madame paraissez,</l>
            <l id="332">Venez, venez répondre à mes voeux empressés ;</l>
            <l id="333">La Mosquée est ornée, et les flambeaux s'allument</l>
            <l id="334">Le Mufti vous attend, déjà les parfums fument...</l>
          </sp>
          <sp stage="aparte" who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE, à part.</speaker>
            <l id="335">À ces apprêts flatteurs pourrais-je résister ?</l>
            <l id="336" part="i">II le faut bien pourtant.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="336" part="f">C'est trop vous arrêter,</l>
            <l id="337" part="i">Venez.</l>
          </sp>
          <sp stage="aparte" who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE, à part.</speaker>
            <l id="337" part="m">Où me cacher.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="337" part="m">Que dites vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="337" part="f">Je n'ose.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="338" part="i">Vous n'osez ?</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="338" part="m">Non Seigneur.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="338" part="m">Et pourquoi donc ?</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="338" part="f">Pour cause.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="339">Ah ! Je vois ce que c'est, sans doute la pudeur...</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="340">Non, ce n'est point cela, vous vous trompez, Seigneur.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="341" part="i">Expliquez-vous donc mieux.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="341" part="m">Ciel !</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="341" part="m">Quoi ?</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="341" part="f">Cet hyménée</l>
            <l id="342">Par son éclat pompeux ne n'a point étonnée ;</l>
            <l id="343">Je n'ai point recherché les biens et les grandeurs,</l>
            <l id="344">Un plus noble intérêt fit naître mes ardeurs :</l>
            <l id="345">Mon coeur tendre et sincère aux trônes de l'Afrique,</l>
            <l id="346">Eût préféré l'abri du toit le plus rustique :</l>
            <l id="347">Seule, et dans ces déserts auprès de mon époux...</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="348">Hé bien, nous serons seuls, de quoi vous plaignez-vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="349" part="i">D'accord, mais Carabin....</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="349" part="f">Que dites-vous, Madame ?</l>
            <l id="350">Qu'auraient-donc de commun Carabin, et ma flamme ?</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="351" part="i">Alcidor va mourir...</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="351" part="f">Que m'importe sa mort ?</l>
            <l id="352">Et quel vif intérêt prenez-vous à son sorts ?</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="353">Cet hymen dont l'idée à mon coeur est si chère,</l>
            <l id="354">Cet hymen si charmant, souffrez qu'on le diffère.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="355">Je ne m'attendais pas à pareil compliment,</l>
            <l id="356" part="i">Temire.</l>
          </sp>
          <sp stage="aparte" who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE, à part.</speaker>
            <l id="356" part="f">Je frémis de son emportement.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="357" part="i">Temire...</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="357" part="f">Il m'est affreux, Seigneur, de vous déplaire,</l>
            <l id="358">Laissez-moi vous quitter, je ne saurais mieux faire.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="359">Je n'y comprends plus rien, pourquoi partir sitôt ?</l>
            <l id="360" part="i">Dites-moi vos raisons....</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="360" part="m">Je les dirai tantôt.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="10">
          <head>SCÈNE X. Diaphane, Jasmin.</head>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <note type="C">Le vers 361 de la scène X est le vers 977 de Zaïre de Voltaire.</note>
            <l id="361">Je demeure immobile et ma langue glacée</l>
            <l id="362">Autant que mon esprit se trouve embarrassée ; </l>
            <l id="363">La situation pour le coup m'interdit :</l>
            <l id="364">Que faut-il que je dise, et que m'a-t-elle dit ?</l>
            <l id="365">Cher Jasmin, quel est-donc ce changement extrême ?</l>
            <l id="366">Je ne la connais plus, je m'ignore moi-même,</l>
            <l id="367" part="i">Je la laisse échapper !</l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="367" part="f">Que ne l'arrêtiez-vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="368">Pourquoi se dérober à des moments si doux ?</l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="369">Ayez-vous oublié les grimaces des filles ?</l>
            <l id="370">Elles se font valoir quand elles sont gentilles.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="371">Si ce petit Gascon m'avait ravi son coeur... </l>
            <l id="372">Elle m'en a parlé : quel soupçon ! Quelle horreur!</l>
            <l id="373">Il n'en faut point douter, le perfide l'adore,</l>
            <l id="374">Il voulait l'emmener et le désire encore.</l>
            <l id="375">Quelle honte pour moi, qu'un jeune audacieux.</l>
            <l id="376">Sur l'objet de ma flamme ose lever les yeux !</l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="377">Preniez-vous ce Gascon, Seigneur, pour une bête ?</l>
            <l id="378">Vous les avez laissés ensemble tête à tête.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="379" part="i">Je ne le ferai plus.</l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="379" part="f">Vous aurez bien raison ;</l>
            <l id="380">Ah ! Que la prévoyance est ici de saison :</l>
            <l id="381" part="i">Mais il doit revenir.</l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="381" part="f">Qu'il revienne, le traître...</l>
            <l id="382">Qu'on l'assomme à l'instant s'il ose reparaître.</l>
            <l id="383">Excuse les transports de ce coeur offensé :</l>
            <l id="384">Je suis un étourdi, j'ai le cerveau blessé ;</l>
            <l id="385">Mais je sais quelques fois agir avec prudence,</l>
            <l id="386">Et ne puis accuser Temire d'inconstance.</l>
            <l id="387">Non, son coeur n'est point fait pour une trahison,</l>
            <l id="388">Ni le mien pour sentir l'atteinte d'un soupçon.</l>
            <l id="389">Ne crois pas cependant qu'un Sultan s'avilisse,</l>
            <l id="390">À se voir le jouet d'un amoureux caprice ;</l>
            <l id="391">À souffrir des rebuts, dérober des faveurs,</l>
            <l id="392">Combattre des mépris, respecter des rigueurs :</l>
            <l id="393">Je veux même oublier qu'une fois en ma vie,</l>
            <l id="394">J'eus d'aimer constamment la ridicule envie.</l>
            <l id="395">Que désormais à tous le Sérail soit fermé</l>
            <l id="396">Et que tout rentre ici dans l'ordre accoutumé.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="11">
          <head>SCÈNE XI. Temire, Diaphane, Jasmin.</head>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="397">Elle revient ; mon coeur fais bonne contenance ;</l>
            <l id="398">Vizir, sois le témoin de mon indifférence.</l>
            <l id="399">Madame, il fut un temps, mais ce temps-là n'est plus,</l>
            <l id="400">Et de m'en souvenir je suis même confus ;</l>
            <l id="401">Il fut un temps, vous dis-je, où mon âme insensée,</l>
            <l id="402">S'applaudissait du trait dont vous l'aviez blessée.</l>
            <l id="403">Je croyais être aimé, je devais l'être aussi ;</l>
            <l id="404">Mais de ne l'être pas je ne prends nul souci,</l>
            <l id="405">Et je puis en perdant un coeur comme le vôtre,</l>
            <l id="406">Sans soupirer longtemps, en retrouver un autre :</l>
            <l id="407">Je m'en flatte du moins ; une autre aura des yeux</l>
            <l id="408">Qui de ce que je vaux jugeront beaucoup mieux.</l>
            <l id="409">II pourra m'en coûter, je l'avoue à ma honte,</l>
            <l id="410">Mais à me consoler cette autre sera prompte ;</l>
            <l id="411">Et j'aime cent fois mieux briser des noeuds si doux,</l>
            <l id="412">Que de passer pour sot en soupirant pour vous ;</l>
            <l id="413">Allez, mes yeux jamais ne rêveront vos charmes.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="414">Ma vertu ne saurait tenir contre mes larmes,</l>
            <l id="415">Et l'amour sur l'honneur prend toujours le dessus ;</l>
            <l id="416">Est-il bien assuré que vous ne m'aimiez plus,</l>
            <l id="417" part="i">Seigneur ?</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="417" part="f">Il est trop vrai que l'honneur me l'ordonne,</l>
            <l id="418">Que je vous aimai trop, que je vous abandonne :</l>
            <l id="419">Que mes voeux, que mon coeur, que mes yeux éclairés...</l>
            <l id="420">Que j'aimai, que je hais... Temire vous riez ?</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="421">Seigneur qui ne rirait de tout ce badinage ?</l>
            <l id="422">De mon incertitude et de voue langage ?</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="423">Ne crois pas que mon coeur soit d'accord avec moi,</l>
            <l id="424">Quand je parle d'aimer un autre objet que toi ;</l>
            <l id="425">Cesse de t'affliger, adorable Temire,</l>
            <l id="426">Va, tout ce que j'ai dit ce n'était que pour rire.</l>
            <l id="427">Mais toi qui refusais la main de ton amant,</l>
            <l id="428">Était-ce par caprice, ou par raffinement ?</l>
            <l id="429">L'amour ne veut point d'art quand la fille est jolie,</l>
            <l id="430">Et je ne hais rien tant que la coquetterie.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="431">Moi coquette, Seigneur ! Et vous m'en soupçonnez ?</l>
            <l id="432">Non, non, au simple amour tous mes voeux sont bornés.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="433" part="i">Hé bien, épousons-nous.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="433" part="f">J'en aurais grande envie ;</l>
            <l id="434" part="i">Mais...</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="434" part="m">Hé bien...</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="434" part="m">Ah ! Seigneur...</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="434" part="f">Que de cérémonie !</l>
            <l id="435" part="i">Vous m'impatientez.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="435" part="f">Souffrez qu'à vos genoux </l>
            <l id="436">Je demande en tremblant une grâce de vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="437" part="i">Et de quoi s'agit-il ?</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="437" part="f">Permettez que je sorte.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="438">Quoi toujours me quitter, et de la même forte ?</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="439">Demain tous mes secrets vous seront révélés.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="440">Pourquoi pas aujourd'hui ? Qui vous retient ? Parlez.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="441">J'exige ce délai de votre complaisance.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="442">Je saurai la raison qui vous force au silence ;</l>
            <l id="443">Et l'examinerai. J'attends jusqu'à demain ;</l>
            <l id="444">Pour un Turc, avouez que je suis trop humain,</l>
            <l id="445">Tout autre en vous aimant voudrait de votre bouche</l>
            <l id="446">Apprendre ce secret, qui sans doute me touche.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="447">En me parlant ainsi vous me percez le coeur.</l>
          </sp>
          <sp stage="toward/exit" who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE, à Temire qui sort.</speaker>
            <l id="448" part="i">C'est dommage ; adieu donc : vous partez ?</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="448" part="f">Oui Seigneur.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="12">
          <head>SCÈNE XII. Diaphane, Jasmin.</head>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="449">Je défie au plus fin d'y pouvoir rien comprendre ;</l>
            <l id="450">Et voilà de ces coups qui sont faits pour surprendre.</l>
            <l id="451">Je fuis bien indigné ; mais elle a ses raisons :</l>
            <l id="452">Je devrais les savoir... faisons trêve aux soupçons.</l>
            <l id="453">On m'aime, c'est assez, on le dit, on le jure,</l>
            <l id="454">Une femme n'est pas capable d'imposture ;</l>
            <l id="455">Un grand coeur à la croire est toujours engagé.</l>
          </sp>
          <sp stage="aparte" who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN, à part.</speaker>
            <l id="456">Par ma foi le Sultan n'a guère voyagé.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="13">
          <head>SCÈNE XIII. Matador, Diaphane, Jasmin.</head>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="457" part="i">Que veux-tu ?</l>
          </sp>
          <sp who="MATADOR">
            <speaker>MATADOR.</speaker>
            <l id="457" part="f">Ce billet à Temire s'adresse ;</l>
            <l id="458">Vos Gardes surveillants l'ont surpris par adresse.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="459" part="i">Donne, qui le portait ?</l>
          </sp>
          <sp who="MATADOR">
            <speaker>MATADOR.</speaker>
            <l id="459" part="f">Un des Galériens</l>
            <l id="460">Dont vos bontés, Seigneur, ont brisé les liens.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="461">Lisons... la main me tremble et j'aurai peine à lire.</l>
            <stage type="title">LETTRE.</stage>
            <poem type="lettre">
              <lg n="1">
                <l id="462">Je vous attends, chère Temire ; </l>
                <l id="463">Il est vers la Mosquée un sentier très obscur</l>
                <l id="464">Qui vers le port peut vous conduire ;</l>
                <l id="465">Si vous vous y rendez note départ est sûr.</l>
                <l id="466">Qu'en dis-tu, cher Jasmin.</l>
              </lg>
            </poem>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="467">Je n'en dis rien de bon ;</l>
            <l id="468">On se moque de vous d'une étrange façon.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="469" part="i">Tu vois comme on me traite.</l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="469" part="f">Ô trahison horrible !</l>
            <l id="470">Tromper un si bonhomme, hélas est-il possible !</l>
            <stage type="cry">Il pleure.</stage>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="471">Cours chez elle à l'instant, montre-lui ce billet</l>
            <l id="472">Et perce-la soudain de cent coups de stylet ;</l>
            <l id="473">Marche-donc, obéis, non, arrête, demeure...</l>
            <l id="474" part="i">Quoi tu n'es pas parti, malheureux ?...</l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="474" part="f">Tout à l'heure.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="475">Attends ; Ciel ! Que résoudre en un tel embarras ?</l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="476">Hé bien, Seigneur, irai-je, ou bien n'irai-je pas ?</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="477" part="i">Je n'en sais rien.</l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="477" part="f">Ni moi.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="477" part="m">La perfide !</l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="477" part="f">L'ingrate !</l>
            <l id="478">D'être aimé constamment, en vain l'homme se flatte.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="479">Je prétends lui parler ; qu'on la fasse venir.</l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="480" part="i">Encor un entretien, Seigneur ?</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="480" part="f">C'est pour finir.</l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="481">Finissez sans cela ; vous savez que la belle</l>
            <l id="482">Ne conviendra jamais qu'elle soit infidèle ;</l>
            <l id="483">Épargnez-vous l'ennui d'un éclaircissement ;</l>
            <l id="484">L'Amant y fait le sot, la fille y pleure, et ment.</l>
            <l id="485">Attendez... il me vient une belle pensée :</l>
            <l id="486">II faut que cette lettre à Temire adressée</l>
            <l id="487">En ces perfides mains soit remise à l'instant.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="488">Ah ! Ne négligeons pas cet avis important ;</l>
            <l id="489">Va chercher un esclave intelligent, alerte</l>
            <l id="490">Qui ne lui dise pas que nous savons ouverte.</l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="491">Bagatelle, je vais la lui faire porter</l>
            <l id="492">Et je prendrai le sein de la recacheter.</l>
            <stage type="exit">Il s'en va.</stage>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="14">
          <head>SCÈNE XIV.</head>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="493">Oui, Jasmin a raison ; et de cette manière</l>
            <l id="494">La conduite sera beaucoup plus régulière,</l>
            <l id="495">Car si je la voyais, il faudrait lui prouver</l>
            <l id="496">Qu'elle n'est infidèle, et cherche à se sauver,</l>
            <l id="497">Mais je n'en ferais rien, et n'osant lui répondre,</l>
            <l id="498">J'oublierais les moyens que j'ai de la confondre,</l>
            <l id="499">Je connais ma faiblesse, et sans les employer,</l>
            <l id="500">On me verrait sans fruit encor la renvoyer.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="15">
          <head>SCÈNE XV. Jasmin, Diaphane.</head>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="501">Seigneur, l'affaire est faite, et ma course est heureuse,</l>
            <l id="502">Le billet est rendu par certaine coiffeuse ;</l>
            <l id="503">Temire a fait réponse, et d'un air aigre-doux</l>
            <l id="504">Au Gascon, dans ces lieux a donné rendez-vous.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="505">Nous les verrons venir, et déjà la nuit sombre</l>
            <l id="506">Aux furtives amours semble prêter son ombre.</l>
            <l id="507">Écoute, cher Jasmin, n'entends-tu pas des cris ? </l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="508">Ils iront doucement de peur d'être surpris ;</l>
            <l id="509">Fille que l'on enlève, et qui consent à l'être,</l>
            <l id="510" part="i">N'a garde de crier.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="510" part="f">Le scélérat, le traître !</l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="511">Tout dort, et votre esprit de soupçons travaillé...</l>
          </sp>
          <sp stage="cry" who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE, en pleurant.</speaker>
            <l id="512">Hélas lorsque tout dort, le crime est éveillé.</l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="513">Quoi, Seigneur, de pleurer vous faites la folie ?</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="514">Un Héros peut pleurer une fois en sa vie.</l>
            <l id="515">Ah ! pour le coup on vient, je ne me trompe pas.</l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="516">Oui, vous avez raison, on marche à petits pas.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="16">
          <head>SCÈNE XVI. Temire, Fatime, et les susdit Acteurs.</head>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="517" part="i">Est-ce ici le chemin ?</l>
          </sp>
          <sp who="FATIME">
            <speaker>FATIME.</speaker>
            <l id="517" part="f">Oui, Madame, courage ;</l>
            <l id="518" part="i">Carabin va venir.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="518" part="f">Je frissonne, j'enrage,</l>
            <l id="519">Mais je vais dans son sang éteindre son sortait.</l>
            <l id="520" part="i">L'infidèle !</l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="520" part="f">Pour moi, je me cache... est-ce fait ?</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="521">J'entends encor du bruit, et j'aperçois le traître,</l>
            <l id="522">La lanterne qu'il tient me le fait reconnaître ;</l>
            <l id="523">Je vais les immoler à ma juste fureur.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="524" part="i">Est-ce vous Carabin ?</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="17">
          <head>SCÈNE XVII et DERNIÈRE. Carabin, et les susdits acteurs.</head>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="524" part="f">Êtes vous là, ma soeur ?</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="525">Sa soeur ! Ah ! J'allais faire une belle sottise !</l>
            <l id="526">Cet éclaircissement m'épargne une méprise.</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="527" part="i">Que vois-je ? Le Sultan...</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="527" part="f">Nous sommes découverts.</l>
            <l id="528">Ah sandis, nous allons retomber dans les fers.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="529" part="i">Est-elle bien ta soeur ?</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="529" part="f">Alcidor est son père,</l>
            <l id="530">Je suis fils d'Alcidor, ergo, je suis son frère.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="531">Et pourquoi souffrais-tu qu'il osât t'enlever ?</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="532">C'est que je vous aimais, et voulais me sauver.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="533" part="i">Mais par quelles raisons ?</l>
          </sp>
          <sp who="TEMIRE">
            <speaker>TEMIRE.</speaker>
            <l id="533" part="f">La coutume de France</l>
            <l id="534" part="i">Me l'ordonnait, Seigneur.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="534" part="f">Oh quelle extravagance !</l>
            <l id="535">Puisqu'un pareil motif avait su te guider,</l>
            <l id="536">Je suis trop délicat pour vouloir te garder.</l>
          </sp>
          <sp who="JASMIN">
            <speaker>JASMIN.</speaker>
            <l id="537">C'est fort bien fait, Seigneur ; renvoyez la matoise,</l>
            <l id="538">Qu'elle fasse à Paris l'amour à la Française.</l>
          </sp>
          <sp stage="toward" who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE, à Ternire.</speaker>
            <l id="539">Moi, dont tu connaissais les vertus, les bontés,</l>
            <l id="540">Qui n'ai jamais agi que par tes volontés...</l>
            <l id="541">Ah ! Si dans ton pays tu désirais de vivre,</l>
            <l id="542">Je t'adorais assez, cruelle, pour t'y suivre,</l>
            <l id="543">Et changeant tout-à-coup le turban en plumet,</l>
            <l id="544">J'aurais en petit-maître habillé Mahomet ;</l>
            <l id="545">Mais je fuis trop piqué. Jasmin, je veux qu'ils partent,</l>
            <l id="546">Et que de ce rivage à jamais ils s'écartent.</l>
            <l id="547">Pour que le spectateur se sente remuer,</l>
            <l id="548">II faut que quelqu'un meure, et je vais me tuer.</l>
          </sp>
          <sp who="CARABIN">
            <speaker>CARABIN.</speaker>
            <l id="549">Ah ! Ne vous tuez pas avant notre voyage ;</l>
            <l id="550">Car si vous expirez, on nous remet en cage :</l>
            <l id="551">Que de la mort au moins nous soyons garantis.</l>
          </sp>
          <sp who="DIAPHANE">
            <speaker>DIAPHANE.</speaker>
            <l id="552">Hé bien, je me tuerai quand vous serez partis.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
