<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Lou Supplice d'un Paysan</title>
                <title type="sub">anecdote dramatigue, en vers patois et français</title>
                <title type="sub">Racontée par un Habitant du Médoc</title>
                <title type="sub">Prix : 30 cent.</title>
                <author>
      <persName>
        <forename>Théodore</forename>
        <surname>Blanc</surname>
      </persName>
    </author><!--BLANC, Théodore (1840-1880)-->
                <editor>Paul FIEVRE mai 2018</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000140</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/BLANC_SUPPLICEDUNPAYSAN.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/BLANC_SUPPLICEDUNPAYSAN.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="print" when="1865"/>
                        <date type="premiere" when="1753-01-23">Représentée pour la première fois, par les Comédiens Italiens le 23 janvier 1753.</date>
                        <idno type="URL">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5542413x</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="un-paysan" sex="MALE">
                        <persName>Un Paysan</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Monologue</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">LOU SUPPLICE D'UN PAYSAN</titlePart>
			<titlePart type="sub">anecdote dramatigue, en vers patois et français</titlePart>
			<titlePart type="sub">RACONTÉE PAR UN HABITANT DU MÉDOC</titlePart>
			<titlePart type="sub">Prix : 30 cent.</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1865">1865.</docDate>
		<docAuthor>THÉODORE BLANC</docAuthor><!--@bio=""-->
		<div type="docImprint">
			<div type="printer">
                    <p>BORDEAUX. IMPR. C. GOUNOUILHOU, rue Guirande, 11,</p>
                </div><!--@id="GOUNOUILHOU"-->
		</div>
		<performance>	
			<ab type="premiere">Représentée pour la première fois, par les Comédiens Italiens le 23 janvier 1753.</ab><!--@date="1753-01-23"--><!--@location=""-->
		</performance>
		<castList>
			<head>ACTEURS</head>
			<castItem>
                    <role corresp="#un-paysan">UN PAYSAN</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="paysan"--><!--@age="A"--><!--@statut_amoureux="néant"-->.</castItem>
		</castList>
<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Languedoc" country="France" periode="XVIIIème" gps="(N/A)"/>-->
</front>
<body>
<div type="act" n="1">
                <head>LOU SUPPLICE D'UN PAYSAN</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head/>
<sp who="#un-paysan">
                        <speaker>UN PAYSAN.</speaker>
                        <l n="1">Lugissén la gazette, un diménche matin,</l>
                        <l n="2">Daou Médoc à Bourdéou chéguèby lou camin.</l>
                        <l n="3">Parcourèby lous faits, lous filets, la chronique,</l>
                        <l n="4">Lous discours prounounçats à prépaou d'Encyclique ;</l>
                        <l n="5">L'article principaou, la grande questioun,</l>
                        <l n="6">Ne traitabe que lois, cibilisatioun :</l>
                        <l n="7">Didèbe qu'en tout liu lou grand puple de France</l>
                        <l n="8">Pourtabe lou progrès. Satre noun d'un ! Quaou chance !</l>
                        <l n="9">Jamais, en me gueytént, ne me seri doutat</l>
                        <l n="10">Que l'estrange pays per jou serai dressat...</l>
                        <l n="11">Mais que baou-jou pensa ? Suey-jou dounc imbécile !</l>
                        <l n="12">Lou journal bauou parla de les gens de la bille.</l>
                        <l n="13">Ne paut pas supposa qu'un ase, un cournichoun,</l>
                        <l n="14">N'aoujén d'aoute sabé que de planta l'aougnoun,</l>
                        <l n="15">Pusque cibilisa les gens d'Océanie</l>
                        <l n="16">Ou bien cathéchisa déns la Calédonie.</l>
                        <l n="17">Sur moun tchic de sabé tout en réfléchissent,</l>
                        <l n="18">Filaby lou camin pu biste que lou bént.</l>
                        <l n="19">Daou reste, sabets bien qu'un bitoun de campagne</l>
                        <l n="20">Per marcha lestemént és lougn d'aougé la cagne.</l>
                        <l n="21">Estury déréngeat dén ma réflexioun</l>
                        <l n="22">Per dos crits internals, dos brams de passioun ;</l>
                        <l n="23">Me crédury pourtat chez un puple saoubatche.</l>
                        <l n="24">N'ay jamais énténdut un aoussi grand tapatche.</l>
                        <l n="25">Boulury me tourna, biry déns un grand prai,</l>
                        <l n="26">Séparât daou camin per un large foussat,</l>
                        <l n="27">Un groupe de moussus à faces animades</l>
                        <l n="28">Qu'adèben de gros crits et d'énormes gambades.</l>
                        <l n="29">Hurlaben touts aou cop et sur différents touns,</l>
                        <l n="30">Aourén dit un troupet composât de démouns.</l>
                        <l n="31">Pertant, dichury-jou, boudri sabé les caouses</l>
                        <l n="32">De touts aquets hurlets et de toutes lnrs paouses ;</l>
                        <l n="33">Je boudrais vieil saboir quel est l'ébénement.</l>
                        <l n="34">Qui put, de ces gens-là, causer le moubement.</l>
                        <l n="35">Franchiry lou foussat coume un saoutur de feyre ;</l>
                        <l n="36">Mais malhérusemént qu'une méchante peyre</l>
                        <l n="37">M'estrabirait un pé, me caousait un faou pas,</l>
                        <l n="38">Me fit fa quatre gambs et toumba sur lou nas.</l>
                        <l n="39">Pénsats, moun cher lettur, si me troubèry bête ;</l>
                        <l n="40">C'est égal, mille non, brabons cette tempête,</l>
                        <l n="41">Me dichury saou cop tout en me rélébant,</l>
                        <l n="42">Puisque j'ai tant sauté j'irai plus en abant...</l>
                        <l n="43">Je me suis grafigné le mieil de la figure !...</l>
                        <l n="44">Ah ! Ma foi, malgré ça, prenons vonne tournure.</l>
                        <l n="45">M'abancèry, per lors, d'aquet rassémblmént</l>
                        <l n="46">Qu'adèbe à chaque instant un noubet hurlement.</l>
                        <l n="47">Aouri bien millou fayt de chègue moun biatche,</l>
                        <l n="48">De ne pas m'approucha d'un si triste carnatche :</l>
                        <l n="49">Déns un grand round fourmat par un tas de moussus</l>
                        <l n="50">Eren dus praoubes cans que secourèben sus ;</l>
                        <l n="51">Tout lous dus, excitats per la boix de lurs mestes,</l>
                        <l n="52">A s'arracha la pet tâchaben d'esta lestes.</l>
                        <l n="53">Aourén dit lou coumbat d'un tigre et d'un lioun ;</l>
                        <l n="54">Brûlaby d'assagea lur séparatioun.</l>
                        <l n="55">Se gnacaben pertout : les paoutes et la cougue ;</l>
                        <l n="56">Un homme, én lous truquén, aouméntabe lur fougue,</l>
                        <l n="57">Aou bout d'un grand moumént de crits et de coumbat,</l>
                        <l n="58">Lou pu gros dos douguets aougut un uill crébat !</l>
                        <l n="59">La coulère, per lors, n'aougut pas de mesure :</l>
                        <l n="60">Daou petit, lou gros can attrappait la ganure,</l>
                        <l n="61">Li fit dus larges traoucs d'oun lou sang s'escapét,</l>
                        <l n="62">Li gnacoutait lou mus, lou prit, lou gourinét,</l>
                        <l n="63">Lou sang que ruisselabe aouméntét sa furie,</l>
                        <l n="64">Li picoutét la pet mince coume charpie !...</l>
                        <l n="65">Aquet dogue én furur ère affrux à gayta !</l>
                        <l n="66">La doulou de som maou finit per l'arresta ;</l>
                        <l n="67">Toumbét, déshaléntat, sur soun june adbersaire,</l>
                        <l n="68">Et tout dus, pimpinants, inoundèren la terre.</l>
                        <l n="69">Que s'abèben dounc fayt aquets malhérus cans,</l>
                        <l n="70">Per s'aougé tant battut, s'aougé mis si sanglans ?...</l>
                        <l n="71">Ne s'abèben rés'fayt; mais per plaire à lurs mestes,</l>
                        <l n="72">En s'escourchént tout bious procuraben les festes !</l>
                        <l n="73">« Boyez, dichut l'un d'éts, s'ils étaient courajux :</l>
                        <l n="74">Ils se sont tant mordus qu'ils se rendent tous dux ;</l>
                        <l n="75">Mais, tout vorgne qu'il est, de noubeau je parie,</l>
                        <l n="76">Que mon chien, quoique biux, du bôtre aura la bie. »</l>
                        <l n="77">Lou sire s'adressabe én d'un june cadet,</l>
                        <l n="78">Que, siléou probocat, dus louis d'or pitét :</l>
                        <l n="79">« Ça ba, respoundut-ét, j'atcette la gageure !</l>
                        <l n="80">Si mon dogue est plus faivle, éh bé, tant pis ! Qu'il mure !</l>
                        <l n="81">— Messius, que je lur dis, poubez-bous boir les maux</l>
                        <l n="82">Que se font sans raison ces paubres animaux,</l>
                        <l n="83">Sans bous aperceboir que de si bils carnages</l>
                        <l n="84">Ne pubent aboir liu que parmi les saubages !</l>
                        <l n="85">Crédèby lous touca dam moun charmant discours ;</l>
                        <l n="86">Mais balà que moun prône agit à la rebours :</l>
                        <l n="87">Un d'aquels bets moussus à la pet blanque et fine,</l>
                        <l n="88">Aux gestes élégants, à la charmante mine,</l>
                        <l n="89">Me toisét brusquement, puey d'un toun de mespris,</l>
                        <l n="90">Me dichut : « Biux paysan, bas semer tes radis ;</l>
                        <l n="91">Ne biens pas te mêler du tout de cette affaire ;</l>
                        <l n="92">Sonque tu feras miux, ce sera de te taire.</l>
                        <l n="93">Pourquoi tu dois penser que les gens de Vordeau,</l>
                        <l n="94">Si tu biens les guarguer, ils tanneront ta peau...</l>
                        <l n="95">- Comment, je répondis, bous seriez si varvare</l>
                        <l n="96">De m'assommer de coups... Ah ! Bous êtes vizarre!</l>
                        <l n="97">Parce que je disais que des gens (des Français!)</l>
                        <l n="98">Qui se croient supériurs aux Russiens, aux Turcais,</l>
                        <l n="99">Ne débraient pas pousser, affruse tyrannie !</l>
                        <l n="100">Dux paubres animaux à s'arracher la bie...</l>
                        <l n="101">— Ah ! parvlu, c'est trop fort ! cridét lou moussurot,</l>
                        <l n="102">Tu boudrais nous donner des leçons, trivle sot ?...</l>
                        <l n="103">Je bais te châtier de ton air téméraire...</l>
                        <l n="104">Tu biens nous emvêter, tu ne bux pas te taire ?...</l>
                        <l n="105">Tu ne nous connais pas. Tiens, tiens, boilà pour toi...</l>
                        <l n="106">Ah ! Tu boudrais bénir ici faire la loi ?... »</l>
                        <l n="107">Accoùmpagnét sous mots de plusiurs cops de gaoule,</l>
                        <l n="108">Me truquét sur lou fronnt, me singlét une espaoule ;</l>
                        <l n="109">Puey, troubén que sa gaoule anabe doucemén,</l>
                        <l n="110">Soun cap, sous pés, sous pougns, mit tout en moubernéu.</l>
                        <l n="111">Ah ! cher ami lettur, dans quel grand emvarras</l>
                        <l n="112">Je m'étais mis, grand Diu !... Ce n'est pas tout, hélas !</l>
                        <l n="113">Le murtrier maudit, connaissant la sabatte,</l>
                        <l n="114">Me crivla de ses pieds : puis, prenant ma crabatte.</l>
                        <l n="115">Il me serra le cou, mais me serra si fort,</l>
                        <l n="116">Que je crus un instant qu'il me donnait la mort.</l>
                        <l n="117">Se boyant maltraité, l'homme trop von s'irrite ;</l>
                        <l n="118">C'est sonqu'y m'arriba : le pan de la lébite</l>
                        <l n="119">De ce diavle enragé me tomva sous la main,</l>
                        <l n="120">Je le sécudis tant qu'il me lâcha soudain.</l>
                        <l n="121">Boulant mettre à profit un moment d'envélie,</l>
                        <l n="122">J'allais escarpiner pour me sauber la bie,</l>
                        <l n="123">Quand ce bil galopin, ce gux, ce polisson,</l>
                        <l n="124">M'aquissa son doguet, qui de mon pantalon</l>
                        <l n="125">Fit dans un rien de temps plus de quarante pièces,</l>
                        <l n="126">Et cela, s'il-bous-plaît, en me mordant les fesses !</l>
                        <l n="127">Me boyant assailli, déchiré, puis mordu,</l>
                        <l n="128">Justement par ce chien que j'abais défendu ;</l>
                        <l n="129">Boyant que je perdais ma plus velle culotte,</l>
                        <l n="130">Ma culotte en drap fin, que m'acheta Jeannotte</l>
                        <l n="131">À l'ancien Marché-Neuf, pour trois libres cinq sous,</l>
                        <l n="132">Je ne pus retenir le fu de mon courroux ;</l>
                        <l n="133">Je me boute à bramer, à demander une arme ;</l>
                        <l n="134">Le chien mordait plus fort malgré mes cris d'alarme !</l>
                        <l n="135">Dux minutes abant je croyais qu'il crebait,</l>
                        <l n="136">Maintenant, non d'un sort ! Le contre il me prubait !...</l>
                        <l n="137">Croyez-bous qu'après çà ma torture est finie ?</l>
                        <l n="138">Pas du tout, pas du tout ; d'une autre bilainie</l>
                        <l n="139">Je dus, sans-m'en duter, su vir le triste effet.</l>
                        <l n="140">Du guignon, ce jour-là, je fus vien le jouet :</l>
                        <l n="141">Le chien me poursuibant, de crainte qu'il m'aballe,</l>
                        <l n="142">J'allais à reculons sans saboir que la jalle,</l>
                        <l n="143">Cette jalle à malhur qu'un quart d'hure plus tôt</l>
                        <l n="144">J'abais si vien franchi, comme un fou, comme un sot,</l>
                        <l n="145">Se trubait à mes pieds, et, maudit précipice,</l>
                        <l n="146">Allait de mes vourreaux contenter la malice !...</l>
                        <l n="147">Ils boyaieut cependant que j'étais.en danger?</l>
                        <l n="148">Ça lur faisait plaisir, ils boulaient se banger...</l>
                        <l n="149">Le chien me présentant sa gule murtrière,</l>
                        <l n="150">Je boulus vpusquement faire un vond en arrière,</l>
                        <l n="151">Mais je me repentis de m'abdir tant pressé :</l>
                        <l n="152">Je benais de tomvér dans le mieil du fossé !...</l>
                        <l n="153">Ah! que je fus saisi de me sentir dans l'onde!</l>
                        <l n="154">Je crus vien, cette fois, que je quittais le monde.</l>
                        <l n="155">Hurusement pour moi que de natation</l>
                        <l n="156">L'on m'abait, dans le temps, donné la notion ;</l>
                        <l n="157">Je la mis à profit; mais cruel, plein de rage,</l>
                        <l n="158">Le bilaiii animal me suibait à la nage.</l>
                        <l n="159">Son maître, boyant eà, tremvlotâ dans sa peau ;</l>
                        <l n="160">Il croyait que son chien, s'étant jeté dans 'Peau-</l>
                        <l n="161">Tout suant'et vrisé par ses-'mille gamvades, •'</l>
                        <l n="162">Allait se sang-glacer : « Oh! mes chers camarades!</l>
                        <l n="163">Se mit-il à crier à tous les assistans,</l>
                        <l n="164">J'aimerais miux cent fois hoir creber dix paysans</l>
                        <l n="165">Que de boir mon cabot dans une telle passe ;</l>
                        <l n="166">Il suit ce fou dans l'eau, j'ai pur qu'il se sang-glace.</l>
                        <l n="167">Qu'il mure en comvattànt abec un autre chien,</l>
                        <l n="168">Ça me fera plaisir, là je ne dirai rien;</l>
                        <l n="169">Mais qu'il aille périr à cause de ce sire!... .-</l>
                        <l n="170">Ça me met à non plus, et je tourne au délire. :</l>
                        <l n="171">Faut-il, pour ce paysan qui n'a pas sa raison,</l>
                        <l n="172">Que je perde ce chien, à se vattre si von ?...</l>
                        <l n="173">Velle-Dent! biens ici... » Tant que l'homme cridabe,</l>
                        <l n="174">Et que lou can, sounat, de jou se séparabe,</l>
                        <l n="175">Sourtiry.lou puléou d'aquet satre foussat.</l>
                        <l n="176">Ery coubert de base, et, lou corps tout brisât,</l>
                        <l n="177">Courèby, chéns sabé, pertoqt à l'abentûre ;</l>
                        <l n="178">Estourdit per lous trups, crédèby ma torture</l>
                        <l n="179">Preste à reeoumménça; ahurit per la pauou,</l>
                        <l n="180">Hurlaby saou'camin cpume un gros aouriauou.</l>
                        <l n="181">Cher letlur, moun estât ère pénible à beyre!</l>
                        <l n="182">Per ne pas s'atténdri falèbe esta de peyre.</l>
                        <l n="183">Mes gux d'assazinurts regardaient en riant;</l>
                        <l n="184">Bous debez le penser, c'était par trop beteant.</l>
                        <l n="185">Je lur montra le poing en lur disant : « Canaille!</l>
                        <l n="186">Bous payerez.tout ça, maudits chiens, rien-qui-baille!</l>
                        <l n="187">Je bous ferai passer boste bie en prison...</l>
                        <l n="188">Vien sûr, je le ferai ; bentre v.lu ! sapre non !...</l>
                        <l n="189">Je suis le siur Cadet, de Jean de la Gruelle :</l>
                        <l n="190">Abant qu'il soit demain, bous eu aurez noubelle!...</l>
                        <l n="191">Quand je debrais manger mes dux paubres cabans,</l>
                        <l n="192">Je bous ferai payer tous mes affrux tourmens... » . </l>
                        <l n="193">Je me traînas, alors, par debers ma demure :</l>
                        <l n="194">Je ne pubais rester dans si triste posture.</l>
                        <l n="195">Mais je ne fis, cent vlu, que changer devourreau :</l>
                        <l n="196">Ce fut le médecin qui trabailla ma peau!</l>
                        <l n="197">On l'emboya chercher;.il se prit Pécritoire;</l>
                        <l n="198">Il m'ordonna de suite un large sicatoire,</l>
                        <l n="199">Plusiurs pots de pommade et puis du quinquina,</l>
                        <l n="200">Des poudres, du sirop de pécacuauha...</l>
                        <l n="201">Les boyages nombrux faits chez l'apothicaire</l>
                        <l n="202">Me mirent bitement dans un état précaire.</l>
                        <l n="203">Il ne se gênait-pas, ce gux de médecin;</l>
                        <l n="204">Chaque fois qu'il benait, crac, crac, un vulktin.</l>
                        <l n="205">Je crois, qu'à ce dottur une forte remise</l>
                        <l n="206">Par quelque ami, droguiste, abait été promisé.</l>
                        <l n="207">Il benait le matin, bite unjnédicament;</l>
                        <l n="208">Il rebenait le soir, c'était un changement.</l>
                        <l n="209">J'étais, au vout d'un mois, plus sec qu'une allumette;</l>
                        <l n="210">Ce rusé scélérat me tenait en diète.</l>
                    </sp><!--@who="UN PAYSAN"-->
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>