<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'AMANT RIDICULE, COMÉDIE REPRÉSENTÉE DANS LE BALLET DU ROI</title>
        <author ISNI="0000 0001 2125 9263">François de BOISROBERT (1592-1662) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>publié par Paul FIEVRE, Mars 2014</publisher>
        <idno>BOIROBERT_AMANTRIDICULE</idno>
        <rights>Creative Commons BY-NC-SA</rights>
        <idno type="orig">BOISROBERT_AMANTRIDICULE</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000124</idno>
      </publicationStmt>
      <SourceDesc>
        <genre>Comédie</genre>
        <inspiration>moeurs françaises</inspiration>
        <type>vers</type>
        <structure>Un acte</structure>
        <periode>1651-1660</periode>
        <taille>0-250</taille>
        <permalien/>
      </SourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">L'AMANT RIDICULE</titlePart>
        <titlePart type="sub">COMÉDIE REPRÉSENTÉE DANS LE BALLET DU ROI</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate value="1655">M. DC. LV. Avec Privilège du Roi.</docDate>
      <docAuthor id="BOISROBERT, François Le Métel de" bio="boisrobert"/>
      <docImprint>
        <printer id="LUYNES">À PARIS, Chez Guillaume de Luynes, au Palais, sous la montée des Aides.</printer>
      </docImprint>
      <performance>
        <acheveImprime id="1655-04-15">Achevé d'imprimer pour le première fois le 15 avril 1655</acheveImprime>
        <premiere date="1655-02-04" location="Château du Louvre">Représentée pour la première fois en 4 février 1653 au Château du Louvre.</premiere>
      </performance>
      <castList>
        <head>ACTEURS</head>
        <castItem><role id="LÉANDRE" sex="1" type="H" statut="bourgeois" age="A" stat_amour="">LÉANDRE</role>, amoureux d'Isabelle.</castItem>
        <castItem><role id="ALONCE" sex="1" type="H" statut="bourgeois" age="A" stat_amour="">ALONCE</role>, cousin de Léandre.</castItem>
        <castItem><role id="ISABELLE" sex="1" type="H" statut="bourgeois" age="A" stat_amour="">ISABELLE</role>, amoureuse de Léandre.</castItem>
        <castItem><role id="LAURE" sex="1" type="H" statut="suivante" age="A" stat_amour="">LAURE</role>, suivante d'Isabelle.</castItem>
      </castList>
      <set location="Paris" country="France" periode="XVIIème" link=""/>
      <note>Ce texte est conforme à la transcription de H. Carrington Lancaster in "Five french Farces 1655-1696?, a critical edition" 1937, pp. 23-33, et elle-même élaborée à partir d'un micro-film de l'exemplaire de la Bibliothèque de l'Arsenal [8-BL. 12644.</note>
    </front>
    <body>
      <div1 type="act" n="1">
        <head>ACTE I</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE I. Léandre Isabelle.</head>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <note type="C">H.C. Lancaster rapproche ce texte de la comédie de Thomas Corneille "Don Bertrand de Cigarral" (1651)</note>
            <note type="C">H.C. Lancaster indique que la comédie de Boirobert "La Belle plaideuse" (1653) commence par une scène identique entre deux amoureux.</note>
            <l id="1">Quoi divine Isabelle on a donc résolu</l>
            <l id="2">De vous donner Alonce, et vous l'avez voulu ?</l>
            <l id="3">Il est vrai qu'au mépris de tout ce que nous sommes,</l>
            <l id="4">Le sort vous abandonne au plus brutal des hommes.</l>
          </sp>
          <sp who="ISABELLE">
            <speaker>ISABELLE.</speaker>
            <l id="5">Léandre, mon tuteur me choisit un époux.</l>
            <l id="6">Si j'étais toute à moi, je serais toute à vous.</l>
            <l id="7">D'un ridicule amant, il souffre les visites,</l>
            <l id="8">Et préfère ses bines à vos rares mérites.</l>
            <l id="9">Laure qui le gouverne et prend à toutes mains,</l>
            <l id="10">En flattant son espoir seconde ses desseins.</l>
            <l id="11">Elle le favorise à cause qu'il lui donne.</l>
            <l id="12">La voici, je l'entends, de crainte je frissonne.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Léandre, Isabelle, Lavre.</head>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <l id="13">Isabelle, rentrez, que faites vous là-bas ?</l>
            <note type="L">Blondin : qui a les cheveux blonds, ou une perruque blonde. "Les coquettes aiment fort les blondins, ce sont de vrais séducteurs de femmes." Molière [F]</note>
            <l id="14">Quoi ! Suivre ce blondin en tous lieux pas à pas ?</l>
            <l id="15">Quoi ! L'attendre à la rue après tant de défenses ?</l>
            <l id="16">Par ma foi vous prenez de trop grandes licences.</l>
          </sp>
          <sp who="ISABELLE">
            <speaker>ISABELLE.</speaker>
            <l id="17">Hélas ! Ce n'était rien que pour prendre le frais</l>
            <l id="18" part="i">Que je suis descendue.</l>
          </sp>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <l id="18" part="f">Et pour le voir de près,</l>
            <l id="19">Ce mignon, ce poudré, ce diseur de fleurettes.</l>
            <l id="20">Ne vous lassez vous point d'entendre ses sornettes ?</l>
            <l id="21">La langue tout le jour lui va comme un traquet.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="22" part="i">He quoi Laure ?</l>
          </sp>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <l id="22" part="f">Il aurait un peu moins de caquet,</l>
            <l id="23">Qu'il était court d'esprit ainsi que de monnaie.</l>
            <l id="24">Qu'il prouve avec ceux-ci, s'il veut que l'on le croie.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="25">Laure, qu'entends-je ici ? Je suis tout interdit.</l>
          </sp>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <l id="26">Léandre c'est assez, on vous l'a déjà dit,</l>
            <l id="27">De vos beaux entretiens nous sommes si bercées,</l>
            <l id="28">Qu'enfin pour dire tout nous en sommes lassées.</l>
            <l id="29">Ma foi si vous aimiez ainsi qu'il faut aimer</l>
            <l id="30">Une fille bine née et qu'on doit estimer,</l>
            <l id="31">Vous nous en donneriez des preuves plus solides.</l>
            <l id="32">Toujours le coeur en feu, toujours les yeux humides,</l>
            <l id="33">Se pâmer à toute heure en amoureux transi,</l>
            <l id="34">Apprenez que chez nous on ne vit point ainsi,</l>
            <l id="35">Et qu'on ne gagne pas ainsi vos bonnes grâces,</l>
            <l id="36">Par des propos niais et de sottes grimaces.</l>
            <l id="37">Rentrez dans le logis, ce n'est pas votre fait.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="38">Laure, ma chère Laure, Que t'ai-je fait ?</l>
            <l id="39">Hé quoi ma chère amie ! Au lieu de me défendre,</l>
            <l id="40">Toi de qui j'attendais une amitié si tendre,</l>
            <l id="41">Quand tu vois qu'on m'insulte, et qu'on rit de ma foi,</l>
            <l id="42">Tu secondes l'outrage, et parles contre moi.</l>
            <l id="43">Tu ne peux opposer que mon peu de fortune,</l>
            <l id="44">À mon ardente amour qui se rend opportune,</l>
            <l id="45">Et tu sais que je dois de mon oncle hériter.</l>
          </sp>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <l id="46">C'était par là Monsieur qu'il fallait débuter.</l>
            <l id="47">Vous auriez eu sans doute une belle audience ;</l>
            <l id="48">Mais dans vos compliments on perdait patience.</l>
            <l id="49">Faites parler votre oncle, et puis on se taira.</l>
            <l id="50" part="i">Nous savons qu'il est riche.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="50" part="f">Oui Laure, il parlera.</l>
            <l id="51">Prends de mon amitié ce petit gage,</l>
            <l id="52">Quand j'aurai plus de biens je ferai davantage.</l>
          </sp>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <l id="53" part="i">Quoi j'en aurai encore ?</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <note type="L">Hoc : On dit proverbialement Cela m'est hoc, pour dire, je suis assuré de gagner ce procès, d'avoir cette succession, de faire mon coup. [F]</note>
            <l id="53" part="f">Oui, oui, cela t'est hoc.</l>
          </sp>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <note type="L">Estoc : Signifie aussi le fer, la pointe d'un arme. C'était autrefois une épée longue et étroite qui ne servait qu'à percer. [F]</note>
            <l id="54">Ce que je vous disais n'est pas de mon estoc.</l>
            <l id="55">Monsieur je ne suis ni sotte ni bête.</l>
            <l id="56">Je vous crois libéral, je vous crois fort honnête,</l>
            <note type="L">Gueux : Indigent, qui est réduit à mendier. [FC]</note>
            <l id="57">Mais notre maître enfin vous croit gueux comme un rat,</l>
            <l id="58">Et j'ai dépit de voir qu'il vous préfère un fat,</l>
            <l id="59" part="i">À cause qu'il est riche.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="59" part="f">Ô Dieux ! Quelle injustice,</l>
            <l id="60">De faire de ce veau d'or un si grand sacrifice !</l>
            <l id="61">Ce fat est mon parent, et comme il ne sait pas</l>
            <note type="L">Appas : Se dit en choses morales de ce qui sert à attraper les hommes, à les attirer, à les inviter à faire quelque chose. Plus précisément ici, les appas sont les qualités attirantes d'une femme.</note>
            <l id="62">Que mon coeur d'Isabelle adore les appas,</l>
            <l id="63">Il m'a voulu déjà, mener deux fois chez elle.</l>
          </sp>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <l id="64">Prenez l'occasion, elle s'offre assez belle.</l>
            <l id="65" part="i">Le voici, parlez-lui.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="65" part="f">Laure séparons-nous.</l>
          </sp>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <l id="66">Léandre à l'avenir je parlerai pour vous.</l>
            <l id="67">Si vous l'accompagnez vous oirez des merveilles.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Alonce, Léandre, Isabelle, Laure.</head>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="68">J'ai les yeux tout battis après deux longues veilles,</l>
            <l id="69">ERt crains de na pouvoir avec ces yeux hagards,</l>
            <l id="70">Devant mon Isabelle adoucir mes regards.</l>
            <l id="71">D'où sors-tu chère Laure, et que fait ta maîtresse ?</l>
            <l id="72">Ne la verrons nous point cette aimable tigresse ?</l>
            <l id="73" part="i">Son tuteur est-il là ?</l>
          </sp>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <l id="73" part="f">Non ; mais il va venir.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="74">Tu crois qu'en l'attendant je puis l'entretenir ?</l>
            <l id="75">Bon, voici, mon cousin, je le trouve avec joie.</l>
            <l id="76">Il faut qu'il m'accompagne, et qu'Isabelle voie</l>
            <l id="77">Que nos pauvres parents ne sont pas des coquins,</l>
            <l id="78">Que nous ne sommes pas de race de faquins.</l>
            <l id="79">Bonjour mon cher cousin, vous m'avez fait promesse,</l>
            <l id="80">De venir avec moi visiter ma maîtresse,</l>
            <l id="81">Je vous y veux mener, n'y consentez vous pas ?</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="82" part="i">Je veux ce qu'il vous plaît.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="82" part="f">Allons-y de ce pas.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="83">Amour guide mes pas, et sois moi favorable.</l>
            <l id="84">Flatte de quelque espoir un amant misérable.</l>
          </sp>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <l id="85" part="i">La voilà sur la porte.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="85" part="f">Approchez mon cousin,</l>
            <l id="86">Voici l'astre fatal qui fait notre destin.</l>
            <l id="87">Je vous mène un parent adorable Isabelle,</l>
            <l id="88">Souffrez qu'il vous salue. Et bien, est-elle belle ?</l>
            <l id="89">Il est un peu honteux devant tant de beautés,</l>
            <l id="90">Il ne fait qu'arriver des universités.</l>
          </sp>
          <sp who="ISABELLE">
            <speaker>ISABELLE.</speaker>
            <l id="91">Il faut que son esprit à sa mine réponde.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="92">C'est un jeune homme encore qui sait fort peu son monde ;</l>
            <l id="93">Mais nous le stylerons avant qu'il soit six mois,</l>
            <l id="94">Il est en bonne école, il me voit quelquefois.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="95">Épargnez mon cousin un peu ma modestie.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="96">Vous voyez sa pudeur dans cette répartie.</l>
            <l id="97">Courage mon cousin, je vais vous seconder.</l>
            <l id="98">Où l'on sens que l'on plaît il faut tout hasarder,</l>
            <l id="99">Vous dut-il échapper enfin quelque sottise.</l>
          </sp>
          <sp who="ISABELLE">
            <speaker>ISABELLE.</speaker>
            <l id="100">Il n'aura pas encore engagé sa franchise.</l>
            <l id="101" part="i">Aime-t-il ?</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="101" part="f">Oui Madame, une rare beauté</l>
            <l id="102" part="i">Qui ne vous cède en rien.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="102" part="f">Je m'en étais douté.</l>
            <l id="103">Pardonnez-lui, Madame, il vous rompt en visière.</l>
          </sp>
          <sp who="ISABELLE">
            <speaker>ISABELLE.</speaker>
            <l id="104" part="i">Mais il peut dire vrai.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="104" part="f">La sottise est grossière.</l>
            <l id="105">Ma foi les jeunes gens vont par les Maisons,</l>
            <l id="106">Sont digne de pitié, ce sont de francs oisons.</l>
            <note type="L">Voiture, Vincent (1597-1648) : Poète précieux connu, entre autres, pour ses sonnets et ses lettres. </note>
            <note type="L">Balzac, Louis-Guez de (1597-1654) : écrivain français originaire d'Angoulâme, surnommé le restaurateur de la langue française. Ses oeuvres les plus connues sont ses lettres.</note>
            <l id="107">Il a lu dans Balzac, il a lu dans Voiture,</l>
            <l id="108">Voyez comme l'oison se sert de sa lecture !</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <note type="C">Voir Molière "L'Ecole des Maris", Acte I, sc. 2, ARISTE vers 191-192 : 
"Et l'école du monde, en l'air dont il faut vivre
Instruit mieux, à mon gré, que ne fait aucun livre." [H.C. Lancaster]</note>
            <l id="109">Le monde est un beau livre où je m'instruirai mieux</l>
            <l id="110" part="i">Que dans tous les auteurs.</l>
          </sp>
          <sp who="ISABELLE">
            <speaker>ISABELLE.</speaker>
            <l id="110" part="f">On ne peut dire mieux.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="111">Bon, pousse, tu lui plais Cousin, et c'est me plaire</l>
            <l id="112">Que de la réjouir ; tu comprends ce mystère.</l>
            <l id="113">Dis pour la divertir si tu te figurais</l>
            <l id="114">L'objet aimé présent, ce que tu lui dirais.</l>
            <l id="115">Il faut embarrasser cette jeune cervelle.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="116">Je dirais ô beauté belle comme Isabelle...</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <note type="L">Fi : Particule qui sert à faire une exclamation pour témoigner le mépris, la haine, l'aversion qu'on a pour quelque personne ou quelque chose. [F]</note>
            <l id="117" part="i">Fi des comparaisons !</l>
          </sp>
          <sp who="ISABELLE">
            <speaker>ISABELLE.</speaker>
            <l id="117" part="f">Ce sont discours en l'air.</l>
            <l id="118">Écoutons je vous prie, et laissons le parler.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="119">Beauté, qui d'Isabelle êtes la vive image,</l>
            <l id="120">Souffrez que je vous rende un véritable hommage.</l>
            <l id="121">Quoi qu'un riche vous serve, et que je sois sans biens,</l>
            <l id="122">Souffrez malgré le sort, vos parents et les miens,</l>
            <l id="123">Que je brise avec vous toutes sortes d'obstacles,</l>
            <l id="124">Pour peu que vous m'aidiez, je ferai des miracles.</l>
            <l id="125">Vous ne répondez point ; mais je lis dans vos yeux,</l>
            <l id="126">Mon bonheur qui m'égale à la gloire de Dieux.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <note type="L">Harangue : Discours qu'un orateur fait en public. Se dit aussi ne mauvaise part, des discours trop longs, fréquents et ennuyeux, ou de ceux qui contiennent quelque réprimande, quelque reproche. [F]</note>
            <l id="127">Mais beau cousin, que vois-je ? Où tend votre harangue ?</l>
            <l id="128">Votre prunelle joue ainsi que votre langue,</l>
            <l id="129">Et je ne me trompe, en faisant le transi</l>
            <l id="130">Madame vous répond de la prunelle aussi.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="131">Vous voulez que je feigne, et je ne sais pas feindre.</l>
            <l id="132">On ne sait ce qu'on dit quand on veut se contraindre.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="133">Ah Cousin ! Vous parliez d'un ton bien languissant.</l>
            <l id="134">Ne me joueriez vous point en faisant l'innocent ?</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="135">Jugez mieux du respect qu'on doit à vos mérites.</l>
            <l id="136">Par lui seul cher cousin je règle mes visites,</l>
            <l id="137" part="i">Aux lieux où on me mène.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="137" part="f">Il n'est pas mal sorti.</l>
            <l id="138">De son discours, Madame, il a bien reparti.</l>
          </sp>
          <sp who="ISABELLE">
            <speaker>ISABELLE.</speaker>
            <l id="139">Tel parent fait honneur, il faut que je l'avoue.</l>
            <l id="140">Puisque vous le louez, souffrez que je le loue.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="141">Ne le louez pas tant, car il est un peu vain.</l>
            <l id="142">Il faut de tels galants tenir le bride en main.</l>
            <l id="143">Comme il a fort bon coeur, il a l'âme assez grande.</l>
          </sp>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <l id="144">Madame une voisine est là qui vous demande.</l>
          </sp>
          <sp who="ISABELLE">
            <speaker>ISABELLE.</speaker>
            <l id="145" part="i">Adieu Messieurs.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="145" part="f">Adieu tissu de mille appas.</l>
            <l id="146">Mon cousin suivez-moi, ne vous éloignez pas.</l>
            <l id="147">Laure entretenons nous si tu n'as rien à faire.</l>
            <l id="148">Ton esprit a sans doute un charme pour me plaire.</l>
            <l id="149">Il est jolie, je t'aime, et tu me réjouis.</l>
            <l id="150">Comme tu m'as servi, tiens voilà vingt louis ;</l>
            <l id="151">Mais à condition que près mon Isabelle;</l>
            <l id="152">Tu me continueras ton ton service fidèle.</l>
            <l id="153">Mon cousin demeurez, tenez vous à l'écart.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="154" part="i">Bien Monsieur.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="154" part="f">De mes biens je te veux faire part,</l>
            <l id="155">Laure, dessus le coeur j'ai toujours quelque chose,</l>
            <l id="156">Dont tu peux aisément t'imaginer le cause.</l>
            <l id="157">Hier tu vis l'entretien que j'eus avec Damis.</l>
          </sp>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <l id="158">Il ne parut pas trop être de vos amis.</l>
            <l id="159">Et j'eus peine à souffrir sa brusque répartie.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="160">Le respect me la fit endurer en partie.</l>
            <l id="161">Que t'en dis Isabelle en se déshabillant ?</l>
          </sp>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <l id="162">Elle ne vous crut pas un homme fort vaillant.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="163" part="i">Je n'avais point d'épée.</l>
          </sp>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <l id="163" part="f">Il fallait faire rage.</l>
            <l id="164">Repartir vertement en homme de courage,</l>
            <l id="165">Jurer d'un ton de brave, et se faire tenir.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="166">Je fus trop modéré, tu m'en fais souvenir,</l>
            <l id="167" part="i">Mais je jurai pourtant.</l>
          </sp>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <l id="167" part="f">Enfin notre maîtresse</l>
            <l id="168">Si je ne suis trompée, a vu votre faiblesse.</l>
            <l id="169" part="i">Elle aimes les vaillants.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="169" part="f">Ce Damis est hardi,</l>
            <l id="170">Mais j'étais en son âge encore plus étourdi ;</l>
            <l id="171">Et tu crois qu'Isabelle a cru que j'étais lâche ?</l>
          </sp>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <l id="172" part="i">Oui.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="172" part="f">Parbleu ce Damis aura sa moustache.</l>
            <l id="173">Nous savons comme il faut et morguer et braver.</l>
            <l id="174">J'ai du coeur, je me sens, tâche de le prouver.</l>
          </sp>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <l id="175">Je vous ferai passer pour brave à toute outrance :</l>
            <l id="176" part="i">Adieu.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Alonce, Léandre.</head>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="176" part="f">Que diable ici m'engage à la vaillance,</l>
            <l id="177">Quand je me sens poltron. Cousin, cousin, un mot ;</l>
            <l id="178">Laure a dit qu'hier au soir je passai pour un sot.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="179">Ah ! C'est ce que de vous on aurait peine à croire.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="180">Tu peux à peu de frais me donner de la gloire,</l>
            <l id="181" part="i">Et j'en ai grand besoin.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="181" part="f">Commandez seulement.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="182">Hier un certain Damis me parlant brusquement,</l>
            <l id="183">Je parus un peu faible devant Isabelle.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="184">Je connais ce Damis, voulez-vous qu'on l'appelle ?</l>
            <l id="185">Ce sera cher cousin aussitôt fait que dit.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="186">Non, j'ai du bien à perdre et respecte l'Édit.</l>
            <l id="187">Je ne te cèle rien : autant que ma maîtresse</l>
            <l id="188">A vu mon peu de coeur, j'en connais la faiblesse,</l>
            <l id="189">Et comme enfin tu peux être mon héritier,</l>
            <l id="190">Je veux t'ouvrant ce coeur, le montrer tout entier ;</l>
            <l id="191">Mais aux autres cousins il faut que je le cache.</l>
            <l id="192">Si devant ce Damis qui m'a pu croire lâche,</l>
            <l id="193">Tu souffrais que feignant d'être mal avec toi,</l>
            <l id="194">Je tirasse l'épée, on parlerait de moi,</l>
            <l id="195">Tu parerais fuyant ; cette obligeante feinte,</l>
            <l id="196">Te serais imputée à respect plus qu'à crainte,</l>
            <l id="197">Et moi je passerais pour un homme de coeur.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="198">Bien cousin, j'y consens ; quand par cette vigueur</l>
            <l id="199">Qui contre moi doit être avec feinte exercée,</l>
            <l id="200">Ma réputation devrait être blessée,</l>
            <l id="201">Pour un si bon parent je ne puis faire moins.</l>
            <l id="202">Je voudrais bien pourtant qu'elle eut peu de témoins.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="203">Léandre touche là, va ta fortune est faite ;</l>
            <l id="204">Pour la première fois je vais tirer ma brette.</l>
            <l id="205">Cousin cette action te vaut un beau présent.</l>
          </sp>
          <sp stage="low" who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE, bas.</speaker>
            <l id="206">Ô le poltron insigne ! Est-il pas trop plaisant ?</l>
            <l id="207">Mai si notre combat était vu d'Isabelle ?</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="208">Damis est logé là : fondons notre querelle.</l>
            <l id="209">Oui, traître, par la mort vous en avez menti.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="210">Mais vous avez grand tort, j'ai pris votre parti.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="211">Enfin il faut mourir le chose est résolue.</l>
            <l id="212">Tu recules en vain, il faut que je te tue.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Isabelle, Laure, Léandre, Alonce.</head>
          <sp who="ISABELLE">
            <speaker>ISABELLE.</speaker>
            <l id="213" part="i">Quel bruit entends-je ici ?</l>
          </sp>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <l id="213" part="f">Je sais bien ce que c'est.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="214">Je ne saurais plus fuir, Isabelle paraît	,</l>
            <l id="215">Et sa fausse bravoure enfin sera dupée.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="216">Hola ! Au maître fat, tu pousses de l'épée.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="217" part="i">La vie ! Ou par la mort !</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="217" part="f">Ah ! Ma foi c'est tricher.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="218" part="i">Rends l'épée.</l>
            <stage type="low">Bas.</stage>
            <l id="218" part="f">On nous voit, et l'honneur m'est trop cher.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="219" part="i">Mon Cousin...</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="219" part="f">Rends-la te dis-je, ou, parbleu, je te tue.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="220">Tiens Cousin, la voilà, la tienne est trop pointue.</l>
            <l id="221">La fureur le saisit, il a le diable au corps.</l>
          </sp>
          <sp who="ISABELLE">
            <speaker>ISABELLE.</speaker>
            <l id="222">Alonce, est-ce donc là faire de grand efforts.</l>
            <l id="223">Hé quoi ! Par la bravoure on devait tant me plaire.</l>
          </sp>
          <sp who="LAURE">
            <speaker>LAURE.</speaker>
            <l id="224">Votre laquais Madame a vu tout ce mystère.</l>
            <l id="225">C'était un combat feint, il l'a vu préparer.</l>
          </sp>
          <sp who="ISABELLE">
            <speaker>ISABELLE.</speaker>
            <l id="226">Donc sans beaucoup de peine on les peut séparer.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="227">De ma poltronnerie enfin je suis esclave.</l>
            <l id="228">Vous aimez les vaillants, j'ai contrefait le brave.</l>
            <l id="229">Je le voulais paraître, et l'avais résolu,</l>
            <l id="230">Mais Dieu m'a fait poltron et ne l'a pas voulu.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="231">Pardon mon cher cousin, j'adorais Isabelle ;</l>
            <l id="232">Et me déshonorerais en fuyant devant elle.</l>
          </sp>
          <sp who="ALONCE">
            <speaker>ALONCE.</speaker>
            <l id="233">Vous me jouiez tantôt, je m'en doutais fort bien.</l>
            <l id="234">Nonobstant tout cela je vous donne mon bien,</l>
            <l id="235">Et vous cède Isabelle, allez vous je vous pardonne.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉANDRE">
            <speaker>LÉANDRE.</speaker>
            <l id="236" part="i">Ô le coeur généreux.</l>
          </sp>
          <sp who="ISABELLE">
            <speaker>ISABELLE.</speaker>
            <l id="236" part="f">Ô la bonne personne.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
