<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre000153" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Auteur Superstitieux</title>
                <title type="sub">A-Propos en un Acte</title>
                <author>
      <idno type="isni">0000000080772860</idno>
      <idno type="wikidata">Q364931</idno>
      <persName>
        <forename>Louis</forename>
        <nameLink>de</nameLink>
        <surname>Boissy</surname>
      </persName>
    </author><!--BOISSY, Louis de (1694-1758)-->
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/BOISSY_AUTEURSUPERSTICIEUX.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/BOISSY_AUTEURSUPERSTICIEUX.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k55455863</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="damon" sex="MALE">
                        <persName>Damon</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="clitandre" sex="MALE">
                        <persName>Clitandre</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="arlequin" sex="MALE">
                        <persName>Arlequin</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="laquais" sex="MALE">
                        <persName>Un Laquais</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Comédie</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1732">
                <desc/>
            </event>
            <event type="premiere" when="1732-09-02">
                <desc>Représenté pour la première fois le 2 septembre 1732 au Théâtre de l'Hôtel de Bourgogne.</desc>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">L'AUTEUR SUPERSTITIEUX</titlePart>
			<titlePart type="sub">A-PROPOS EN UN ACTE</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1732">1732</docDate>
		<docAuthor>de Louis de BOISSY</docAuthor>
		 
		<performance>	
			<ab type="premiere">Représenté pour la première fois le 2 septembre 1732 au Théâtre de l'Hôtel de Bourgogne.</ab>
		</performance>
		<castList>
			<head>PERSONNAGES</head>
			<castItem>
                    <role corresp="#clitandre">CLITANDRE</role>, amant d'Hortense. </castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#damon">DAMON</role>, ami de Clitandre.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#arlequin">ARLEQUIN</role>, valet de Clitandre.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#laquais">UN LAQUAIS</role> d'Hortense.</castItem>
			
		</castList>
		<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Paris" country="France" periode="XVIIIème" gps="48.856614, 2.352222">La scène est à Paris, chez Clitandre.</set>-->
	</front>
<body>
<div type="act" n="1">
                <head/>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCÈNE I. Clitandre, Damon.</head>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="1">Qui vous fait brusquement quitter ainsi la table </l>
                        <l n="2">Au milieu d'un repas et d'une troupe aimable ? </l>
                        <l n="3">Pouviez-vous être mieux que parmi vos amis, </l>
                        <l n="4">Et près du tendre objet dont vous êtes épris ? </l>
                        <l n="5">Toute la compagnie en a paru choquée ; </l>
                        <l n="6">Mais Hortense, surtout, doit en être piquée, </l>
                        <l n="7">Elle que vous aimez, et qui donne à dîner : </l>
                        <l n="8">Un procédé semblable a lieu de m'étonner. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="9">Cher ami, c'est l'effet d'une faiblesse extrême, </l>
                        <l n="10">Que je ne puis dompter, dont j'ai honte moi-même^ </l>
                        <l n="11">Dont à d'autres que vous mon coeur n'ose parler, </l>
                        <l n="12">Qu'aux yeux même d'Hortense il a soin de voiler. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="13">Mais, quoi que vous disiez, une telle faiblesse </l>
                        <l n="14">N'a pas dû vous porter à cette impolitesse </l>
                        <l n="15">Que la raison, monsieur, ne saurait excuser. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="16">C'est elle cependant qu'on doit en accuser ; </l>
                        <l n="17">Et, puisqu'il faut vous faire un aveu véritable, </l>
                        <l n="18">Nous étions... j'en rougis... nous étions treize à table, </l>
                        <l n="19">Et l'on nous a servi treize plats à la fois. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON, d'un air railleur. </speaker>
                        <l n="20">Ajoutez qu'aujourd'hui c'est le treize du mois. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="21">Moquez-vous de ma peur, Damon, je le mérite, </l>
                        <l n="22">Mais elle n'est pas moins la cause de ma fuite. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="23">Se peut-il qu'un auteur, qui veut railler autrui, </l>
                        <l n="24">Par un faible si grand donne à rire de lui ? </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="25">Je me suis déjà fait les mêmes remontrances ; </l>
                        <l n="26">Mais je suis dans un cas et dans des circonstances </l>
                        <l n="27">Où malgré ma raison tout alarme mon coeur. </l>
                        <l n="28">Elles doivent servir d'excuse à ma terreur. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="29">Qui vous inspire donc les frayeurs d'une femme ? </l>
                        <l n="30" part="I">Parlez. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="30" part="F">Tout ce qui peut tyranniser une âme. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="31" part="I">Mais encor ? </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="31" part="F">L'intérêt, la gloire, avec l'amour, </l>
                        <l n="32">Ils m'occupent tous trois ; et dans ce même jour </l>
                        <l n="33">On juge mon affaire, on doit jouer ma pièce, </l>
                        <l n="34">Et je suis sur le point d'épouser ma maîtresse. </l>
                        <l n="35">Jugez s il est quelqu'un en proie à plus de soins ! </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="36">Je n'ai plus rien à dire. On tremblerait à moins. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="37">Tous mes sens sont émus d'une façon terrible. </l>
                        <l n="38">Pour l'intérêt, ami, je suis très peu sensible. </l>
                        <l n="39">Si je perds mon procès, comme je le crois fort, </l>
                        <l n="40">Je m'en consolerai, sans faire un grand effort. </l>
                        <l n="41">Pour l'amour et la gloire il n'en est pas de même ; </l>
                        <l n="42">Tous deux me font sentir leur ascendant suprême, </l>
                        <l n="43">Tous deux d'un feu pareil enflamment mon désir, </l>
                        <l n="44">Et font en même temps ma peine et mon plaisir. </l>
                        <l n="45">Dans mes sens agités leur cruelle puissance </l>
                        <l n="46">Fait succéder la peur sans cesse à l'espérance. </l>
                        <l n="47">Plaire à l'objet que j'aime, et me voir son époux, </l>
                        <l n="48">Offre à mon coeur sensible un triomphe bien doux : </l>
                        <l n="49">Mais la crainte de perdre un bien si plein de charmes, </l>
                        <l n="50">Y porte au même instant les plus vives alarmes. </l>
                        <l n="51">Par un brillant ouvrage assembler tout Paris, </l>
                        <l n="52">Réunir tous les goûts, charmer tous les esprits, </l>
                        <l n="53">Malgré tous les efforts que tente la critique, </l>
                        <l n="54">Captiver par son art l'attention publique, </l>
                        <l n="55">Forcer deux mille mains d'applaudir, à la fois, </l>
                        <l n="56">Et s'entendre louer d'une commune voix, </l>
                        <l n="57">Présente à mon esprit la plus haute victoire ; </l>
                        <l n="58">D'un guerrier qui triomphe on égale la gloire. </l>
                        <l n="59">Mais si l'honneur est grand, le revers est affreux : </l>
                        <l n="60">Du parterre indigné les cris tumultueux, </l>
                        <l n="61">Sa fureur qui maudit et l'auteur et l'ouvrage, </l>
                        <l n="62">La tristesse et l'ennui peints sur chaque visage, </l>
                        <l n="63">Tous les brocards malins qu'on vous donne en sortant, </l>
                        <l n="64">Et votre nom en butte au mépris éclatant, </l>
                        <l n="65">Le désert qui succède à la foule écartée, </l>
                        <l n="66">Accablent à leur tour mon âme épouvantée ; </l>
                        <l n="67">Je crains des deux côtés d'avoir un sort fâcheux ; </l>
                        <l n="68">D'être amant traversé, comme auteur malheureux. </l>
                        <l n="69">Le public qu'on ennuie est un juge sévère. </l>
                        <l n="70">Hortense, quoique veuve, attend l'aveu d'un père. </l>
                        <l n="71">Si mes voeux sont trompés, un autre l'obtiendra </l>
                        <l n="72">Pour surcroît de malheur ma pièce tombera. </l>
                        <l n="73" part="I">J'en frémis. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="73" part="F">Ah ! chassez une frayeur si noire : </l>
                        <l n="74">Je réponds de l'amour, espérez pour la gloire. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="75">Non ; j'ai, mon cher ami, des malheurs que je crains </l>
                        <l n="76">Trop de pressentiments et de signes certains ; </l>
                        <l n="77">C'est peu d'avoir les soirs mille terreurs secrètes, </l>
                        <l n="78">D'ouïr hurler des chiens et crier des chouettes, </l>
                        <l n="79">De rencontrer le jour des créanciers fâcheux ; </l>
                        <l n="80">Sachez que cette nuit j'ai fait un rêve affreux : </l>
                        <l n="81">J'ai songe que j'allais m'unir avec Hortense, </l>
                        <l n="82">Dans le temps que vers elle un inconnu s'avance, </l>
                        <l n="83">L'arrache de mes bras, et l'enlève à mes yeux </l>
                        <l n="84">Sur un char que traînaient deux taureaux furieux : </l>
                        <l n="85">Je veux les arrêter dans leur course fougueuse, </l>
                        <l n="86">Quand je tombe au milieu d'une eau sale et bourbeuse. </l>
                        <l n="87">Mille confus objets troublent alors mes sens ; </l>
                        <l n="88">Je prends du poisson mort, je sens tomber mes dents ; </l>
                        <l n="89">J'ai vu mon procureur boire avec ma partie, </l>
                        <l n="90">Puis j'ai vu tout_à_coup jouer ma comédie. </l>
                        <l n="91">Le parterre à mes yeux, les loges, n'ont offert </l>
                        <l n="92">Qu'un grand vide effroyable et qu'un vaste désert ; </l>
                        <l n="93">Des lustres presque éteints la lueur sombre et pâle </l>
                        <l n="94">Éclairait tristement la moitié de la salle ; </l>
                        <l n="95">Tout le fond du théâtre était tendu de noir, </l>
                        <l n="96">Et formait un spectacle épouvantable à voir. </l>
                        <l n="97">Je tremble, et je veux fuir à cet objet terrible ; </l>
                        <l n="98">Mais je suis arrêté par un bras invisible : </l>
                        <l n="99">Pour comble de terreur cent voix en même temps </l>
                        <l n="100">Poussent autour de moi d'horribles hurlements ; </l>
                        <l n="101">Sur ma tête j'entends le tonnerre qui roule ; </l>
                        <l n="102">Sous les pieds des acteurs le théâtre s'écroule : </l>
                        <l n="103">Les lustres à l'instant s'éteignent tout à fait, </l>
                        <note type="C">Le vers 104 est une parodie d'un vers du songe de Thieste dans la Tragédie d'Atrée et Thieste de Crébillon : « Et le songe a fini par un coup de tonnerre » (Acte II, scène I.).</note>
                        <l n="104">Et mon songe finit par trois coups de sifflet. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="105">C'est un vilain réveil, ami, je le confesse, </l>
                        <l n="106">Pour un auteur surtout dont on donne la pièce. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="107">Mon esprit, dans l'horreur dont il est travaillé, </l>
                        <l n="108">Est digne d'être plaint, et non d'être raillé. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="109">Vous méritez, monsieur, les ris de tout le monde, </l>
                        <l n="110">Et, loin que je vous plaigne, il faut que je vous gronde ; </l>
                        <l n="111">Dans votre âme aujourd'hui la superstition </l>
                        <l n="112">Étouffe du bon sens jusqu'au moindre rayon. </l>
                        <l n="113">Des plus fausses terreurs vous recevez l'empreinte, </l>
                        <l n="114">Et croyez un vain songe enfanté par la crainte. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="115">Tout ce que vous direz ne servira de rien ; </l>
                        <l n="116">Et, pour finir le cours d'un pareil entretien, </l>
                        <l n="117">Né superstitieux, je ne suis pas mon maître ; </l>
                        <l n="118">Je pense, comme vous, qu'il est honteux de l'être ; </l>
                        <l n="119">Ma raison me le dit, mais elle perd ses soins : </l>
                        <l n="120">J'en sens le ridicule, et ne le suis pas moins. </l>
                        <l n="121">Contre les préjugés en vain on se rebelle, </l>
                        <l n="122">La superstition à l'homme est naturelle ; </l>
                        <l n="123">Et le hasard malin, pour la fortifier, </l>
                        <l n="124">Se plaît incessamment à la justifier. </l>
                        <l n="125">Je l'ai trop éprouvé dans plus d'une occurrence, </l>
                        <l n="126">La raison ne tient pas contre l'expérience, </l>
                        <l n="127">Et votre coeur peut-être aurait le même effroi </l>
                        <l n="128">Si vous étiez, monsieur, sur le point comme moi </l>
                        <l n="129">D'attirer du public la louange ou le blâme, </l>
                        <l n="130">De perdre ou d'obtenir l'objet de votre flamme. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="131">Mais vous êtes aimé ; dites-moi, pouvez-vous </l>
                        <l n="132">Avoir pour votre hymen un présage plus doux ? </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="133">En vain par sa tendresse Hortense me rassure, </l>
                        <l n="134">Je crains de le former sous un fâcheux augure. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="135">L'inconnu, cher Clitandre, alarme votre coeur, </l>
                        <l n="136">Et je crois qu'entre nous les taureaux vous font peur. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="137">Damon, encore un coup, trêve de raillerie. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="138">Mais vous ouvrez le champ à la plaisanterie. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="139">Sur ce point, j'en conviens, mon esprit va trop loin, </l>
                        <l n="140">Et suit trop la frayeur où jette un tendre soin ; </l>
                        <l n="141">Mais, si dans mes amours je parais moins à plaindre, </l>
                        <l n="142">Pour ma pièce avouez que j'ai tout lieu de craindre : </l>
                        <l n="143">Tant d'exemples fameux que je vois devant moi </l>
                        <l n="144">Ne me doivent-ils pas glacer d'un juste effroi ? </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="145">Oui, mais vous m'avez dit que la chose est secrète. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="146">Je vous l'ai dit, sans doute, et je vous le répète. </l>
                        <l n="147">Je l'ai lue aux acteurs sous le sceau du secret ; </l>
                        <l n="148">Et nul n'en est instruit, hors vous et mon valet, </l>
                        <l n="149">Et trois ou quatre auteurs, amis sûrs, que j'estime. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="150">Vous voilà bien caché ! D'un brevet d'anonyme </l>
                        <l n="151">La calotte, monsieur, doit vous faire présent. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="152">Avoir un prête-nom eût été plus prudent. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="153">À dire vrai, j'y trouve et du pour et du contre ; </l>
                        <l n="154">Un prête-nom bien sûr rarement se rencontre. </l>
                        <l n="155">Ces messieurs, quand l'ouvrage attire et réussit, </l>
                        <l n="156">Souvent avec la gloire emportent le profit. </l>
                        <l n="157">Selon moi, le plus court et le plus raisonnable, </l>
                        <l n="158">Est d'oser se montrer sous son nom véritable. </l>
                        <l n="159">Un auteur mal caché se fait moquer de lui ; </l>
                        <l n="160">Et peu, par ce moyen, font fortune aujourd'hui. </l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCÈNE II. Clitandre, Damon, Arlequin.</head>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE, donnant un soufflet à Arlequin qui entre en sifflant. </speaker>
                        <l n="161">Tiens, voilà pour t'apprendre à siffler de la sorte. </l>
                    </sp>
<sp who="#arlequin">
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <l n="162">Peste ! Quand vous frappez, ce n'est pas de main morte. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="163" part="I">Je te l'ai défendu cent fois. </l>
                    </sp>
<sp who="#arlequin">
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <l n="163" part="F">J'ai tort, monsieur, </l>
                        <l n="164">Et j'avais oublié que je sers un auteur, </l>
                        <l n="165">Et que l'on représente aujourd'hui votre pièce : </l>
                        <l n="166">Je ne tomberai plus dans cotte impolitesse ; </l>
                        <l n="167" part="I">L'augure vous alarme, et j'ai... </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="167" part="F">Tais-toi, faquin. </l>
                        <l n="168">Quel est donc ce papier que tu tiens dans ta main ? </l>
                        <l n="169" part="I">Lis. </l>
                    </sp>
<sp who="#arlequin">
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <l n="169" part="F">De votre avocat, monsieur, c'est une lettre, </l>
                        <l n="170">Qu'un homme de sa part m'a dit de vous remettre. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE, prenant la lettre. </speaker>
                        <l n="171" part="I">J'ai perdu mon procès, je gage. </l>
                        <stage type="read">Il lit.</stage>
                        <p n="1">
	<s n="1">« Vous venez, monsieur, de perdre votre procès. » </s>
</p>
                        <l n="171" part="F">Qu'ai-je dit ? </l>
                        <l n="172">Vous le voyez, déjà mon songe s'accomplit. </l>
                    </sp>
<sp who="#arlequin">
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <l n="173">J'ai rêvé comme vous de poisson mort, d'eau sale : </l>
                        <l n="174">Si la journée aussi m'allait être fatale ! </l>
                        <l n="175">Mais elle l'est déjà, je viens d'être battu. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="176" part="I">Voyez donc jusqu'au bout. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="176" part="F">Je sais que j'ai perdu, </l>
                        <l n="177">Du reste de la lettre à quoi sert de m'instruire ? </l>
                        <l n="178">Pour moi, si vous voulez, vous n'avez qu'à la lire. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="179" part="I">Très volontiers, </l>
                        <stage type="loud">Haut.</stage>
                        <p n="1">
	<s n="1">« Vous venez, monsieur, de perdre votre procès, malgré votre bon droit : tout ce que je puis vous dire, c'est que j'ai plaidé comme un ange. » </s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="179" part="F">Le trait est des plus consolants, </l>
                        <l n="180">Pour un homme qui perd plus de vingt mille francs. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON, poursuit. </speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">« Tout le monde a trouvé le jugement ridicule, et a dit hautement que, pour n'avoir pas gagné une cause que j'avais si bien plaidée, il fallait que ma partie fût née sous une planète bien malheureuse. » </s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="181">Ah ! Qu'on a bien raison ! Grâces à ma planète, </l>
                        <l n="182">Je suis de l'infortune une image parfaite ! </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON, poursuit.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">« Ce vendredi à deux heures après midi. » </s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="183">Du malheur qui m'arrive, ah ! je suis peu surpris, </l>
                        <l n="184">Rien ne me réussit jamais les vendredis !</l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON, reprend.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">« J'avais oublié de vous marquer que je soupçonne votre procureur d'avoir été d'intelligence avec votre partie adverse. » </s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="185">Oh ! mon rêve à ce coup en plein se vérifie ! </l>
                        <l n="186">J'ai vu mon procureur boire avec ma partie : </l>
                        <l n="187">Qu'on dise après cela que tout songe est menteur ; </l>
                        <l n="188">Et vous présentement, riez de ma terreur ; </l>
                        <l n="189">Dites du moindre effroi que je reçois l'empreinte, </l>
                        <l n="190">Et crois un songe vain enfanté par la crainte. </l>
                        <l n="191" part="I">Démentez ce billet. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="191" part="F">Je veux qu'à cet égard </l>
                        <l n="192">Votre rêve, monsieur, ait dit vrai par hasard ; </l>
                        <l n="193">Vous le trouverez faux bientôt dans tout le reste. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="194">Non, dans ce triste jour tout va m'être funeste ! </l>
                        <l n="195">Vous me verriez tranquille, et non pas éperdu, </l>
                        <l n="196">Si mes maux se bornaient à mon procès perdu : </l>
                        <l n="197">Mais je regarde en lui les suites qu'il présage ; </l>
                        <l n="198">Il est comme l'éclair qui devance l'orage ; </l>
                        <l n="199">Il est le noir signal que le ciel en courroux </l>
                        <l n="200">Vient, tout prêt à frapper, de déployer sur nous. </l>
                        <l n="201">Hortense recevra de fâcheuses nouvelles ; </l>
                        <l n="202">Mon ouvrage essuiera des disgrâces cruelles. </l>
                        <l n="203">Justifiant l'effroi dont mon coeur est rempli, </l>
                        <l n="204">Mon rêve en tous ses points va se voir accompli ! </l>
                        <l n="205">Courez dire aux acteurs, cher ami, je vous prie, </l>
                        <l n="206">De ne pas aujourd'hui donner ma comédie ; </l>
                        <l n="207">Que pour la retarder j'ai des motifs puissants, </l>
                        <l n="208">Rendez-moi ce service, et sans perdre de temps. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="209">N'en déplaise aux frayeurs de votre esprit crédule, </l>
                        <l n="210">Cette commission est par trop ridicule, </l>
                        <l n="211" part="I">Je ne m'en charge point. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="211" part="F">Seulement dites-leur </l>
                        <l n="212">De remettre à lundi, c'est mon jour de bonheur. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="213">Vous vous moquez, la pièce est pour ce soir promise ; </l>
                        <l n="214">Au lieu de vous servir, c'est vouloir qu'on vous nuise : </l>
                        <l n="215">Vous indisposeriez le public contre vous. </l>
                        <l n="216">Les acteurs à cela doivent s'opposer tous. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="217">Après votre repas dans ce péril extrême, </l>
                        <l n="218">Je saurai les trouver et leur parler moi-même. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="219">Ah ! Vous n'en ferez rien, et vous n'y songez pas ; </l>
                        <l n="220">Pour vous en empêcher, je marche sur vos pas. </l>
                        <stage type="exit/follow">Il suit Clitandre.</stage>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SCÈNE III.</head>
<sp who="#arlequin">
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <l n="221">Avec tout son savoir, ah ! Que mon maître est bête ! </l>
                        <l n="222">La frayeur à la fin lui tournera la tête ; </l>
                        <note type="C">v. 223, rien de rime avec "coeur".</note>
                        <l n="223">Qu'il m'a frappé d'un coup que j'ai fort sur le coeur ! </l>
                        <l n="224">.......................................</l>
                        <l n="225">Me battre pour siffler par pure inadvertance ! </l>
                        <l n="226">Que n'en puis-je au parterre aller prendre vengeance ? </l>
                        <l n="227">À messieurs mes pareils pourquoi l'interdit-on ? </l>
                        <l n="228">Je sifflerais alors, mais sur un joli ton : </l>
                        <l n="229">Quel plaisir pour vingt sous de huer comme un diable ! </l>
                        <l n="230">Je rendrais pour le coup son rêve véritable. </l>
                        <l n="231">Il veut être caché dans cette occasion, </l>
                        <l n="232">Mais pour mieux me venger je nommerais son nom, </l>
                        <l n="233">Et je dirais tout haut : La pièce est de Clitandre, </l>
                        <l n="234">Épargnez-vous, messieurs, la peine de l'entendre, </l>
                        <l n="235">Il croit avoir produit quelque chose de beau ; </l>
                        <l n="236">Mais l'ouvrage est un monstre, et l'auteur un bourreau. </l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="4">
                    <head>SCÈNE IV. Clitandre, Arlequin.</head>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="237">Damon m'a su convaincre, et sa raison m'éclaire ; </l>
                        <l n="238">Mon effroi se dissipe aux traits de sa lumière : </l>
                        <l n="239">Sans lui, sans ses conseils, dans mes fausses terreurs, </l>
                        <l n="240">J'allais, à mes dépens, divertir les acteurs : </l>
                        <l n="241">J'aurais, à leurs regards dévoilant ma faiblesse, </l>
                        <l n="242">Ajouté follement une scène à ma pièce, </l>
                        <l n="243">Dont j'allais devenir moi-même le héros. </l>
                        <l n="244">Je lui dois ma raison, je lui dois mon repos. </l>
                        <l n="245">C'en est fait, mon esprit ne croit plus au présage. </l>
                        <l n="246">J'attends présentement le sort de mon ouvrage </l>
                        <l n="247">Avec la fermeté qu'un sage doit avoir ; </l>
                        <l n="248">Et, sans trop présumer, je sens un noble espoir : </l>
                        <l n="249">Je prétends me montrer, quoi que le destin fasse, </l>
                        <l n="250">Modeste dans ma gloire, ou fort dans ma disgrâce. </l>
                    </sp>
<sp who="#arlequin">
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <l n="251">Ah ! qu'entends-je, monsieur ? Quel heureux changement ! </l>
                        <l n="252">Puissiez-vous persister dans un tel sentiment ! </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="253">Oui, j'y persisterai ; je suis aimé d'Hortense ; </l>
                        <l n="254">Mes feux vont être heureux, selon toute apparence ; </l>
                        <l n="255">Que me faut-il de plus ? armé d'un tel bonheur, </l>
                        <l n="256">Je puis du sort jaloux défier la fureur. </l>
                    </sp>
<sp who="#arlequin">
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <l n="257">Tremblez, monsieur, j'entends la pendule qui sonne. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="258">Voilà l'heure fatale, et tout mon corps frissonne. </l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="5">
                    <head>SCÈNE V. Clitandre, Damon, Arlequin.</head>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="259">Allons, courage, ami, le présage est flatteur ; </l>
                        <l n="260">Votre songe commence à se trouver menteur, </l>
                        <l n="261">Car vous aurez grand monde à votre comédie ; </l>
                        <l n="262">De carrosses déjà cette rue est remplie. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="263">Tant pis, un si grand monde est toujours dangereux : </l>
                        <l n="264">Le tumulte accompagne un public trop nombreux. </l>
                    </sp>
<sp who="#arlequin">
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <l n="265">Ah ! monsieur, dissipez la peur qui vous domine. </l>
                        <l n="266">Le souffleur, avec qui j'ai bu tantôt chopine, </l>
                        <l n="267">M'a dit que sur la pièce il faisait un grand fond ; </l>
                        <l n="268">Et, qui plus est encor, tout l'orchestre en répond. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="269">Ce suffrage me donne une assurance extrême. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="270">Mais les comédiens en répondent eux-mêmes. </l>
                        <l n="271" part="I">Ils le disent tout haut. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="271" part="F">Que m'annoncez-vous là ? </l>
                        <l n="272">Je suis perdu, monsieur, ma pièce, déplaira. </l>
                        <l n="273">Le malheur suit toujours les ouvrages qu'on vante, </l>
                        <l n="274">L'exemple nous le prouve, et le sort m'épouvante. </l>
                    </sp>
<sp who="#damon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <l n="275">Moi, j'espère au retour vous faire compliment ; </l>
                        <l n="276">Et je cours me placer sans perdre un seul moment. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="277">Allez vite ; en un jour de combat et de guerre, </l>
                        <l n="278">On ne saurait avoir trop d'amis au parterre. </l>
                        <l n="279">De marcher sur vos pas je ne puis m'empêcher, </l>
                        <l n="280">Au fond du paradis je m'en vais me cacher. </l>
                    </sp>
<sp who="#arlequin">
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <l n="281">C'est l'enfer des auteurs qu'un paradis semblable, </l>
                        <l n="282" part="I">Monsieur. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE, en s'en allant. </speaker>
                        <l n="282" part="F">Ce qu'il me dit n'est que trop véritable. </l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="6">
                    <head>SCÈNE VI.</head>
<sp who="#arlequin">
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <l n="283">S'il tremble maintenant, ce n'est pas sans raison. </l>
                        <l n="284">Tout brave que je suis, j'ai pour lui le frisson ; </l>
                        <l n="285">Ce qui présentement m'alarme davantage, </l>
                        <l n="286">C'est qu'il m'a, ventrebleu, dépeint dans son ouvrage : </l>
                        <l n="287">J'y parais sous mon nom comme sous mes habits : </l>
                        <l n="288">Un homme comme moi craint d'être compromis ; </l>
                        <l n="289">Si le nom d'Arlequin, ce nom si respectable, </l>
                        <l n="290">Se voyait bafoué, ce serait bien le diable ! </l>
                        <l n="291">Comme la comédie est à deux pas d'ici, </l>
                        <l n="292">Je n'irai pas bien loin pour en être éclairci. </l>
                        <l n="293">Courons-y de ce pas... Mais on vient ; c'est mon maître. </l>
                        <l n="294">Ô ciel ! En quel état je le revois paraître !</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="7">
                    <head>SCÈNE VII. Clitandre, Arlequin.</head>
<sp who="#arlequin">
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <l n="295" part="I">Qu'avez-vous ? </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="295" part="F">Un fauteuil, vite, je n'en puis plus !</l>
                        <l n="296">Mes sens, jamais mes sens ne furent plus émus. </l>
                        <l n="297">J'entre à la comédie, admire mon étoile ! </l>
                        <l n="298">Dans le moment fatal qu'on a levé la toile ; </l>
                        <l n="299">Du monde que je vois je suis épouvanté ; </l>
                        <l n="300">J'entends mugir les flots du parterre agité : </l>
                        <l n="301">Je regarde en tremblant tous ces juges sévères, </l>
                        <l n="302">Que ne sauraient fléchir ni brigues, ni prières. </l>
                        <l n="303">De mon supplice alors je crois voir les apprêts : </l>
                        <l n="304">Tous les cris que j'entends me semblent des sifflets ; </l>
                        <l n="305">Quand, pour comble d'effroi, j'aperçois un vieux cuistre, </l>
                        <l n="306">Dont je n'ai jamais vu le visage sinistre, </l>
                        <l n="307">Qu'il ne m'ait annoncé quelque malheur prochain : </l>
                        <l n="308">Il me fixe des yeux, me montre de la main ; </l>
                        <l n="309">Je lis dans ses regards ma mortelle sentence, </l>
                        <l n="310">Et veux me dérober à sa noire présence ; </l>
                        <l n="311">Mais je fais un faux pas, et culbute en fuyant ; </l>
                        <l n="312">« Voilà l'auteur tombé, dit-il en me voyant ; »</l>
                        <l n="313">C'est lui, je le connais ; je crains que pour l'ouvrage </l>
                        <l n="314">Cette chute ne soit d'un funeste présage. </l>
                        <l n="315">Ces mots me percent l'âme, et je reviens enfin </l>
                        <l n="316">La pâleur sur le front, et la peur dans le sein, </l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="8">
                    <head>SCÈNE VIII. Clitandre, Arlequin, Un Laquais.</head>
<sp who="#laquais">
                        <speaker>UN LAQUAIS. </speaker>
                        <l n="317" part="I">Une lettre, monsieur... </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="317" part="F">De quelle part vient-elle ? </l>
                        <l n="318">Tu fus toujours porteur de mauvaise nouvelle. </l>
                        <stage type="read">Il lit.</stage>
                        <l n="319">« Mon père arrive en ce moment ; </l>
                        <l n="320">Il approuve notre flamme, </l>
                        <l n="321">Et pour époux j'obtiens l'amant </l>
                        <l n="322">Qui pouvait seul toucher mon âme. </l>
                        <l n="323">Enchanté, comme moi, d'un aveu si flatteur, </l>
                        <l n="324">Clitandre connaît-il l'excès de mon bonheur ? » </l>
                        <l n="325">Mon coeur est transporté ! Si le public affable </l>
                        <l n="326">Faisait à mon ouvrage un accueil favorable, </l>
                        <l n="327">Et s'il m'applaudissait en cet heureux instant, </l>
                        <l n="328">Non, il ne serait pas de mortel plus content ! </l>
                    </sp>
<sp who="#arlequin">
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <l n="329">Monsieur, d'un bon succès ce billet vous assure. </l>
                    </sp>
<sp who="#clitandre">
                        <speaker>CLITANDRE.</speaker>
                        <l n="330">Ah ! mon procès perdu m'est d'un mauvais augure. </l>
                        <l n="331">Mais voyons au plus tôt cet objet ravissant, </l>
                        <l n="332">Et nous visiterons le parterre en passant. </l>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>