<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre001615" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Un Amour Parisien</title>
                <title type="sub">Monologue</title>
                <title type="sub">Prix : un Franc</title>
                <author>
      <persName>
        <forename>Paul</forename>
        <surname>Bonhomme</surname>
      </persName>
    </author><!--Paul BONHOMME (1861-1919)-->
                <editor>Paul FIEVRE</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/BONHOMME_AMOURPARISIEN.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/BONHOMME_AMOURPARISIEN.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5564952x</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="le-narrateur" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Le Narrateur</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Monologue</term>
                    <term>mixte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1880">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">UN AMOUR PARISIEN</titlePart>
			<titlePart type="sub">MONOLOGUE </titlePart>
			<titlePart type="sub">PRIX : UN FRANC</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1880">1880.</docDate>
		 
		<!--<docImprint>-->
            <docImprint>PARIS, LIBRAIRIE THÉÂTRALE, L MICHAUD, Éditeur.14, Rue de Grammond, 14.</docImprint>
            <docImprint>Pontoise. - Imp. de Ain. Paris.</docImprint><!--</docImprint>-->
	<div type="dedicace">
                <opener>
                    <salute>À JEAN CRÉSY.</salute>
                </opener>
		<p>Au poète original, à l'auteur des Fauves et des Pyrénéennes.</p>
		<p>Paris, Ier Juillet 1880.</p>
	</div>
	<div type="avertissement">
		<p>Nous plaçons la présente édition sous la sauvergarde des Lois, et poursuivrons toutes celles qui ne seront point revêtues de notre chiffre.</p>
	</div>
	<castList>
                <head>PERSONNAGES.</head>
		<castItem>
                    <role corresp="#le-narratur">LE NARRATEUR</role>.</castItem>
	</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Paris" country="France" periode="XIXème" gps="48.856614, 2.352222"/>-->
</front>
<body>
<div type="acte" n="1">
                <head>UN AMOUR PARISIEN</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>I.</head>
<sp who="#le-narrateur">
                        <speaker/>
                        <ab type="stances"><!--<poem>-->
<lg n="1">
	<l n="1">J'avais beaucoup aimé. l'avais été volage,</l>
	<l n="2">Comme on l'est, quand on n'a que vingt ans; mais mon coeur</l>
	<l n="3">M'avait dit qu'il fallait mettre un frein à sa rage,</l>
	<l n="4">Qu'il fallait, pour avoir le fruit, garder la fleur,</l>
	<l n="5">Et moi, je résolus d'écouter son langage.</l>
</lg>
<lg n="2">
	<l n="6">Je devins amoureux : aimant d'un fol amour</l>
	<l n="7">Une blonde, aux regards tout injectés de flamme ;</l>
	<l n="8">Bien belle, en vérité. - Je l'avais vue un jour,</l>
	<l n="9">Au théâtre ; en sortant, je suivis cette femme</l>
	<l n="10">Épiant le moment de commencer ma cour...</l>
</lg>
<lg n="3">
	<l n="11">Les fronces de satin dont se chargeait sa traîne,</l>
	<l n="12">Autour d'elle exhalaient des parfums provocants ;</l>
	<l n="13">J'en étais enivré, comme l'est la phalène</l>
	<l n="14">Qui papillonne autour d'une fleur à piquants,</l>
	<l n="15">Et qui voudrait humer le suc dont elle est pleine.</l>
</lg>
</ab>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>II.</head>
<sp who="#le-narrateur">
                        <speaker/>
                        <ab type="stances"><!--<poem>-->
<lg n="1">
	<l n="16">Le ciel morne voilait son grand manteau d'azur ;</l>
	<l n="17">Sur le trottoir glissant tombaient de larges gouttes.</l>
	<l n="18">- Cette femme, de mon côté, suivait le mur ;</l>
	<l n="19">Et les filles erraient et se dispersaient toutes,</l>
	<l n="20">S'abritant de leurs mains et cherchant un lieu sûr.</l>
</lg>
<lg n="2">
	<l n="21">Je la regardais fuir. Elle allait par la rue,</l>
	<l n="22">Étalant à mes yeux charmés son pied mignon,</l>
	<l n="23">Haut cambré, séduisant, d'où sa tige charnue</l>
	<l n="24">S'élançait insolente au travers d'un jupon,</l>
	<l n="25">Qu'elle tenait avec une grâce ingénue.</l>
</lg>
<lg n="3">
<note type="C">Cette stance peut être supprimée à l'audition.</note>
	<l n="26">Je me sentais bondir comme un fauve en chaleur ;</l>
	<l n="27">Je rugissais avec une rage lascive ;</l>
	<l n="28">Et ce rut, qui montait plein de force et d'aigreur,</l>
	<l n="29">Sur mes lèvres en feu, desséchant ma salive,</l>
	<l n="30">Éveillait mes désirs cyniques de viveur.</l>
</lg>
</ab>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>III.</head>
<sp who="#le-narrateur">
                        <speaker/>
                        <ab type="stances"><!--<poem>-->
<lg n="1">
	<l n="31">Le hasard me servit : l'ondée étant trop forte,</l>
	<l n="32">Elle entra sous un porche ouvert, - pour s'abriter, -</l>
	<l n="33">Et je me réjouis, pensant que de la sorte</l>
	<l n="34">Sans qu'on me remarquât je pourrais l'arrêter,</l>
	<l n="35">Et d'un bond je gagnai le seuil de cette porte.</l>
</lg>
<lg n="2">
	<l n="36">Et là je l'admirai. - Sur son front lisse et pur</l>
	<l n="37">De petits cheveux blonds couraient en mèches folles,</l>
	<l n="38">Pareils à des vapeurs rayant un ciel d'azur. -</l>
	<l n="39">- Fiévreux, je tressaillais, sans force, sans paroles ;</l>
	<l n="40">Avide comme on l'est en voyant un fruit mûr.</l>
</lg>
<lg n="3">
	<l n="41">Mon regard indiscret plongeait dans son corsage</l>
	<l n="42">Que bossuaient deux seins de la blancheur du lait ;</l>
	<l n="43">Je sentais des vapeurs m'empourprer le visage ;</l>
	<l n="44">Plein d'amour et de feu, mon oeil la contemplait,</l>
	<l n="45">Et s'enflammait devant cette attrayante image.</l>
</lg>
<lg n="4">
	<l n="46">De cette chair rosée émanait une odeur</l>
	<l n="47">Étrange, qui troublait en charmant ; mais la belle</l>
	<l n="48">S'aperçut du désir qui me mordait au coeur,</l>
	<l n="49">Et sur sa blanche peau jetant une dentelle</l>
	<l n="50">M'effleura le visage avec un air railleur.</l>
</lg>
<lg n="5">
	<l n="51">Si pourtant l'on m'eût dit de succomber sur l'heure,</l>
	<l n="52">Si, pour l'avoir aimée un moment, j'avais dû</l>
	<l n="53">Mourir à cet honneur que la volupté leurre,</l>
	<l n="54">Mourir à tout... Mon coeur, certes, eût répondu :</l>
	<l n="55">- « L'honneur n'est qu'un vain mot ; qu'elle aime ! et que je meure !... »]</l>
</lg>
<lg n="6">
	<l n="56">Mais elle s'en allait.... et je ne savais où</l>
	<l n="57">Riche, j'eus tout donné pour un mot de sa bouche ;</l>
	<l n="58">Pour céder au plaisir de caresser son cou,</l>
	<l n="59">Brandille qui fuyait comme un jonc de sa souche ;</l>
	<l n="60">Consumé de désir, j'étais muet et fou.</l>
</lg>
<lg n="7">
	<l n="61">Mon coeur était meurtri comme un marteau d'enclume ;</l>
	<l n="62">La peur de la laisser échapper me glaçait ;</l>
	<l n="63">- Tout à coup, son talon sonna sur le bitume ;</l>
	<l n="64">Elle partit, hélant un cocher qui passait,</l>
	<l n="65">Et découpant son ombre épaisse dans la brume.</l>
</lg>
</ab>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="4">
                    <head>IV.</head>
<sp who="#le-narrateur">
                        <speaker/>
                        <ab type="stances"><!--<poem>-->
<lg n="1">
	<l n="66">Je restai là, cloué sur le sol ; haletant</l>
	<l n="67">Comme un lion à qui l'on eût pris sa lionne ;</l>
	<l n="68">Éperdu, furieux, presque stupide ; quand</l>
	<l n="69">J'aperçus à mes pieds comme une main mignonne ;</l>
	<l n="70">Oh ! Fortune ! Elle avait oublié là son gant !...</l>
</lg>
<lg n="2">
	<l n="71">Qu'il est doux de baiser le gant de sa maîtresse !</l>
	<l n="72">Il était blanc, portant l'empreinte de ses doigts</l>
	<l n="73">Qu'estompait un trait sombre, avec une finesse</l>
	<l n="74">Qui me les dessinait, longs, flexibles, étroits....</l>
	<l n="75">Et cependant assez larges pour ma caresse.</l>
</lg>
<lg n="3">
	<l n="76">Mon oeil, sous cet étui, voyait sa blanche main</l>
	<l n="77">Qui semblait aux baisers se livrer d'elle-même.</l>
	<l n="78">J'y déposai ma bouche ; et la peau de satin</l>
	<l n="79">Qui passait sous ma lèvre emportait comme emblème,</l>
	<l n="80">Le sceau dont se marquait mon amour clandestin.</l>
</lg>
<lg n="4">
	<l n="81">Alors, en la suivant, je doublai de vitesse ;</l>
	<l n="82">Et tandis qu'elle allait s'apprêter à monter</l>
	<l n="83">En berline, je cours : dans mes bras je la presse,</l>
	<l n="84">Je la cloue à sa place ; et, sans plus hésiter,</l>
	<l n="85">Je m'élance en criant au cocher mon adresse...</l>
</lg>
<lg n="5">
	<l n="86">D'abord elle parut effrayée ; elle eut peur :</l>
	<l n="87">- « En vérité, c'est là pousser trop loin l'audace, »</l>
	<l n="88">Dit-elle en tressautant ; mais la douce fureur</l>
	<l n="89">Qui rougissait son front uni comme une glace</l>
	<l n="90">Avait un bien grand charme, et m'allait droit au coeur.</l>
</lg>
<lg n="6">
	<l n="91">Et puis à ses côtés je pris place... - La flamme</l>
	<l n="92">Que l'Amour allumait trouvait son aliment ;</l>
	<l n="93">La volupté semblait m'unir à cette femme ;</l>
	<l n="94">Je brûlais de rester désormais son amant ;</l>
	<l n="95">Et d'épancher ainsi mon âme dans son âme.</l>
</lg>
<lg n="7">
	<l n="96">Je lui mis dans la main le gant. - Elle sourit :</l>
	<l n="97">- « Puisque tu le voulais, que restais-tu muette ? »</l>
	<l n="98">Lui dis-je. - Mais soudain mon regard l'attendrit :</l>
	<l n="99">- « Si tu savais comment pour moi la vie est faite,</l>
	<l n="100">Dit-elle, et me corrompt le coeur et me l'aigrit !</l>
</lg>
<lg n="8">
	<l n="101">Si tu savais combien sous l'or et l'améthyste</l>
	<l n="102">Reste pour moi de fiel amer et de douleur ;</l>
	<l n="103">Combien, en souriant des lèvres, je suis triste,</l>
	<l n="104">En mon âme, où je sens ramper un ver rongeur ; </l> 	
	<l n="105">Peut-être saurais-tu pourquoi je te résiste !</l>
</lg>
<lg n="9">
	<l n="106">Pendant longtemps aussi je les connus, ces feux ;</l>
	<l n="107">Tu crois peut-être en moi trouver une amoureuse ;</l>
	<l n="108">Mais ce tison brûlant qui fascine tes yeux</l>
	<l n="109">Me dessèche le coeur et me rend malheureuse ;</l>
	<l n="110">Avant de te donner à moi, connais-moi mieux.</l>
</lg>
<lg n="10">
	<l n="111">Actrice vile, ayant l'alcôve pour théâtre,</l>
	<l n="112">Je me vends au public qui m'achète l'amour ;</l>
	<l n="113">Âme de pierre, coeur de bronze, corps d'albâtre,</l>
	<l n="114">Je les enivre tous et chacun à son tour ;</l>
	<l n="115">Sans en aimer un seul, contrainte, je folâtre.</l>
</lg>
<lg n="11">
	<l n="116">À des calices saints porte ta bouche d'or ;</l>
	<l n="117">La coupe que je tends à tes lèvres avides,</l>
	<l n="118">C'est du poison ; l'Amour la fuit dans son essor ;</l>
	<l n="119">Pour y avoir trop bu, les miennes sont livides ;</l>
	<l n="120">N'y trempe pas la tienne, elle est trop pure encor !... »</l>
</lg>
<lg n="12">
	<l n="121">- Sa taille dans ma main ployait avec souplesse ;</l>
	<l n="122">Nous étions enlacés l'un à l'autre ; ses yeux</l>
	<l n="123">Se miraient dans mes yeux pleins d'amour et d'ivresse,</l>
	<l n="124">Sous cette obscurité qu'ils rayaient de leurs feux ;</l>
	<l n="125">Et ma lèvre effleurait les cheveux de sa tresse.</l>
</lg>
</ab>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="5">
                    <head>V.</head>
<sp who="#le-narrateur">
                        <speaker/>
                        <ab type="stances"><!--<poem>-->
<lg n="1">
	<l n="126">L'amour est doux, le soir, à l'ombre d'un tilleul,</l>
	<l n="127">Quand la mélancolie, avec son grand suaire,</l>
	<l n="128">Nous enveloppe ; -  ainsi qu'un mort de son linceul ;</l>
	<l n="129">Car la route ici est triste et solitaire,</l>
	<l n="130">Et le voyage est long alors qu'on le fait seul.</l>
</lg>
<lg n="2">
	<l n="131">Mais s'aimer quand on est deux dans une berline,</l>
	<l n="132">Qu'on savoure en secret la douceur d'un baiser,</l>
	<l n="133">Qu'on a devant les yeux une face divine</l>
	<l n="134">Et le sein d'une blonde où l'on puisse poser</l>
	<l n="135">Sa bouche qui frémit et son front qui s'incline...</l>
</lg>
<lg n="3">
	<l n="136">Quand, entre deux cahots, l'on se sent ballotté,</l>
	<l n="137">Effleurant les contours d'une chair qui pantèle,</l>
	<l n="138">L'amour devient désir ; c'est une volupté ;</l>
	<l n="139">C'est un plaisir des sens goûté près de la belle</l>
	<l n="140">Qu'on voudrait posséder pour une éternité...</l>
</lg>
</ab>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="6">
                    <head>VI.</head>
<sp who="#le-narrateur">
                        <speaker/>
                        <ab type="stances"><!--<poem>-->
<lg n="1">
<note type="C">À l'audition : aimable fille.</note>
	<l n="141">« Qui que tu sois, lui dis-je alors, pucelle ou fille,</l>
	<l n="142">Je t'aime avec tes yeux d'azur, ton front charmant ;</l>
	<l n="143">Je t'aime avec ta gorge à l'air, et la mantille</l>
	<l n="144">Dont tu l'enveloppais au théâtre, au moment</l>
	<l n="145">Où je cherchais les feux de ton regard qui brille.</l>
</lg>
<lg n="2">
	<l n="146">Tiens, mignonne, je suis à toi ; voilà ma main.</l>
	<l n="147">Mets la tienne dedans ; reçois cette caresse ;</l>
	<l n="148">Sois à moi seulement cette nuit ; et, demain,</l>
	<l n="149">Tu pourras insulter au désir qui m'oppresse</l>
	<l n="150">Si la fatalité te met sur mon chemin. »</l>
</lg>
<lg n="3">
	<l n="151">- La belle ne disait mot ; elle laissait faire</l>
	<l n="152">Ma main qui chatouillait l'ampleur de son corset.</l>
	<l n="153">Son coeur ne battait pas plus fort qu'à l'ordinaire ;</l>
	<l n="154">Mon haleine effleurait sa lèvre et la berçait...</l>
	<l n="155">Mais mon coeur se heurtait contre une âme de pierre.</l>
</lg>
<lg n="4">
	<l n="156">- « Ton amour doit viser d'autres filles que moi,</l>
	<l n="157">Dit-elle amèrement.- Je ne suis qu'une cloche</l>
	<l n="158">Où manque le battant qui frappe l'air ; mais toi</l>
	<l n="159">Dont la lèvre frémit quand la mienne l'approche</l>
	<l n="160">Choisis un coeur qui puisse au moins garder ta foi. »</l>
</lg>
<lg n="5">
	<l n="161">- Je ne l'écoutais pas. - « Si ton coeur est de glace</l>
	<l n="162">Le mien brûle à côté, sa chaleur suffira.</l>
	<l n="163">Je te conduis chez moi, viens, j'ai marqué ta place,</l>
	<l n="164">À nos yeux alanguis le même éclair luira ;</l>
	<l n="165">L'amour est un bourreau qui jamais ne fait grâce.</l>
</lg>
<lg n="5">
	<l n="166">Auprès de toi, je sens mon désir s'allumer,</l>
	<l n="167">Si tu n'as pas d'amour, du moins ta bouche est rose ;</l>
	<l n="168">Tes yeux voluptueux sont faits pour m'enflammer,</l>
	<l n="169">Et je tressaillerai quand ta lèvre mi-close</l>
	<l n="170">Viendra me murmurer qu'elle voudrait m'aimer !... »</l>
</lg>
<lg n="5">
	<l n="171">Et la belle, cédant enfin à ma prière,</l>
	<l n="172">S'était livrée à moi qui voulais l'entraîner ;</l>
	<l n="173">Et lorsque à l'Angélus, l'église solitaire</l>
	<l n="174">Tinta ses premiers coups, que j'entendis sonner,</l>
	<l n="175">L'honneur jetait sur nous son voile_mortuaire...</l>
</lg>
<lg n="5">
	<l n="176">Je ne me souviens pas d'avoir jamais aimé</l>
	<l n="177">Une femme avec plus de fougue et de délire.</l>
	<l n="178">- Au réveil, dans ce coeur que je croyais fermé,</l>
	<l n="179">Je pus voir, au travers d'un languissant sourire,</l>
	<l n="180">La Volupté repue et le désir calmé.</l>
</lg>
<lg n="5">
	<l n="181">S'il en est, dans le cours d'une longue carrière,</l>
	<l n="182">Dont l'honneur sain et sauf n'ait jamais succombé,</l>
	<l n="183">Qui puissent sans rougir regarder en arrière,</l>
	<l n="184">Et n'aient pas à se dire : « Ici je suis tombé, »</l>
	<l n="185">Qu'ils me blâment ceux-là ; qu'ils me lancent la pierre !</l>
</lg>
</ab>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="7">
                    <head>VII.</head>
<sp who="#le-narrateur">
                        <speaker/>
                        <ab type="stances"><!--<poem>-->
<lg n="1">
	<l n="186">Mais quand pour le départ je la vis se parer,</l>
	<l n="187">Je sentis comme un fer qui me déchirait l'âme.</l>
	<l n="188">Blessé dans mon amour, j'aurais voulu pleurer ;</l>
	<l n="189">Et, coupable, j'aurais été peut-être infâme,</l>
	<l n="190">Si le crime avait dû ne pas nous séparer !...</l>
</lg>
<lg n="5">
	<l n="191">Alors j'allai chercher près de ma cheminée,</l>
	<l n="192">Dans ma coupe, un bouton de rose - un souvenir ;</l>
	<l n="193">Et puisque par amour elle s'était donnée,</l>
	<l n="194">Je la priai, du moins, de me laisser venir</l>
	<l n="195">Chez elle, jusqu'à tant que la fleur fût fanée.</l>
</lg>
</ab>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="8">
                    <head>VIII.</head>
<sp who="#le-narrateur">
                        <speaker/>
                        <ab type="stances"><!--<poem>-->
<lg n="1">
	<l n="196">Le lendemain, ainsi qu'un paria rêveur,</l>
	<l n="197" part="I">J'errai. - </l>
	<l n="197" part="F">Quand vint le soir, pliant sous ma tristesse</l>
	<l n="198">Je fus la voir avec de fous désirs au coeur.</l>
	<l n="199">- Elle dormait... Je pris la main de ma maîtresse ;</l>
</lg>
<lg n="2">
	<l n="200">Mais elle était glacée et je frémis d'horreur !...</l>
	<l n="201">Je demeurai longtemps comme un fou, sans haleine,</l>
	<l n="202">Halluciné devant ce tableau ; mais soudain,</l>
	<l n="203">Je vis, sous un bouton de rose en porcelaine,</l>
	<l n="204">Ces lignes que je crus écrites de sa main,</l>
	<l n="205">Et que mes yeux en sang distinguèrent à peine :</l>
</lg>
<lg n="3">
	<l n="206">- « J'ai perdu mon honneur ; j'ai trahi mon serment ;</l>
	<l n="207">Faible comme un roseau qui sous le vent s'incline,</l>
	<l n="208">Je n'ai pu demeurer fidèle à mon amant.</l>
	<l n="209">J'ai voulu, pour lutter, voiler mon origine ;</l>
	<l n="210">Je meurs à deux amours ; le Ciel me soit clément ! »</l>
</lg>
</ab>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>