<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>MA POUPÉE, COMÉDIE</title>
        <author ISNI="0000 0001 0800 7969">BONNETAIN, Paul (1858-1899)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>publié par Paul FIEVRE, février 2017</publisher>
        <idno>BONNETAIN_MAPOUPEE</idno>
        <rights>Creative Commons BY-NC-SA</rights>
        <idno type="orig">BONNETAIN_MAPOUPEE</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000143</idno>
      </publicationStmt>
      <SourceDesc>
        <genre>Monologue</genre>
        <inspiration>moeurs françaises</inspiration>
        <structure>Un acte</structure>
        <type>prose</type>
        <periode>1881-1890</periode>
        <taille>(mesure non pertinente)</taille>
        <permalien>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96038214</permalien>
      </SourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">MA POUPÉE</titlePart>
        <titlePart type="sub">SAYNETTE</titlePart>
        <titlePart type="sub">Créée par Madame JEANNE MAY</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate value="1885">1885. Tous droits réservés</docDate>
      <docAuthor id="BONNETAIN, Paul">PAUL BONNETAIN</docAuthor>
      <docImprint>
        <privilege id="">
          <head/>
          <p>Tous droits réservés.</p>
        </privilege>
        <acheveImprime id=""/>
        <printer id="">PARIS TRESSE, ÉDITEUR, 8, 9, 10, 11, GALERIE DU THÉÂTRE FRANÇAIS PALAIS ROYAL</printer>
      </docImprint>
      <performance>
        <premiere date="1662" location="Théâtre du Marais">Représenté pour la première fois en 1662 au Théâtre du Marais.</premiere>
      </performance>
      <castList>
        <head>PERSONNAGES.</head>
        <castItem><role id="SUZETTE" sex="1" type="H" statut="bourgeois" age="J" stat_amour="néant">SUZETTE</role>.</castItem>
      </castList>
      <set location="Paris" country="France" periode="XVIIème" link="">La scène est à Paris.</set>
    </front>
    <body>
      <div1 type="acte" n="1">
        <head>MA POUPÉE</head>
        <stage>A Madame Jane May.</stage>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head/>
          <sp who="SUZETTE">
            <speaker>SUZETTE.</speaker>
            <p id="1">
              <s id="1">C'est demain qu'on me marie !... </s>
              <s id="2">Oui, c'est demain que la petite Suzette devient Madame de Nancy. </s>
              <s id="3">Madame !... </s>
              <s id="4">Comme cela sonne bien ! </s>
              <s id="5">Fini mademoiselle. </s>
              <s id="6">Plus de petite Suzette ! </s>
              <s id="7">Fini, n i, fini !... </s>
              <s id="8">Eh bien, j'ai beau avancer les lèvres, me donner l'air désolé : je ne suis pas si désolée que ça ! </s>
              <s id="9">On ne peut pas toujours rester petite fille ou demoiselle... </s>
              <s id="10">Non ! </s>
              <s id="11">On ne peut pas ; car enfin, si maman n'avait pas épousé papa, moi je n'épouserais pas demain Monsieur de Nancy !... </s>
              <s id="12">Il ne ressemble pas à papa Monsieur de Nancy ! </s>
              <s id="13">Et puis, ce n'est pas toujours drôle de demeurer Suzon ou Suzette, quand on a une soeur mariée. </s>
              <s id="14">Car, j'ai une soeur mariée, et mariée depuis longtemps ; une grande soeur, mon aînée de dix ans. </s>
              <s id="15">Même je suis tante de deux bébés. </s>
              <s id="16">— Oh ! </s>
              <s id="17">Deux amours de bébés... </s>
              <s id="18">Des bébés comme je voudrais en avoir... plus tard !... </s>
              <s id="19">— Non ce n'est pas drôle : vous êtes comme un petit zéro. </s>
              <s id="20">On a beau allonger vos robes, puis les décolleter : cela ne fait rien : vous restez la petite Suzon ! </s>
              <s id="21">C'est gentil d'être appelée Suzon ou Suzette, mais, « mademoiselle Suzanne » c'est plus joli. </s>
              <s id="22">C'est le même nom, si vous voulez, mais quelle différence ! </s>
              <s id="23">Dites un peu voir cela devant des étrangers et vous jugerez ! </s>
              <s id="24">Tenez, quelqu'un est en visite chez une dame, un monsieur, — un monsieur jeune... </s>
              <s id="25">Il demande :</s>
            </p>
            <p id="2">
              <s id="1">— Vous avez des enfants, Madame ?</s>
            </p>
            <p id="3">
              <s id="1">— Oui, Monsieur, j'ai une fille, mariée, puis j'ai ma petite Suzette...</s>
            </p>
            <p id="4">
              <s id="1">Le monsieur fait : « Ah ! » ou bien, laisse tomber une de ces niaiseries chères à tous les jeunes gens qui vont dans le monde, aux valseurs surtout, — je ne parle pas de Monsieur de Nancy !... </s>
              <s id="2">— Et c'est tout ! </s>
              <s id="3">Jamais, il ne sollicite l'honneur d'être présenté ! </s>
              <s id="4">Que voulez-vous que lui représentent ces mots : « petite Suzanne » ? </s>
              <s id="5">Il s'imagine une gamine, une pensionnaire en robe courte avec de l'encre aux doigts et jouant au volant ! </s>
              <s id="6">Ah ! </s>
              <s id="7">Si vous n'avez pas de soeur, c'est autre chose ! </s>
              <s id="8">Pour tout le monde vous êtes Mademoiselle Suzanne, gros comme le bras ! </s>
              <s id="9">Attendez : il ne faut pas croire que je sois jalouse de ma soeur ; oh ! non ! </s>
              <s id="">Je l'aime bien trop ma grande .1 mais les aînées sont toujours bien contentes de se montrer... les aînées  !... </s>
            </p>
            <p id="5">
              <s id="1">Mariées, c'est pour le plaisir de bien marquer leur supériorité, de donner des leçons, de dire : « Mon mari, ma femme de chambre »... </s>
              <s id="2">En faisant sonner les syllabes ! </s>
              <s id="3">Ah non, je ne suis pas jalouse !... </s>
              <s id="4">Certes, j'ai beaucoup de défauts,... </s>
              <s id="5">Oh ! </s>
              <s id="6">Des petits défauts sans conséquence !... </s>
              <s id="7">Mais pas celui de la jalousie. </s>
              <s id="8">D'abord à la place de ma soeur... </s>
              <s id="9">J'en aurais fait autant... </s>
              <s id="10">Oh ! </s>
              <s id="11">Je suis franche, moi !</s>
            </p>
            <p id="6">
              <s id="1">N'allez pas croire que je me plaigne. </s>
              <s id="2">D'abord je suis trop contente ! </s>
              <s id="3">Et l'on a été si gentil pour moi ! </s>
              <s id="4">Tout le monde ! </s>
              <s id="5">Tout le monde ! </s>
              <s id="6">Depuis le jardinier, jusqu'à ma vieille Madeleine ! </s>
              <s id="7">Pauvre Madelon  ! </s>
              <s id="8">Elle a pleuré comme sa patronne le jour où Monsieur de Nancy m'a demandée  !... </s>
              <s id="9">Je ne parle pas de la corbeille, mais, d'hier, après le contrat quand il m'a pris la main... </s>
              <s id="10">J'ai presque senti sa moustache... </s>
              <s id="11">À propos : il a des cols qui ne lui vont pas... -je lui ferai changer ça...</s>
            </p>
            <p id="7">
              <s id="1">Non, je ne me plains pas : seulement je bavarde, je bavarde... </s>
              <s id="2">Et je ne sais pas trop ce que je dis ! </s>
              <s id="3">Je suis comme ces conscrits dont parle papa : je m'excite pour être brave, je m'entraîne pour faire celle qui n'a pas peur... </s>
              <s id="4">Et ça ne réussit pas... </s>
              <s id="7">Eh bien, oui, na ! </s>
              <s id="8">J'ai peur, une peur énorme... </s>
              <s id="9">Quand je pense à demain, j'ai le coeur qui me bat comme un moulin... </s>
              <s id="10">Oh ! </s>
              <s id="11">Il me bat !...</s>
            </p>
            <p id="8">
              <s id="1">Si j'osais il y a bien ma soeur... </s>
              <s id="2">Mais je n'oserais jamais... </s>
              <s id="3">À présent c'est une incarnation nouvelle ; elle joue les mamans ! </s>
              <s id="4">Elle est grave, elle est sérieuse : hier je n'ai pas pu rire devant elle ; elle parlait tout bas comme chez une malade !... </s>
              <s id="5">Est-ce que j'ai l'air si malade que ça ?... </s>
              <s id="6">Ah ! pour avoir peur, j'ai bien peur ! </s>
              <s id="7">Il n'est pas rassurant M. de Nancy... </s>
            </p>
            <p id="9">
              <s id="1">Vous ne le connaissez pas mon futur ? </s>
              <s id="2">C'est un grand, un grand brun, l'air très sérieux. </s>
              <s id="3">Il a des moustaches très longues mais pas rudes... </s>
              <s id="4">Il est très bien, mon futur ! </s>
              <s id="5">Et comme il danse ! </s>
              <s id="6">C'est au bal que je l'ai vu pour la première fois. </s>
              <s id="7">Le mois d'après, avec maman nous sommes allées l'entendre au tribunal, car il est avocat. </s>
              <s id="8">Il plaidait pour un vilain homme qui avait volé je ne sais plus quoi. </s>
              <s id="9">Eh bien, c'est drôle, il n'était plus le même avec sa robe et sa petite bavette... </s>
              <s id="10">Il avait l'air sévère... </s>
              <s id="11">Oh ! </s>
              <s id="12">Sévère... </s>
              <s id="13">Puis, il nous vit, maman et moi, et il nous adressa un petit bonjour en souriant mais tout en continuant son discours... </s>
              <s id="14">Il parle très bien..... </s>
              <s id="15">Je n'ai rien compris de ce qu'il disait, mais derrière moi il y avait des vieux messieurs qui murmuraient : bravo, bravo, et sans que je sache pourquoi, ça m'a fait plaisir. </s>
              <s id="16">Seulement, depuis, je le vois toujours avec sa robe et sa toque... </s>
              <s id="17">Il ne va pas porter cela demain au moins ? </s>
              <s id="18">Les avocats, ça ne se marie pas en uniforme ! </s>
              <s id="19">Ah ! </s>
              <s id="20">Non je ne pourrais pas d'abord : c'est trop vilain cette robe !... </s>
              <s id="21">Et puis je le trouve assez sévère déjà...</s>
            </p>
            <p id="10">
              <s id="1">Avec Henri, mon beau-frère, je n'étais pas ainsi. </s>
              <s id="2">Je ne le trouvais pas sévère, - mais là, pas sévère du tout. </s>
              <s id="3">Avant la noce, je lui faisais déjà des niches... </s>
              <s id="4">Ah ! </s>
              <s id="5">Ce n'est pas avec Robert - il s'appelle Robert - que j'oserais rire comme cela... </s>
              <s id="6">Il prenait bien tout, Henri, et il m'embrassait tout le temps. </s>
              <s id="7">Robert m'a bien embrassée... deux ou trois fois, mais ce n'est plus la même chose... </s>
              <s id="8">Ah ! </s>
              <s id="9">Rien que d'y penser !... </s>
              <s id="10">Mon coeur ne bat plus comme un moulin : c'est deux moulins, trois moulins que j'ai là  !... </s>
              <s id="11">Les tic-tac me résonnent dans la tète et j'ai les joues qui me brûlent... </s>
              <s id="12">Il n'y a pas à dire : j'ai peur ! </s>
              <s id="13">Je l'aime bien..... mais j'ai peur tout de même ! </s>
            </p>
            <p id="11">
              <s id="1">Demain !... </s>
              <s id="15">C'est demain !... </s>
            </p>
            <p id="12">
              <s id="1">Non, je n'étais pas comme ça au mariage de ma soeur. </s>
              <s id="2">La veille je riais comme une folle. </s>
              <s id="3">D'abord, Henri m'avait rapporté de Paris une belle poupée qui remuait les yeux, une merveille, et j'étais bien contente... </s>
              <s id="4">Ah ! </s>
              <s id="5">Cette poupée ! </s>
              <s id="6">J'avais bien besoin de penser à ça... </s>
              <s id="7">Figurez-vous... </s>
              <s id="8">Quel âge avais-je donc alors ?.....</s>
            </p>
            <stage type="count">Elle compte sur ses doigts</stage>
            <p id="13">
              <s id="1">J'avais six ans. </s>
              <s id="2">C'est par les domestiques que j'avais appris la première nouvelle du mariage de ma soeur, et j'étais furieuse. </s>
              <s id="3">Elle, la grande, pas moyen de l'approcher !</s>
            </p>
            <p id="14">
              <s id="1">- Va donc jouer, Suzon  !</s>
            </p>
            <p id="15">
              <s id="1">Et elle me renvoyait au jardin.</s>
            </p>
            <p id="16">
              <s id="1">Quant à papa et à maman, c'était bien pis. </s>
              <s id="2">Ils m'embrassaient en pensant à autre chose. </s>
              <s id="3">Toujours je les dérangeais.</s>
            </p>
            <p id="16">
              <s id="1">- Va donc jouer, Suzette !</s>
            </p>
            <p id="17">
              <s id="1">Jusqu'à Henri que je trouvai un soir causant tout bas avec ma soeur et qui me chassa :</s>
            </p>
            <p id="18">
              <s id="1">- Va donc jouer, ma petite Suzette !</s>
            </p>
            <p id="19">
              <s id="1">Ma petite Suzette  ! </s>
              <s id="2">Je vous demande un peu ! </s>
              <s id="3">Je l'aurais griffé ! </s>
              <s id="4">Mais il était si gentil les autres jours !... </s>
              <s id="5">Et puis il m'avait donné une si belle poupée ! </s>
            </p>
            <p id="20">
              <s id="1">Voilà que quelque temps avant la noce, des ouvriers arrivent avec le tapissier de la Préfecture, et ils se mettent à arranger la grande chambre du premier... </s>
              <s id="2">Naturellement me voilà surprise. </s>
              <s id="3">Je demande à Madelon ce qu'on va faire ; elle me répond qu'ils préparent la chambre de Monsieur Henri et de Mademoiselle Diane. </s>
              <s id="4">— Diane, c'est ma soeur. </s>
            </p>
            <p id="21">
              <s id="1">J'étais toute saisie. </s>
              <s id="2">Je demande encore pourquoi Diane ne continue pas à habiter sa chambre, mais Madelon, comme les autres, m'envoie jouer au jardin ! </s>
              <s id="3">Ah ! </s>
              <s id="4">J'y étais joliment libre au jardin cette semaine-là !... </s>
              <s id="5">Cependant, plus le temps passait, et plus j'étais intriguée. </s>
              <s id="6">C'était comme maintenant... seulement je n'avais pas peur comme aujourd'hui !...</s>
            </p>
            <p id="22">
              <s id="1">Le jour de la noce, je réussis enfin à entrer dans cette fameuse chambre. </s>
              <s id="2">J'en sortis stupéfaite... </s>
              <s id="3">Le lit avait l'air d'un autel et la chambre d'une chapelle. </s>
              <s id="4">- Est-ce qu'on va dire la messe ?... dis-je à Madelon. </s>
            </p>
            <p id="23">
              <s id="1">Elle me fit descendre en me menaçant de demander à ma mère qu'on me couchât à huit heures, si je l'ennuyais encore. </s>
              <s id="2">Alors vous savez, j'avais six ans !... </s>
              <s id="3">Me voilà plus curieuse que jamais et ne pensant plus qu'au moyen de découvrir ce qu'on me cachait... </s>
              <s id="4">J'étais comme aujourd'hui... </s>
              <s id="5">Seulement aujourd'hui, je n'ose pas faire un pas et je voudrais que demain ne vînt jamais...</s>
            </p>
            <p id="24">
              <s id="1">Qu'est-ce que je dis là ? </s>
              <s id="2">Si, je voudrais au contraire... </s>
            </p>
            <p id="25">
              <s id="1">Mon Dieu ! Comme on est drôle quand on se marie !... </s>
            </p>
            <p id="26">
              <s id="1">Me voilà donc la tête en travail, cherchant un moyen d'apprendre... </s>
              <s id="2">Il faut vous dire que, malgré papa, au repas de noce, Monsieur Henri m'avait fait boire un doigt de Champagne.</s>
            </p>
            <p id="27">
              <s id="1">À dix heures, on me fait embrasser tout le monde et Madelon m'emmène. </s>
              <s id="2">Pas moyen de demander grâce. </s>
            </p>
            <p id="28">
              <s id="1">Je monte à ma petite chambre située à côté de celle de maman et en face de la fameuse chambre, - la chapelle. </s>
              <s id="2">Madelon me couche, m'embrasse et s'en va, mais je ne pouvais pas m'endormir... </s>
              <s id="3">Alors, comme je me tournais et me retournais dans mon lit, je sens ma poupée contre moi, la poupée d'Henri que j'avais laissée là, la pauvre ! </s>
              <s id="4">Je l'emportai, et en trois sauts sur la pointe des pieds, j'entrai dans la chapelle. </s>
              <s id="5">Je courus, et, en moins d'un clin d'oeil, avec le ruban de sa ceinture, j'attachai ma poupée... à la tête du lit, entre le bois et le mur ! </s>
              <s id="6">Puis je me sauvai, le coeur battant bien fort, mais contente tout de même : Ma poupée, au moins entendrait, elle !</s>
            </p>
            <p id="29">
              <s id="1">Le lendemain matin, dès que je vis les mariés se promener dans le jardin, - ils étaient bras dessus bras dessous - je grimpai vite jusqu'à leur chambre. </s>
              <s id="2">Personne heureusement  !</s>
            </p>
            <p id="30">
              <s id="1">En deux sauts encore je fus au lit...</s>
            </p>
            <p id="31">
              <s id="1">Ah ! </s>
              <s id="2">Oui j'ai peur, bien peur !... </s>
            </p>
            <p id="32">
              <s id="1">Je reculai avec un cri : ma poupée n'était plus là ! À force de chercher et de chercher, je la trouvai tout de même ; elle était par terre — sous le lit. </s>
            </p>
            <p id="33">
              <s id="1">Et j'eus un gros crève-coeur : ma poupée était blessée au menton. </s>
              <s id="2">Son bonnet sur le nez, la peau écorchée, elle était laide ! </s>
              <s id="3">Tout à coup, comme je la pansais avec mon mouchoir mouillé, comme je retroussais son bonnet... </s>
              <s id="4">Oh ! </s>
              <s id="5">Je manquai de me trouver mal : ma poupée avait perdu ses yeux qui remuaient si bien, ma poupée était aveugle !!!... </s>
            </p>
            <p id="34">
              <s id="1">Certes, oui, j'ai peur...</s>
            </p>
            <p id="35">
              <s id="1">Ils sont jolis mes yeux. </s>
              <s id="2">Si j'allais les perdre ?...</s>
            </p>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
