<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre000170" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Hommage à Racine</title>
                <title type="sub">Vers qui Devaient Etre Lus au Théâtre-Français pour l'Anniversaire de sa Naissance le 21 Décembre 1855</title>
                <author>
      <idno type="isni">0000000121381437</idno>
      <idno type="wikidata">Q2340976</idno>
      <persName>
        <forename>Henri</forename>
        <nameLink>de</nameLink>
        <surname>Bornier</surname>
      </persName>
    </author><!--Henri de BORNIER (1825-1901)-->
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/BORNIER_RACINE.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/BORNIER_RACINE.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k56954886/f1.image</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="le-recitant" sex="MALE">
                        <persName>Le Récitant</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Hommage</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1855">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">HOMMAGE À RACINE</titlePart>
			<titlePart type="sub">VERS QUI DEVAIENT ÊTRE LUS AU THÉÂTRE-FRANÇAIS POUR L'ANNIVERSAIRE DE SA NAISSANCE LE 21 DÉCEMBRE 1855</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1855">1855</docDate>
		<docAuthor>PAR M. H. DE BORNIER</docAuthor>
		<!--<docImprint>-->
            <docImprint>PARIS, IMPRIMERIE DE E. BRIÈRE et Cie, rue Saint-Anne, 55.</docImprint><!--</docImprint>-->
	<div type="publicite">
                <head>DU MÊME AUTEUR</head>
		<p>LES PREMIÈRES FEUILLES, poésies (2e édition),</p>
		<p>DANTE ET BÉATRIX, drame en cinq actes et en vers.</p>
		<p>LE MONDE RENVERSÉ, comédie en vers.</p>
		<p>LA MUSE DE CORNEILLE, à-propos, en vers.</p>
	</div>
	<div type="preface">
                <head>EXTRAIT DU MONITEUR DU 27 décembre 1854, feuilleton dramatique de M. Edouard THIERRY.</head>
		<p>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </p>
		<p>La date a été consacré sur l'affiche du Théâtre français. Il y a mieux, une pièce d evers devait être lue, et le maître de Campistron, de Chateaubrun, de l'abbé Leblanc, qui n'a eu d'autres torts que d'avoir de tels disciples, a failli être loué publiquement par un jeune poète élevé dans la tradition de 1830.</p>
		<p>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </p>
		<p>L'année dernière, sur la scène de l'Odéon, M. de Bornier adressait déjà un public hommage au vieux Corneille.</p>
		<p>(Suivent des citations.)</p>
		<p>Ce sont là des vers de bonne veine, des vers généreux et sonores, sincères et pleins du souffle heureux de la jeunesse. Beauvallet les aurait récités avec son grand art ; il était prêt pour la représentation ; il devait faire applaudir tour à tour le récit de Théramène et les vers de M. de Bornier, double hommage rendu à Racine ; mais si le théâtre a ses solennités, la vie a ses misères : la vie impérieuse n'a pas rendu le comédien aux jeux de la scène, et, pour fêter l'anniversaire de Racine, il est resté Racine lui-même et Melle Rachel.</p>
	</div>
	<castList>
                <head>PERSONNAGES</head>
		<castItem>
                    <role corresp="#le-recitant">LE RÉCITANT</role>, M. BEAUVALLET (pressenti).</castItem>
	</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Paris" country="France" periode="XVIIème" gps="48.856614, 2.352222"/>-->
	</front>
<body>
<div type="act">
                <head>HOMMAGE A RACINE</head>
<div type="scene">
                    <head/>
<sp who="#le-recitant">
                        <speaker>[LE RÉCITANT].</speaker>
                        <l n="1">Hier, c'était Corneille à qui nous faisions fête ;</l>
                        <l n="2">Pour les fronts glorieux la palme est toujours prête,</l>
                        <l n="3">Et nous, pieux enfants du vénérable aïeul,</l>
                        <l n="4">Nous n'épuiserons pas le laurier pour lui seul ;</l>
                        <l n="5">Nous l'honorons en toi, pouvant l'y reconnaître ;</l>
                        <l n="6">Toi, l'élève d'abord, puis l'émule du maître,</l>
                        <l n="7">Car Dieu, ne souffrant pas qu'il mourût tout entier,</l>
                        <l n="8">Te fit son successeur, et mieux, son héritier !</l>
                        <l n="9">Jamais aucun de nous, malgré la calomnie,</l>
                        <l n="10">N'a follement nié l'éclat de ton génie ;</l>
                        <l n="11">L'astre remplace l'astre à l'horizon humain,</l>
                        <l n="12">Soleil couchant ce soir, soleil levant demain !</l>
                        <l n="13">Au vaste champ de l'art, où croît l'épi superbe,</l>
                        <l n="14">Nous devons applaudir quiconque fait sa gerbe,</l>
                        <l n="15">Car de la bien nouer tous n'auront pas l'honneur :</l>
                        <l n="16">Nombreuse la moisson, rare le moissonneur !</l>
                        <l n="17">Ton génie, à la fois tendre, grave, énergique,</l>
                        <l n="18">Reçut du grand aïeul le grand souffle tragique ;</l>
                        <l n="19">Fouillant le coeur humain de ton regard profond,</l>
                        <l n="20">De replis en replis tu descendis au fond ;</l>
                        <l n="21">Rien ne te fut caché des abîmes de l'âme,</l>
                        <l n="22">Ta pensée en chassa les ombres à sa flamme ;</l>
                        <l n="23">Mais, à nos faibles yeux ménageant le flambeau,</l>
                        <l n="24">Tu nous fis voir l'horrible à la lueur du beau !</l>
                        <l n="25">Craignant de nous glacer d'un effroi légitime,</l>
                        <l n="26">Tu ne suivis Néron que sur le seuil du crime,</l>
                        <l n="27">Tu plaças à côté l'honneur même, et tu crus</l>
                        <l n="28">Ne pouvoir pas montrer Narcisse sans Burrhus !</l>
                        <l n="29">Lorsque, dans un accès de sanglante folie,</l>
                        <l n="30">Le temple du vrai Dieu s'étonne d'Athalie,</l>
                        <l n="31">Devant la sombre reine un royal orphelin</l>
                        <l n="32">Sourit, tranquille et doux dans sa robe de lin !</l>
                        <l n="33">Quand Phèdre ploie, enfin, faiblesse en vain cachée,</l>
                        <l n="34">Sous Vénus tout entière à sa proie attachée,</l>
                        <l n="35">Surprise d'un remords chrétien qui l'embellit,</l>
                        <l n="36">De sa coupable ardeur la païenne pâlit !</l>
                        <l n="37">- Oui, c'est là le secret du pouvoir qui fascine</l>
                        <l n="38">L'observateur penché sur ton oeuvre, ô Racine !</l>
                        <l n="39">Puis, tu prends les plus forts, les plus grands, les meilleurs,</l>
                        <l n="40">Tu tempères l'éclat des hauts faits par les pleurs,</l>
                        <l n="41">Du tribut de ses maux tu n'exemptes personne :</l>
                        <l n="42">Achille s'attendrit, Agamemnon frissonne,</l>
                        <l n="43">Et, comme un aigle au coeur par une flèche atteint,</l>
                        <l n="44">Dans les pleurs de l'époux Mithridate s'éteint !</l>
                        <l n="45">Comme au coeur des héros,tu lus au coeur des femmes</l>
                        <l n="46">Fureurs et dévouements, folles et douces flammes :</l>
                        <l n="47">Iphigénie en pleurs, Eriphile en courroux,</l>
                        <l n="48">Hermione écrasant Andromaque à genoux,</l>
                        <l n="49">Bérénice si douce avec tant de noblesse,</l>
                        <l n="50">Et l'humble Esther domptant un roi par sa faiblesse !</l>
                        <l n="51">- Ainsi tu pénétras, tu connus, tu conquis</l>
                        <l n="52">La vérité, trésor si rarement acquis ;</l>
                        <l n="53">Épuisant du passé l'enseignement suprême.</l>
                        <l n="54">Tu trouvas des leçons dans ton siècle lui-même ;</l>
                        <l n="55">Les pompes s'y mêlaient aux revers inouïs,</l>
                        <l n="56">Siècle que couvre au loin l'ombre du grand Louis !</l>
                        <l n="57">Si tu vivais au temps où nous vivons, ô maître !</l>
                        <l n="58">L'éclat s'en étendrait sur tes oeuvres peut-être ;</l>
                        <l n="59">Ce siècle, jeune encor, contient tant de splendeurs</l>
                        <l n="60">Qu'il pourrait à tes vers prêter d'autres grandeurs ;</l>
                        <l n="61">Le tien est tout entier descendu dans la tombe ;</l>
                        <l n="62">Ce qui rampait s'élève et ce qui planait tombe ;</l>
                        <l n="63">Le paysan, courbé sur la glèbe autrefois,</l>
                        <l n="64">S'est dressé, maigre et fier, sur le chemin des rois ;</l>
                        <l n="65">Leurs enfants dans leurs bras, sans attendrir les âmes,</l>
                        <l n="66">Des reines ont pleuré comme de simples femmes ;</l>
                        <l n="67">Et, par la faim conduite, au milieu des troupeaux,</l>
                        <l n="68">La louve est apparue avec ses louveteaux !</l>
                        <l n="69">Mais nulle histoire n'est plus grande que la nôtre ;</l>
                        <l n="70">Le guerrier, au besoin, se changeant en apôtre ;</l>
                        <l n="71">Deux fantassins barrant le chemin d'Attila,</l>
                        <l n="72">En deux langues disant un même halte-là ;</l>
                        <l n="73">Un prêtre sage, en qui le siècle se révèle,</l>
                        <l n="74">Prêchant pour le croissant la croisade nouvelle ;</l>
                        <l n="75">L'humble soldat, gardant son sublime maintien,</l>
                        <l n="76">Frappé comme un héros, mourant comme un chrétien</l>
                        <l n="77">Et dans tous un instinct de dignité profonde,</l>
                        <l n="78">Soeur de la charité, qui sauvera le monde !</l>
                        <l n="79">Dans un siècle, si rude au mal bien combattu,</l>
                        <l n="80">Tu le vois, comme au tien, abonde la vertu ;</l>
                        <l n="81">Pour que la France reste illustre et souveraine,</l>
                        <l n="82">Nous avons nos Condé, nous avons nos Turenne,</l>
                        <l n="83">Nos poètes aussi !... Je t'en atteste, ô toi</l>
                        <l n="84">Qui mourus d'un regard sévère du grand roi !</l>
                        <l n="85">Si tu vivais encor, maître aux oeuvres augustes,</l>
                        <l n="86">Tu ne subirais plus de ces dédains injustes ;</l>
                        <l n="87">Les beaux-arts, que la paix seule croyait aimer,</l>
                        <l n="88">Surpris de toujours vivre et de toujours charmer,</l>
                        <l n="89">Ne souffrent pas des soins que la lutte réclame ;</l>
                        <l n="90">On serait fier de toi qui sus agrandir l'âme,</l>
                        <l n="91">Et l'on pourrait, honneur à nos temps réservé,</l>
                        <l n="92">Triomphant, t'accueille dans le Louvre achevé !  </l>
                        <stage type="signature">HENRI DE BORNIER</stage>
                        <stage type="signature">De la Bibliothèque de l'Arsenal.</stage>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>