<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>JUBA, ROI DE MAURITANIE, TRAGÉDIE</title>
        <author ISNI="0000 0001 1828 0635">CAMPISTRON, Jean Galbert de (1656-1713)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <editor>Texte conforme à la transcription établi par Jean-Charles Basson et Dominique Labbé en 2013 d'après le manuscrit conservé dans le fonds Maniban-Campistron aux Archives départementales de la Haute-Garonne à Toulouse.</editor>
        <publisher>Publié par Paul FIEVRE, mars 2018.</publisher>
        <idno>CAMPISTRON_JUBA</idno>
        <rights>Creative Commons BY-NC-SA</rights>
        <idno type="orig">CAMPISTRON_JUBA</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000189</idno>
      </publicationStmt>
      <SourceDesc>
        <genre>Tragédie</genre>
        <inspiration>histoire romaine</inspiration>
        <structure>Cinq actes</structure>
        <type>vers</type>
        <periode>1681-1690</periode>
        <taille>1000-1250</taille>
        <permalien/>
      </SourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">JUBA, ROI DE MAURITANIE</titlePart>
        <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate value="1685">1685</docDate>
      <docAuthor id="CAMPISTRON, Jean Galbert de" bio="campistron">CAMPISTRON</docAuthor>
      <castList>
        <head>ACTEURS</head>
        <castItem><role id="JUBA" sex="1" type="H" statut="roi" age="A" stat_amour="néant">JUBA</role>, Roi de Maurétanie.</castItem>
        <castItem><role id="BARCÉ" sex="1" type="H" statut="roi" age="A" stat_amour="néant">BARCÉ</role>, Reine de Maurétanie, femme de Juba.</castItem>
        <castItem><role id="PETREIUS" sex="1" type="H" statut="général" age="A" stat_amour="néant">PETREIUS</role>, Général romain du parti de Pompée.</castItem>
        <castItem><role id="OPPIUS" sex="1" type="H" statut="général" age="A" stat_amour="néant">OPPIUS</role>, Général romain envoyé de César à Juba.</castItem>
        <castItem><role id="THÉOCLE" sex="1" type="H" statut="prince" age="A" stat_amour="néant">THÉOCLE</role>, Prince du sang de Maurétanie.</castItem>
        <castItem><role id="NARBAL" sex="1" type="H" statut="confident" age="A" stat_amour="néant">NARBAL</role>, Confident de Théocle.</castItem>
        <castItem><role id="MÉROPE" sex="1" type="H" statut="confident" age="A" stat_amour="néant">MÉROPE</role>, Confidente de Barcé.</castItem>
      </castList>
      <set location="Zama" country="Tunisie" periode="IIIème" link="">La scène est à Zama, capitale de Mauritanie dans le palais de Juba.</set>
    </front>
    <body>
      <div1 type="act" n="1">
        <head>ACTE I</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE.</head>
          <sp stage="alone" who="THÉOCLE">
            <speaker>THÉOCLE, seul.</speaker>
            <l id="1">Théocle, que fais-tu ? Quel mouvement t’agite ?</l>
            <l id="2">Dans quels vastes projets, ton coeur se précipite ?</l>
            <l id="3">Ne peux-tu réprimer la hauteur de tes voeux</l>
            <l id="4">Et de tes sentiments, l’effort impétueux ?</l>
            <l id="5">Non ! Rien ne peut calmer l’ardeur qui me transporte</l>
            <l id="6">Et plus je la combats, plus elle devient forte.</l>
            <l id="7">Aux yeux de l’univers, elle doit éclater</l>
            <l id="8">Et tout, dans ce moment, conspire à me flatter.</l>
            <l id="9">Narbal peut entrer dans cette confidence.</l>
            <l id="10">Il vient, expliquons-nous et rompons le silence.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Théocle, Narbal.</head>
          <sp who="THÉOCLE">
            <speaker>THÉOCLE.</speaker>
            <l id="11">La fortune, Narbal, répond à mes souhaits</l>
            <l id="12">Puisqu’enfin Scipion et Juba sont défaits,</l>
            <l id="13">Le ciel dans nos climats, par une perte égale</l>
            <note type="C">Pharsale : Ville de Thessalie d'une célèbre bataille qui eut lieu le 9 août -48 entre Pompée et César et qui la victoire de ce dernier.</note>
            <l id="14">Vient de renouveler le malheur de Pharsale ;</l>
            <l id="15">Du reste des amis de Pompée immolé,</l>
            <l id="16">Il dissipe le camp dans l’Afrique assemblé.</l>
            <l id="17">Thapsus a vu leur déroute et la grande victoire</l>
            <l id="18">Qui fixe de César la fortune et la gloire.</l>
            <l id="19">C’est au pied de ces murs qu’après de longs efforts,</l>
            <l id="20">Scipion est tombé dans la foule des morts,</l>
            <l id="21">Et l’on ignore encore dans ce désordre extrême</l>
            <l id="22">Le sort des autres chefs et de Juba lui-même.</l>
          </sp>
          <sp who="NARBAL">
            <speaker>NARBAL.</speaker>
            <l id="23">Ainsi donc les malheurs de ce roi généreux</l>
            <l id="24">Vous assurent, Seigneur, du succès de vos voeux ?</l>
          </sp>
          <sp who="THÉOCLE">
            <speaker>THÉOCLE.</speaker>
            <l id="25">Je m'en flatte du moins, et j'ai lieu de le croire.</l>
            <l id="26">César me fera part des fruits de sa victoire.</l>
            <l id="27">Il connaît dès longtemps mes sentiments pour lui,</l>
            <l id="28">Et peut avec éclat les payer aujourd'hui.</l>
            <l id="29">Il sait, lorsque Juba courût servir Pompée,</l>
            <l id="30">Que je leur refusais mon bras et mon épée,</l>
            <l id="31">Que toujours en secret soutenant son parti,</l>
            <l id="32">Théocle un seul instant ne s'est point démenti.</l>
            <l id="33">Prescrira-t-il de bornes à sa reconnaissance</l>
            <l id="34">Après que, pour garants de mon obéissance,</l>
            <l id="35">La Reine, ses trésors, cette ville et son fils</l>
            <l id="36">Par moi-même en ses mains, auront été remis ?</l>
            <l id="37">Dans les murs de Zama, Barcé n'a plus d'asile.</l>
            <l id="38">Je suis maître des forts, du palais, de la ville,</l>
            <l id="39">J'y commande ; je veux les livrer au vainqueur</l>
            <l id="40">Et par ce grand présent, m'assurer de son coeur.</l>
          </sp>
          <sp who="NARBAL">
            <speaker>NARBAL.</speaker>
            <l id="41">La Reine, digne objet de l'estime publique,</l>
            <l id="42">Son fils qui fait lui seul tout l'espoir de l'Afrique,</l>
            <l id="43">Que ses traits au berceau, nous forcent d'admirer,</l>
            <l id="44">Par vous-même à César se verraient-ils livrés</l>
            <l id="45">Et soumis aux horreurs qui suivent l'esclavage ?</l>
            <l id="46">Leur honte et leur malheur seront–ils votre ouvrage ?</l>
          </sp>
          <sp who="THÉOCLE">
            <speaker>THÉOCLE.</speaker>
            <l id="47">Je vais te découvrir jusqu'au fond de mon coeur.</l>
            <l id="48">Dévoué dès l'enfance à la seule grandeur,</l>
            <l id="49">Insensible aux plaisirs, plein de vastes pensées,</l>
            <l id="50">Méprisant de l'amour les ardeurs insensées,</l>
            <l id="51">Dévoré du désir d'égaler mes aïeux,</l>
            <l id="52">Le brillant de leur trône a seul frappé mes yeux.</l>
            <l id="53">Le ciel, pour m'y placer m'ouvre enfin une voie.</l>
            <l id="54">Je me sens accablé par l'excès de ma joie.</l>
            <l id="55">J'ai peine à soutenir les violents accès</l>
            <l id="56">D'un espoir redoublé par un prochain succès.</l>
            <l id="57" syll="6" part="i">Je régnerai, Narbal.</l>
          </sp>
          <sp who="NARBAL">
            <speaker>NARBAL.</speaker>
            <l id="57" syll="6" part="f">Vous voyez ma surprise.</l>
            <l id="58">Seigneur, concevez-vous toute votre entreprise ?</l>
            <l id="59">Vous allez conspirer contre un roi généreux,</l>
            <l id="60">Un roi, par sa vertu seulement malheureux.</l>
            <l id="61">Formés d'un même sang, unis depuis l'enfance.</l>
            <l id="62">Puissant par son estime et par sa confiance,</l>
            <l id="63">Maître de ses trésors, de son fils, de l'Etat,</l>
            <l id="64">Vous formez contre lui le plus noir attentat.</l>
            <l id="65">Pardonnez-moi, Seigneur, le zèle qui m'anime :</l>
            <l id="66">Ne saurez-vous souffrir le projet d'un tel crime ?</l>
          </sp>
          <sp who="THÉOCLE">
            <speaker>THÉOCLE.</speaker>
            <l id="67">Ah ! Cesse d'employer ces termes odieux.</l>
            <l id="68">Tout ce qui mène au trône est noble, et glorieux.</l>
            <l id="69">Que dis-je ? ces égards, ces faits que tu rappelles,</l>
            <l id="70">Pour me mortifier, sont des raisons nouvelles.</l>
            <l id="71">Les bienfaits de Juba sont des affronts pour moi ;</l>
            <l id="72">Je rougis, je frémis de ce que je lui dois.</l>
            <l id="73">Mais que lui dois-je encore ? Quelque ombre de puissance,</l>
            <l id="74">Des emplois, des honneurs qu'il donne à ma naissance</l>
            <l id="75">Dont jaloux en secret, au lieu de m'élever,</l>
            <l id="76">S'il l'osait entreprendre, il voudrait me priver,</l>
            <l id="77">Car ne présume pas que ce soit par tendresse</l>
            <l id="78">Que Juba, chaque jour, m'approuve et me caresse ;</l>
            <l id="79">L'amitié pour les grands n'a point dicté ses lois,</l>
            <l id="80">Le sang même sur eux a rarement des droits.</l>
            <l id="81">Un monarque attentif à conserver sa place,</l>
            <l id="82">Des princes de son sang craint l'orgueilleuse audace,</l>
            <l id="83">Et les princes, brûlants de l'ardeur de régner,</l>
            <l id="84">Sont prêts pour réussir de ne rien épargner :</l>
            <l id="85">Cette soif par degrés devient plus inquiète.</l>
            <l id="86">Plus on est près du trône, et plus on le souhaite,</l>
            <l id="87">Et pour un roi timide, ou faible, ou malheureux</l>
            <l id="88">Plus ils sont élevés, plus ils sont dangereux.</l>
            <l id="89">Nourris-toi, cher Narbal, de ces grandes maximes,</l>
            <l id="90" syll="3" part="i">Goûte-les.</l>
          </sp>
          <sp who="NARBAL">
            <speaker>NARBAL.</speaker>
            <l id="90" syll="9" part="f">Mais seigneur, sont-elles légitimes ?</l>
          </sp>
          <sp who="THÉOCLE">
            <speaker>THÉOCLE.</speaker>
            <l id="91">C'est moi qui t'en réponds. Repose-t'en sur moi</l>
            <l id="92">Et par d'heureux efforts, fais que je sois ton roi.</l>
            <l id="93">Exerce en ma faveur ton zèle et ta prudence,</l>
            <l id="94">Et tu verras après... Mais la reine s'avance.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Barcé, Théocle, Mérope, Narbal.</head>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="95">Prince, me fuyez vous ? dans l'état où je suis ?</l>
            <l id="96">Dieux ! Vous me laissez en proie à mes ennuis,</l>
            <l id="97">Du sort de mon époux, inquiète, incertaine,</l>
            <l id="98">Mon coeur désespéré ne respire qu'à peine,</l>
            <l id="99">Je souffre mille maux. Quel trouble ou quel effroi</l>
            <l id="100">Quel intérêt enfin vous éloigne de moi.</l>
            <l id="101">À quel autre que vous, en ce péril extrême,</l>
            <l id="102">Confierai-je l'État et mon fils, et moi-même ?</l>
            <l id="103">Quel autre peut ici faire entendre ma voix,</l>
            <l id="104">Défendre, maintenir la majesté des rois,</l>
            <l id="105">Et de Juba vaincu, relevant la fortune,</l>
            <l id="106">Combattre et triompher pour la cause commune ?</l>
          </sp>
          <sp who="THÉOCLE">
            <speaker>THÉOCLE.</speaker>
            <l id="107">Je n'épargnerai rien pour remplir mon devoir,</l>
            <l id="108">Madame, cependant je craignais de vous voir,</l>
            <l id="109">Contraint de vous causer de nouvelles alarmes,</l>
            <l id="110">Je voulais n'être point le témoin de vos larmes.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="111">Oh ! Quel nouveau malheur devez-vous m'annoncer !</l>
            <l id="112">Quoi ? Le courroux des dieux ne peut–il se lasser ?</l>
          </sp>
          <sp who="THÉOCLE">
            <speaker>THÉOCLE.</speaker>
            <l id="113">Madame, c'est en vain que je voudrais me taire,</l>
            <l id="114">Et ma sincérité vous devient nécessaire.</l>
            <l id="115">De quoi vous flattez-vous ? Osez-vous concevoir</l>
            <l id="116">Qu'on puisse de César, balancer le pouvoir ?</l>
            <l id="117">Ignorez-vous encore toute sa renommée ?</l>
            <l id="118">Ne connaissez-vous point ce chef et son armée ?</l>
            <l id="119">Qui ne tremble au récit de ses nombreux exploits ?</l>
            <l id="120">La liberté ravie aux farouches Gaulois,</l>
            <l id="121">Les pirates détruits, la Bretagne conquise,</l>
            <l id="122">Malgré tant de héros, Rome entière soumise,</l>
            <l id="123">Pompée enfin dompté, Caton même abattu,</l>
            <l id="124">Forcent tous les mortels d'admirer sa vertu.</l>
            <l id="125">Comment à sa grandeur, mettrons-nous des obstacles ?</l>
            <l id="126">En sa faveur, le ciel prodigue des miracles :</l>
            <l id="127">Il remplit ses soldats des plus hauts sentiments,</l>
            <l id="128">Il fait à ses projets servir les éléments,</l>
            <l id="129">Il imprime à son bras la force du tonnerre,</l>
            <l id="130">Et sur les autres chefs renommés dans la guerre,</l>
            <l id="131">Il donne à ce héros toujours victorieux,</l>
            <l id="132">Le rang que Jupiter tient sur les autres Dieux.</l>
            <l id="133">Madame, subissons l'ordre des destinées.</l>
            <l id="134">Les nations au joug sont toutes condamnées.</l>
            <l id="135">Il ne reste que nous. L'univers est soumis.</l>
            <l id="136">Au lieu de les aigrir, gagnons nos ennemis.</l>
            <l id="137">Autant aux orgueilleux, César est redoutable,</l>
            <l id="138">Autant aux suppliants, il devient favorable.</l>
            <l id="139">Enfin le seul parti qui puisse vous sauver</l>
            <l id="140" syll="2" part="i">Serait...</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="140" syll="10" part="f">Ah ! C'en est trop ! Gardez-vous d'achever.</l>
            <l id="141">D'un prince de mon rang est-ce là le langage ?</l>
            <l id="142">Le fils de tant de rois se livre à l'esclavage,</l>
            <l id="143">Et préfère à l'honneur qu'il est prêt d'acquérir,</l>
            <l id="144">Un opprobre éternel dont il va se couvrir ?</l>
            <l id="145">Faut-il que ce soit moi, prince qui vous rassure ?</l>
            <l id="146">Profitez du bonheur de cette conjoncture.</l>
            <l id="147">Combien de vos pareils voudraient trouver la mort,</l>
            <l id="148">En cherchant les périls que vous offre le sort ?</l>
            <l id="149">À quelques noms fameux que votre coeur aspire,</l>
            <l id="150">Vous les méritez tous en sauvant cet empire.</l>
            <l id="151">Songez qu'en travaillant à ce noble projet,</l>
            <l id="152">Des yeux de l'univers vous devenez l'objet,</l>
            <l id="153">Que le respect, l'amour, les hommages sincères</l>
            <l id="154">Seront de vos efforts, les suites nécessaires ;</l>
            <l id="155">Que le peuple et la cour, tombant à vos genoux,</l>
            <l id="156">Chercheront à vous plaire. Enfin, souvenez-vous</l>
            <l id="157">Qu'un prince, né sujet dans cet état sublime,</l>
            <l id="158">Fait du destin des rois un essai légitime,</l>
            <l id="159">Que le sort rarement fournit de tels emplois,</l>
            <l id="160">Et qu'on est trop heureux d'en jouir une fois.</l>
          </sp>
          <sp who="THÉOCLE">
            <speaker>THÉOCLE.</speaker>
            <l id="161">J'admire le grand coeur que vous faites paraître,</l>
            <l id="162">Vos vertus dès longtemps me l'avaient fait connaître.</l>
            <l id="163">Je vous plains. Que ne puis-je, aux dépens de mes jours,</l>
            <l id="164">Vous assurer, madame, un utile secours ?</l>
            <l id="165">J'en atteste les dieux et vous m'en devez croire,</l>
            <l id="166">Mon coeur incessamment soupire après la gloire.</l>
            <l id="167">Le sang dont nous sortons vous en répond pour moi,</l>
            <l id="168">Si, malgré mes serments, vous doutez de ma foi.</l>
            <l id="169">Mais sans soldats, sans chefs que pourrai-je entreprendre ?</l>
            <l id="170">Verrons-nous nos guerriers renaître de leur cendre ?</l>
            <l id="171">Les morts revivront-ils pour combattre pour nous ?</l>
            <l id="172">Et d'un peuple timide, enfin, qu'espérez-vous ?</l>
            <l id="173">César du monde entier ne fera qu'un empire.</l>
            <l id="174">Vainement aux destins, on voudrait contredire,</l>
            <l id="175">Et loin qu'un vain espoir doive nous éblouir,</l>
            <l id="176">Sans honte à leurs décrets, nous pouvons obéir.</l>
            <l id="177">Ce n'est que s'il s'offre encore quelque voie</l>
            <l id="178">De vous sauver des maux que le ciel vous envoie,</l>
            <l id="179">D'éloigner les horreurs qui vous font soupirer,</l>
            <l id="180">Je n'entreprenne tout pour vous en délivrer.</l>
            <l id="181">Ce serait là ma gloire et mon bonheur suprême.</l>
            <l id="182">Je suis de votre sort, plus touché que vous-même,</l>
            <l id="183">Je vais vous consacrer et mon sang et mes soins,</l>
            <l id="184">Mais que peut tout mon zèle en de si grands besoins ?</l>
            <l id="185">Cependant, redonnez quelque calme à votre âme,</l>
            <l id="186">Et tant que je vivrai, ne craignez rien Madame.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Barcé, Mérope.</head>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="187">Que je ne craigne rien ! Ah ! Comment penses-tu</l>
            <l id="188">Tremblant au fond de l'âme, affermir ma vertu ?</l>
            <l id="189">Quand toutes les raisons que tu viens de me dire</l>
            <l id="190">Marquent les sentiments que la terreur t'inspire.</l>
            <l id="191">Qu'ai-je entendu grands dieux ? l'aurai-je pu prévoir ?</l>
            <l id="192">Et lorsque je l'entends, puis-je le concevoir ?</l>
            <l id="193">Ah lâche prince indigne, âme basse et timide,</l>
            <l id="194">Ou plutôt, n'es-tu pas moins faible que perfide ?</l>
            <l id="195">Mérope, c'en est fait, mon coeur sent à la fois,</l>
            <l id="196">De toutes les douleurs, l'insupportable poids :</l>
            <l id="197">Mon époux est vaincu, j'ignore s'il respire,</l>
            <l id="198">Les seuls murs de Zama composent son empire,</l>
            <l id="199">Et mon fils au berceau ne peut trouver d'appui</l>
            <l id="200">Puisque Théocle tremble ou nous trompe aujourd'hui.</l>
          </sp>
          <sp who="MÉROPE">
            <speaker>MÉROPE.</speaker>
            <l id="201">Madame, je conçois quelle est votre infortune,</l>
            <l id="202">Elle pourrait abattre une âme plus commune,</l>
            <l id="203">Mais la vôtre, plus grande encore que vos revers,</l>
            <l id="204">Est faite pour servir d'exemple à l'univers.</l>
            <l id="205">Vous blessez votre gloire en perdant l'espérance.</l>
            <l id="206">Malgré tout son bonheur et toute sa puissance,</l>
            <l id="207">César peut éprouver l'inconstance du sort,</l>
            <l id="208">Peut-être verrons-nous ou sa chute ou sa mort</l>
            <note type="C">Ibérie : autre de nom de l'Espagne romaine.</note>
            <l id="209">Les enfants de Pompée occupent l'Ibérie.</l>
            <l id="210">Ils arment puissamment. Sa veuve Cornélie,</l>
            <l id="211">Soulevant tous les rois que César a soumis,</l>
            <l id="212">De ces rois révoltés, fera ses ennemis.</l>
            <l id="213">L'indomptable Caton renfermé dans Utique,</l>
            <l id="214">Vrai défenseur de Rome et de la république,</l>
            <l id="215">Peut d'un ambitieux renverser les desseins.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="216">Cesse de me flatter par des présages vains.</l>
            <l id="217">Et que feront pour Rome et pour notre défense,</l>
            <l id="218">Ces enfants généreux mais sans expérience ?</l>
            <l id="219">De Cornélie en pleurs, la plainte et les vertus</l>
            <l id="220">Rendront-elles l'audace à ces rois abattus ?</l>
            <l id="221">Ah ! Pourrai-je espérer, malgré sa renommée,</l>
            <l id="222">Que Caton par ses soins rassemble une autre armée,</l>
            <l id="223">Qu'il puisse réunir, encore sous nos drapeaux,</l>
            <l id="224">Nos soldats fugitifs et des guerriers nouveaux.</l>
            <l id="225">Caton est vertueux mais sa vertu farouche</l>
            <l id="226">N'a rien qui persuade, ou qui plaise, ou qui touche.</l>
            <l id="227">De son austérité, l'inflexible rigueur</l>
            <l id="228">Sait étonner l'esprit sans émouvoir le coeur.</l>
            <l id="229">Constant avec excès, intraitable, intrépide,</l>
            <l id="230">Il suit de ses transports le mouvement rapide,</l>
            <l id="231">Il parle, il n'agit point, et sans nous secourir,</l>
            <l id="232">Tu verras que Caton ne saura que mourir.</l>
          </sp>
          <sp who="MÉROPE">
            <speaker>MÉROPE.</speaker>
            <l id="233">Ah ! Ne suffit-il pas que Juba vive encore ?</l>
            <l id="234">Pour calmer justement l'ennui qui vous dévore ?</l>
            <l id="235">Cet époux si chéri, ce roi si renommé</l>
            <l id="236">Rassurera d'abord votre coeur alarmé.</l>
            <l id="237">Un seul de ses regards vous remplira de joie.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="238">Ah ! Si jamais le ciel veut que je le revoie</l>
            <l id="239">N'en doute point, Mérope, un regard de ses yeux,</l>
            <l id="240">Plus que tout l'univers me sera précieux.</l>
            <l id="241">Je l'aime cet époux. Jamais une mortelle</l>
            <l id="242">Ne sentit un amour si tendre et si fidèle.</l>
            <l id="243">Que dis-je, je l'adore, et Juba dans son coeur,</l>
            <l id="244">Nourrit pour moi sans cesse une pareille ardeur.</l>
            <l id="245">Mais nous ne brûlons pas de ces indignes flammes</l>
            <l id="246">Dont les transports honteux empoisonnent les âmes,</l>
            <l id="247">Que le temps, le caprice ou le remords détruit</l>
            <l id="248">Et dont la force cesse au trouble qui la suit.</l>
            <l id="249">Ce ne sont point des feux que les sens seuls forment,</l>
            <l id="250">L'estime, la vertu, l'honneur les allument,</l>
            <l id="251">Sans trouble, sans faiblesse et sans soupçon jaloux</l>
            <l id="252">Et tels qu'ils devraient être entre tous les époux.</l>
          </sp>
          <sp who="MÉROPE">
            <speaker>MÉROPE.</speaker>
            <l id="253">Vos fidèles ardeurs justement célébrées</l>
            <l id="254">De l'aurore au couchant sont partout admirées</l>
            <l id="255" syll="3" part="i">On les vante...</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="255" syll="9" part="f">Eh ! Peut-on les vanter dignement ?</l>
            <l id="256">On n'en saurait juger que par le sentiment</l>
            <l id="257">Et dans un tendre coeur une flamme allumée</l>
            <l id="258">Est vivement sentie et jamais exprimée.</l>
            <l id="259">Je l'éprouve et toujours je sens ma passion</l>
            <l id="260">Mille fois au-dessus de mon expression.</l>
            <l id="261">Toujours des mêmes traits également frappée,</l>
            <l id="262">Du même souvenir sans relâche occupée,</l>
            <l id="263">Je crois à tout moment, voir Juba devant moi.</l>
            <l id="264">Il me plaît, il me charme ; en effet je le vois,</l>
            <l id="265">Je lui parle, il m'entend et dès que la nuit sombre</l>
            <l id="266">Répand sur les humains ses pavois et son ombre</l>
            <l id="267">Si mes yeux accablés, se livrent au sommeil,</l>
            <l id="268">Juba leur est présent jusqu'à mon réveil.</l>
            <l id="269">Cette nuit même encore après que mes pensées</l>
            <l id="270">Dans mon cerveau confus, sans ordre ramassées,</l>
            <l id="271">Ont longtemps agité mes esprits et mes sens,</l>
            <l id="272">Enfin après ce trouble et ces transports pressants,</l>
            <l id="273">Au moment que l'aurore annonçait la lumière,</l>
            <l id="274">La nature affaiblie a fermé ma paupière</l>
            <l id="275">Et par un prompt effort, soudain j'ai été voler</l>
            <l id="276">Jusqu'aux lieux où César vient de nous accabler.</l>
            <l id="277">J'ai vu les murs de Thapsus et ses champs détestables,</l>
            <l id="278">Des deux camps irrités, les apprêts formidables,</l>
            <l id="279">Des éléphants armés, et des forêts de dards,</l>
            <l id="280">La fureur et la mort volant de toutes parts,</l>
            <l id="281">Enfin toute l'horreur, le trouble et le carnage</l>
            <l id="282">Qui suivent des combats, le tumulte et la rage.</l>
            <l id="283">J'ai vu Juba combattre et mon coeur a frémi,</l>
            <l id="284">Je craignais pour lui seul chaque trait ennemi.</l>
            <l id="285">De ces affreux objets fortement travaillée</l>
            <l id="286">Par un tressaillement, je me suis éveillée</l>
            <l id="287">Criant à haute voix : dieux conduisez leurs coups,</l>
            <l id="288">Accablez tout le reste et sauvez mon époux !</l>
          </sp>
          <sp who="MÉROPE">
            <speaker>MÉROPE.</speaker>
            <l id="289">Merveilleux mouvements que l'amour vous imprime.</l>
            <l id="290" syll="6" part="i">Vit-on rien de plus fort ?</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="290" syll="6" part="f">Ce que je viens de dire</l>
            <l id="291">N'est qu'un faible crayon des transports redoublés</l>
            <l id="292">Dont mon coeur, mon esprit et mes sens sont troublés.</l>
            <l id="293">On n'en peut concevoir toute la violence.</l>
            <l id="294">Mais d'autres soins ailleurs demandent ma présence.</l>
            <l id="295">Allons revoir mon fils, ce cher fils dont les traits</l>
            <l id="296">Me rappellent l'objet en qui je me complais.</l>
            <l id="297">Enfin pour satisfaire ma tendresse extrême,</l>
            <l id="298">Allons revoir Juba dans un autre lui-même.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 type="act" n="2">
        <head>ACTE II</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Barcé, Mérope.</head>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="299">Je l'avais bien prévu : de nos malheurs troublé,</l>
            <l id="300">Caton au désespoir s'est lui-même immolé,</l>
            <l id="301">Et de ses propres mains, s'est arraché la vie.</l>
            <l id="302">Voilà de quel succès son audace est suivie.</l>
            <l id="303">Voilà ce qu'ont produit ces superbes discours,</l>
            <l id="304">Ces sentiments pompeux qu'il étalait toujours.</l>
            <l id="305">À son âme cédant, comme une âme commune,</l>
            <l id="306">N'a bravé que la mort et non pas la fortune.</l>
            <l id="307">Je n'ai jamais douté du parti qu'il prendrait,</l>
            <l id="308">Pour éviter les fers, j'ai jugé qu'il mourrait,</l>
            <l id="309">Mais sans penser à nous, sans venir nous défendre,</l>
            <l id="310">Satisfait de l'honneur de mourir sans se rendre.</l>
            <l id="311">Voilà tout le secours que nous tirons de lui.</l>
          </sp>
          <sp who="MÉROPE">
            <speaker>MÉROPE.</speaker>
            <l id="312">Vous en avez Madame, un plus sûr aujourd'hui :</l>
            <l id="313">Juba vit. Échappé de l'horrible mêlée,</l>
            <l id="314">D'où, malgré sa valeur tant de fois signalée,</l>
            <l id="315">Il fallut obéir à l'ordre du destin ;</l>
            <l id="316">En combattant toujours, il s'ouvrit un chemin,</l>
            <l id="317">Et l'ombre de la nuit favorisant sa fuite,</l>
            <l id="318">Ce grand roi, des vainqueurs évita la poursuite.</l>
            <l id="319">Pour vous défendre encore, les dieux l'ont conservé.</l>
            <l id="320">On sait qu'avec Juba, Petreius s'est sauvé,</l>
            <l id="321">Ce général romain, dont l'amitié fidèle,</l>
            <l id="322">A montré pour le roi, tant d'ardeur et de zèle,</l>
            <l id="323">Ce chef par mille exploits justement renommé,</l>
            <l id="324">Dans les travaux guerriers dès l'enfance formé,</l>
            <l id="325">Soutiendra jusqu'au bout la liberté romaine</l>
            <l id="326">Et d'un roi son ami, la grandeur souveraine.</l>
            <l id="327">Un homme tel que lui, prudent et valeureux,</l>
            <l id="328">Fait quelquefois revivre un parti malheureux</l>
            <l id="329">Et joignant à propos l'adresse et la vaillance,</l>
            <l id="330">D'un empire abattu, relever l'espérance.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="331">Oui, défiant César et le sort en courroux,</l>
            <l id="332">Petreius, constamment vient combattre avec nous.</l>
            <l id="333">J'en conçois, je l'avoue, un favorable augure,</l>
            <l id="334">Mais c'est Juba vivant surtout qui me rassure,</l>
            <l id="335">C'est lui seul qui ranime et soutient mon espoir.</l>
            <l id="336">Non je ne craindrai plus, si je puis le revoir,</l>
            <l id="337">Son courage éprouvé parmi tant de traverses1</l>
            <l id="338">Regardant du même oeil, les fortunes diverses,</l>
            <l id="339">Versera dans mon coeur, portera dans ces lieux,</l>
            <l id="340">L'assurance qui règne et brille dans ses yeux.</l>
            <l id="341">Mais n'est-ce point hélas, une vaine espérance ?</l>
            <l id="342">À des rapports confus, puis-je avoir confiance ?</l>
            <l id="343">Malgré ce qu'on m'a dit, j'appréhende toujours,</l>
            <note id="C">Il est difficile de déchiffrer le dernier mot se terminant par ‘rses'.</note>
            <l id="344">Je ne puis m'empêcher de trembler pour ses jours.</l>
            <l id="345">Pour le croire vivant, il faut que je le voie</l>
            <l id="346">Et, jusque là, mon coeur se refuse à la joie.</l>
            <l id="347">Que fait-il ? et quel soin peut retarder ses pas ?</l>
            <l id="348">Il sait mes sentiments et je ne le vois pas ;</l>
            <l id="349">N'est-il pas convaincu que sa seule présence</l>
            <l id="350">Peut de mes déplaisirs calmer la violence ?1</l>
            <l id="351" syll="6" part="i">Qui peut le retenir ?</l>
          </sp>
          <sp who="MÉROPE">
            <speaker>MÉROPE.</speaker>
            <l id="351" syll="6" part="f">Mille soins différents,</l>
            <l id="352">Il rassemble ses chefs et ses soldats errants,</l>
            <l id="353">Assure leur retraite, anime leur courage,</l>
            <l id="354">Et jusque dans ces murs, il leur ouvre un passage.</l>
            <l id="355" syll="6" part="i">Mais Théocle paraît...</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Barcé, Théocle, Mérope, Narbal.</head>
          <sp who="THÉOCLE">
            <speaker>THÉOCLE.</speaker>
            <l id="355" syll="6" part="f">Madame, grâce aux dieux,</l>
            <l id="356">Juba doit dans une heure arriver dans ces lieux.</l>
            <l id="357">Les fuyards qui, cherchant un favorable asile,</l>
            <l id="358">De toutes parts en foule entrent dans cette ville,</l>
            <l id="359">L'ont laissé traversant ces immenses forêts</l>
            <l id="360">Où le soleil brûlant ne pénètre jamais</l>
            <l id="361">Et que de noirs sentiers, et presque impénétrables,</l>
            <l id="362">À des yeux étrangers rendent impraticables.</l>
            <l id="363">Petreius l'accompagne, ils arrivent tous deux.</l>
            <l id="364">La présence et les soins de ce Romain fameux,</l>
            <l id="365">Doivent flatter du roi les voeux et le courage.</l>
            <l id="366">Je ressens votre joie et mon coeur la partage2.</l>
            <l id="367">Madame, je le sais, mais puis-je vous celer</l>
            <l id="368">Que la foi dans les coeurs commence à s'ébranler.</l>
            <l id="369">Trop fortement frappés du sort qui les menace,</l>
            <l id="370">On voit leur feu s'éteindre et mourir leur audace.</l>
            <l id="371">J'ai remarqué leurs yeux troublés et chancelants,</l>
            <l id="372">Les plus fiers m'ont paru timides et tremblants.</l>
            <l id="373">Ils sont tous pénétrés de si vives alarmes...</l>
            <note id="C">Fin du manuscrit définitif. La suite est la transcription du brouillon avec les corrections et ajouts quand ils sont déchiffrables. Huit vers manquants (d'après les numéros en marge).</note>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="374">Tous, en voyant Juba, ne penseront qu'aux armes,</l>
            <l id="375">Tous sentiront renaître une nouvelle ardeur,</l>
            <l id="376">Tous voudront de l'Etat relever la splendeur.</l>
            <l id="377">Et secondant du roi la généreuse envie,</l>
            <l id="378">Pour changer sa fortune, risqueront leur vie.</l>
            <l id="379">C'est ces mêmes soldats dont Juba tant de fois</l>
            <l id="380">Éprouva la valeur et vanta les exploits.</l>
            <l id="381">Et par d'heureux efforts, ils vous feront connaître</l>
            <l id="382">Qu'ils aiment leur devoir, leur patrie et leur maître.</l>
            <l id="383">Je vais de son salut, remercier les dieux,</l>
            <l id="384">Nous montrer partout, visiter tous les lieux.</l>
            <l id="385">Alors, vous m'exhortiez tantôt à ne rien craindre.</l>
            <l id="386">Je vous presse à mon tour, puisqu'il ne faut rien feindre,</l>
            <l id="387">De changer vos discours, de bannir vos terreurs,</l>
            <l id="388">De les faire oublier par de nobles fureurs,</l>
            <l id="389">D'imiter votre roi si vous aimez la gloire,</l>
            <l id="390">En cherchant, sur ses pas, la mort ou la victoire.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Théocle, Narbal.</head>
          <sp who="THÉOCLE">
            <speaker>THÉOCLE.</speaker>
            <l id="391">Oui, je l'imiterai. Tu n'en douteras pas.</l>
            <l id="392">Je chercherai la gloire ailleurs que sur ses pas.</l>
            <l id="393">Tu sauras à quel point l'ambition m'anime.</l>
            <l id="394">Il faut, en t'accablant, mériter ton estime.</l>
            <l id="395">Il faut, en éclairant ton esprit prévenu,</l>
            <l id="396">Te forcer d'avouer que tu m'as mal connu.</l>
            <l id="397">Quel mépris, quel orgueil d'une âme trop hautaine !</l>
            <l id="398">Juge autrement de moi, fière et superbe reine !</l>
            <l id="399">Forme de grands projets ; espère qu'en ce jour,</l>
            <l id="400">Tes malheurs vont finir par un heureux retour.</l>
            <l id="401">Compte de voir bientôt les troupes ramassées.</l>
            <l id="402">Conçois sur cet espoir d'agréables pensées,</l>
            <l id="403">Attends tout de Juba, suivi de Petreius.</l>
            <l id="404">Tu te flattes en vain. Tu ne les verras plus.</l>
          </sp>
          <sp who="NARBAL">
            <speaker>NARBAL.</speaker>
            <l id="405" syll="4" part="i">Comment Seigneur ?</l>
            <note id="C">À partir d'ici, les vers ne sont plus numérotés.</note>
            <note id="C">Insertion de quatre vers en marge illisibles.</note>
          </sp>
          <sp who="THÉOCLE">
            <speaker>THÉOCLE.</speaker>
            <l id="405" syll="8" part="f">Je cède aux transports de ma rage.</l>
            <l id="406">Croit-elle impunément soupçonner mon courage ?</l>
            <l id="407">Ah ! Je lui prouverai par d'éclatant effets,</l>
            <l id="408">Qu'un courage inflexible a conduit mes projets.</l>
            <l id="409">Je n'ai que trop longtemps tyrannisé mon âme</l>
            <l id="410">En réprimant l'excès de l'ardeur qui m'enflamme,</l>
            <l id="411">En dévorant l'espoir dont je suis animé,</l>
            <l id="412">En contraignant le feu dont je suis consumé.</l>
            <l id="413">Ne délibérons plus : voici le temps propice.</l>
            <l id="414">Il faut que mon dessein paraisse et s'accomplisse.</l>
            <l id="415">Juba vient dans ces murs rétablir son pouvoir ;</l>
            <l id="416">Renversons cette idée et trompons son espoir.</l>
            <l id="417">De ces lieux pour jamais défendons-lui l'entrée.</l>
            <l id="418">Qu'il erre fugitif de contrée en contrée</l>
            <l id="419">Tandis que sur son trône assis et glorieux,</l>
            <l id="420">Je n'aurai devant moi que César et les dieux.</l>
          </sp>
          <sp who="NARBAL">
            <speaker>NARBAL.</speaker>
            <l id="421">C'en est donc fait, seigneur, l'ambition vous guide,</l>
            <l id="422">Vous vous abandonnez à ce penchant rapide ?</l>
            <l id="423">Vous dévorez l'objet dont vous êtes épris,</l>
            <l id="424">Vous brûlez de régner sans songer à quel prix</l>
            <l id="425">L'aveugle passion dont l'ardeur vous enflamme,</l>
            <l id="426">Ferme vos yeux sur tout, seule occupe votre âme.</l>
            <l id="427">Vous n'écoutez plus rien que ses conseils flatteurs.</l>
          </sp>
          <sp who="THÉOCLE">
            <speaker>THÉOCLE.</speaker>
            <l id="428">Elle seule a toujours entraîné les grands coeurs.</l>
            <l id="429">Enfin, je veux régner et tout me favorise.</l>
            <l id="430">Est-il temps de quitter cette grande entreprise</l>
            <l id="431">Au moment que je vais en recueillir les fruits ;</l>
            <l id="432">Au moment que je tiens l'objet que je poursuis ?</l>
            <l id="433">Tout condamne Juba, sa hauteur indiscrète,</l>
            <l id="434">Sa haine pour César et surtout sa défaite.</l>
            <l id="435">Si le ciel eu voulu qu'il revint en ces lieux,</l>
            <l id="436">Il l'eut fait du combat sortir victorieux.</l>
            <l id="437">Il est proscrit. Faut-il que ma main le couronne,</l>
            <l id="438">Et dois-je le servir quand le ciel l'abandonne ?</l>
            <l id="439">Je suis maître en ces lieux plus que l'était le roi.</l>
            <l id="440">Le peuple, et les soldats n'obéissent qu'à moi.</l>
            <l id="441">Le sort par ses décrets toujours irrévocables</l>
            <l id="442">Ne donne pas souvent ces moments favorables.</l>
            <l id="443">On les souhaite en vain quand on les a perdus</l>
            <l id="444">Et passés une fois, ils ne reviennent plus.</l>
            <l id="445">Tu sais que de Zama, j'ai fait fermer les portes.</l>
            <l id="446">Il n'en reste que deux mais sûres et si fortes</l>
            <l id="447">Qu'il n'est point de valeur qui les ose insulter</l>
            <l id="448">Et que, sans un long siège, on ne peut emporter.</l>
            <l id="449">Je vais défendre l'une et tu défendras l'autre.</l>
            <l id="450">Le courage du peuple, animé par le nôtre</l>
            <l id="451">Résistera sans peine à l'impuissant effort</l>
            <l id="452">D'un roi qu'ont abattu les disgrâces du sort.</l>
            <l id="453">Que fera contre moi le débris pitoyable</l>
            <l id="454">D'un camp déjà vaincu que l'infortune accable ?</l>
            <l id="455">Que feront pour Juba des soldats dispersés</l>
            <l id="456">Que le danger, la crainte et la fuite ont lassés ?</l>
          </sp>
          <sp who="NARBAL">
            <speaker>NARBAL.</speaker>
            <l id="457">Ah ! Pouvez-vous seigneur concevoir l'espérance</l>
            <l id="458">Que Juba contre vous se verra sans défense,</l>
            <l id="459">Que ses chefs, ses soldats, tous manqueront de foi ?</l>
          </sp>
          <sp who="THÉOCLE">
            <speaker>THÉOCLE.</speaker>
            <l id="460">Oui je le crois, Narbal. J'en juge mieux que toi.</l>
            <l id="461">Du commun des soldats, je connais le courage.</l>
            <l id="462">Ils marchent au péril où leur chef les engage,</l>
            <l id="463">Ils s'y vont présenter avec le même front,</l>
            <l id="464">Quand le sort favorable à leurs désirs répond ;</l>
            <l id="465">Accoutumés à vaincre, ils s'exposent sans crainte,</l>
            <l id="466">Mais battus, rebutés, leur âme n'est atteinte</l>
            <l id="467">Que du pressant désir de finir leurs travaux</l>
            <l id="468">Et de trouver chez eux la paix et le repos.</l>
            <l id="469">Ne me réplique plus et laisse toi conduire ;</l>
            <l id="470">Sers-moi dans un dessein que tu ne peux détruire,</l>
            <l id="471">Dont la gloire et le fruit rejailliront sur toi.</l>
            <l id="472">Je ne saurais plus vivre à moins que d'être roi.</l>
            <l id="473">Ne perds point de temps. Va signaler ton zèle.</l>
            <l id="474">Adieu. Moi je vole où mon destin m'appelle.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV.</head>
          <sp stage="alone" who="NARBAL">
            <speaker>NARBAL, seul.</speaker>
            <l id="475">Quel étrange projet ! Ciel qu'ai-je entendu ?</l>
            <l id="476">Je ne puis rassurer mon esprit éperdu.</l>
            <l id="477">Que va-t-il faire hélas ! Que veut-il que je fasse ?</l>
            <note id="C">Quatre ou six vers illisibles au bas de la page.</note>
            <l id="478">Peut-on porter plus loin l'injustice et l'audace ?</l>
            <l id="479">Infortuné Narbal ! Fatale extrémité !</l>
            <l id="480">Moi j'irai accabler mon roi persécuté ?</l>
            <l id="481">L'éloigner pour jamais des murs de cette ville,</l>
            <l id="482">Son unique retraite et son dernier asile ?</l>
            <l id="483">Ce serait me charger du plus noir des forfaits.</l>
            <l id="484">Mais puis-je de Théocle oublier les bienfaits ?</l>
            <l id="485">Ce prince relevant ma naissance commune</l>
            <l id="486">Jusqu'aux premiers emplois a porté ma fortune.</l>
            <l id="487">Il m'aima dès l'enfance et se fiant à moi...</l>
            <l id="488">Mais je sais qu'en naissant, je dois tout à mon roi.</l>
            <l id="489">C'est un devoir sacré dont rien ne me dispense</l>
            <l id="490">Plus fort que la mort et que la reconnaissance,</l>
            <l id="491">Commandé par les lois, imposé par les dieux</l>
            <l id="492">Qui veulent que les rois soient respectés comme eux.</l>
            <l id="493">C'est une loi commune et Théocle lui-même</l>
            <l id="494">Est soumis comme un autre à cet ordre suprême.</l>
            <l id="495">S'il se rend criminel, dois-je le devenir ?</l>
            <l id="496">Je pourrais... Je frémis à ce seul souvenir.</l>
            <l id="497">Grâce au ciel, la vertu me conduit et m'anime</l>
            <l id="498">Et je sens que mon coeur n'est point fait pour le crime.</l>
            <l id="499">Le malheur de Juba m'attache encore à lui.</l>
            <l id="500">S'il revenait vainqueur, on pourrait aujourd'hui</l>
            <l id="501">Justement présumer qu'en prenant sa défense,</l>
            <l id="502">J'aspirerai sans doute à quelque récompense</l>
            <l id="503">Et que l'ambition soutenant le devoir,</l>
            <l id="504">Je serais entraîné par un flatteur espoir.</l>
            <l id="505">En de pareils états, l'âme la plus commune</l>
            <l id="506">Embrasse le parti qui mène à la fortune,</l>
            <l id="507">Mais de Juba vaincu, les états sont détruits</l>
            <l id="508">Et les fers où la mort sont les uniques fruits</l>
            <l id="509">Que je doive espérer en cette conjoncture.</l>
            <l id="510">Ah ! Que cette raison me touche et me rassure.</l>
            <l id="511">Allons dieux ! Soutenez, en cette occasion,</l>
            <l id="512">De vos justes conseils, cette heureuse impression.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 type="act" n="2">
        <head>ACTE III</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE.</head>
          <sp stage="alone" who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ, seule.</speaker>
            <l id="513">J'erre de toutes parts, inquiète et tremblante.</l>
            <l id="514">De moment en moment, ma tristesse augmente.</l>
            <l id="515">J'entends un bruit confus. Une secrète horreur</l>
            <l id="516">Occupe mon esprit et règne dans mon coeur.</l>
            <l id="517">Un noir pressentiment dont j'ignore la cause</l>
            <l id="518">À tous ces mouvements m'asservit et m'expose.</l>
            <l id="519">Tout m'effraie ou m'afflige et jamais le destin</l>
            <l id="520">Ne marqua pour personne un état moins certain.</l>
            <l id="521">Je ne sais que résoudre en ce désordre extrême :</l>
            <l id="522">Je tremble pour mon fils, je tremble pour moi-même.</l>
            <l id="523">Mérope, par mon ordre, a couru s'informer.</l>
            <l id="524">Quel est ce bruit soudain qui vient de m'alarmer ?</l>
            <note type="C">Quatre vers illisibles (en bas de page).</note>
            <l id="525">Mérope ne revient point... Mais je la vois paraître.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Barcé, Mérope.</head>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="526">Mérope, que sait-on ? Qu'as-tu pu connaître ?</l>
          </sp>
          <sp who="MÉROPE">
            <speaker>MÉROPE.</speaker>
            <l id="527">Madame, je n'ai pu sortir de ce palais.</l>
            <l id="528">La garde en est changée et j'ai vu tout auprès</l>
            <l id="529">De soldats inconnus, une troupe empressée</l>
            <l id="530">Dont les dards présentés m'ont toujours repoussée.2</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="531" syll="2" part="i">Qu'entends-je ?</l>
          </sp>
          <sp who="MÉROPE">
            <speaker>MÉROPE.</speaker>
            <l id="532">J'ai remarqué de loin qu'à flots précipités,</l>
            <l id="533">Le peuple et les soldats courent de tous côtés</l>
            <note type="C">4 Un demi-vers rayé, illisible.</note>
            <note type="C">5 Un mot illisible et un vers barré.</note>
            <l id="534">Et j'ai jugé par là4 qu'une guerre5 civile</l>
            <l id="535">Agite les esprits et partage la ville.</l>
            <note type="C">2 Renvoi vers la marge illisible.</note>
            <note type="C">3 Quatre vers illisibles insérés au début.</note>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="536">Juste ciel ! Suis-je donc prisonnière en ces lieux ?</l>
            <l id="537">Ah ! Théocle a conduit ce projet odieux.</l>
            <l id="538">Le traître, méprisant la grandeur souveraine,</l>
            <l id="539">Comme une criminelle, enfermer sa reine !</l>
            <l id="540">Dieux, vous gardez la foudre inutile en vos mains</l>
            <l id="541">Et vous n'écrasez point les perfides humains.</l>
            <l id="542">Vous laissez respirer les âmes sacrilèges</l>
            <l id="543">Qui violent des lois les plus saints privilèges. 1</l>
            <l id="544">Mais quoi ? Le bruit redouble et s'approche d'ici.</l>
            <l id="545">Allons ! Que mon destin soit bientôt éclairci.</l>
            <l id="546">Viens. Auprès de mon fils, il est temps de me rendre.</l>
            <l id="547">Allons offrir un sang qu'on brûle de répandre.</l>
            <l id="548">Je me sens ranimer, plus le péril est grand.</l>
            <l id="549">Que j'embrasse mon fils du moins en expirant</l>
            <l id="550">Et que le même coup nous perce l'un et l'autre.</l>
          </sp>
          <sp who="MÉROPE">
            <speaker>MÉROPE.</speaker>
            <l id="551">Ah ! Madame arrêtez. Quel dessein est le vôtre ?</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="552">Courrons. S'il faut mourir, je mourrai sans effroi.</l>
            <l id="553" syll="6" part="i">Tu vois qu'on vient à nous.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Juba, Barcé, Mérope.</head>
          <sp who="MÉROPE">
            <speaker>MÉROPE.</speaker>
            <l id="553" syll="6" part="f">Madame, c'est le Roi.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="554" syll="2" part="i">Le roi !</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="554" syll="6" part="f">Le ciel, plus doux, près de vous me ramène,</l>
            <l id="555">Madame, et les transports dont la douceur m'entraîne</l>
            <l id="556">Me font sentir enfin dans vos embrassements</l>
            <l id="557">Tout ce qu'ont les mortels de plaisirs plus charmants.</l>
            <note type="C">Deux vers illisibles ajoutés en bas de page et quatre en marge gauche.</note>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="558">Que vois-je ? où suis-je ? Ciel quel désordre en moi,</l>
            <l id="559">Quels mouvements confus et de flamme et de joie !</l>
            <l id="560">Je n'en puis soutenir les efforts trop puissants.</l>
            <l id="561">Ils troublent ma raison et confondent mes sens.</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="562">Madame, revenez de ce trouble funeste.</l>
            <l id="563" syll="6" part="i">Reprenez vos esprits.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="563" syll="6" part="f">Ah ! Tout ce qui m'en reste</l>
            <l id="564">Ne saurait m'empêcher de répandre des pleurs.</l>
            <l id="565">Combien j'en ai donné, seigneur, à nos malheurs.</l>
            <l id="566">Mais que ceux, que m'arrache un excès d'allégresse,</l>
            <l id="567">Sont différents de ceux qu'arrachait la tristesse !</l>
            <l id="568">Ciel ! je vois mon époux et je puis l'embrasser.</l>
            <l id="569">Félicité imprévue où je n'osais penser,</l>
            <l id="570">Je ne me souviens plus de nos pertes passées.</l>
            <l id="571">Par ce dernier bonheur, elles sont effacées.</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="572">Rendons grâce au ciel qui nous a réunis</l>
            <l id="573">Et qui dans nos malheurs ont conservé mon fils.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="574">Echappé jusqu'ici des périls de l'enfance,</l>
            <l id="575">Ce cher fils ferait seul toute mon espérance.</l>
            <l id="576">Mais seigneur, vous vivez. Les dieux vous ont sauvé.</l>
            <l id="577">Comment, par quels moyens vous ont-ils conservé ?</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="578">Madame, c'est l'effet de leur bonté suprême.</l>
            <l id="579">Autant et plus que vous, j'en suis surpris moi-même.</l>
            <l id="580">Vous savez le succès du combat malheureux</l>
            <l id="581">Où malgré mille faits prudents et généreux,</l>
            <l id="582">Le destin de César surmontant les obstacles,</l>
            <l id="583">Confirma son bonheur par de nouveaux miracles.</l>
            <l id="584">Il vainquit, mais jamais dans ses travaux guerriers,</l>
            <l id="585">Il ne paya si cher sa gloire et ses lauriers.</l>
            <l id="586">Tant que dura le jour, la victoire incertaine</l>
            <l id="587">Vola sur nos drapeaux et sur l'aigle romaine</l>
            <l id="588">Et sans se déclarer, laissa les deux partis</l>
            <l id="589">Accablés l'un par l'autre et presque anéantis.</l>
            <l id="590">Chacun semblait reprendre une force nouvelle</l>
            <l id="591">Quand Scipion frappé d'une atteinte mortelle,</l>
            <l id="592">Expira sur le champ ; et ce fatal trépas</l>
            <l id="593">Fit gémir et trembler nos plus vaillants soldats.</l>
            <l id="594">Ils perdirent courage et tournant en arrière</l>
            <l id="595">Le combat ne fut plus qu'une déroute entière</l>
            <l id="596">Et Petreus et moi tentâmes mille fois</l>
            <l id="597">De les encourager du geste et de la voix.</l>
            <l id="598">Ils n'entendirent rien. Ils prirent tous la fuite.</l>
            <l id="599">Notre camp des vainqueurs retarda la poursuite :</l>
            <l id="600">L'ardeur de le piller arrêta les Romains.</l>
            <l id="601">Nous gagnâmes alors ces bois et ces chemins</l>
            <l id="602">Dont on ne peut percer les sombres avenues</l>
            <l id="603">À moins que dès longtemps on ne les ait connues.</l>
            <l id="604">La nuit favorisa nos voeux et nos projets</l>
            <l id="605">Et marchant sans relâche au travers des forêts,</l>
            <l id="606">Après de longs travaux et mille affreuses peines,</l>
            <l id="607">Nous parvenions enfin dans ces arides plaines,</l>
            <l id="608">D'où les murs de Zama parurent à nos yeux.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="609" syll="2" part="i">Ciel...</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="609" syll="6" part="f">Plein d'un doux transport, j'avance vers ces lieux,</l>
            <l id="610">Je vole vers la porte avec impatience.</l>
            <note type="C">Un vers barré remplacé par deux entre les lignes et quatre en marge illisibles.</note>
            <l id="611">Je me nomme d'abord. Oh comble d'insolence !</l>
            <l id="612">Ils lancent contre moi leurs parricides traits.</l>
            <l id="613">Je les menace en vain. Leur fureur continue.</l>
            <l id="614">La troupe qui me suit, étonnée et éperdue</l>
            <l id="615">Ne sait quel parti prendre et cesse d'espérer.</l>
            <l id="616">Sans perdre un seul moment, je la fais retirer.</l>
            <l id="617">Je m'éloigne, et suivant la fureur qui m'emporte,</l>
            <l id="618">D'un pas précipité, je cours à l'autre porte.</l>
            <l id="619">À peine j'y parais que je la vois s'ouvrir.</l>
            <l id="620">Chacun autour de moi s'empresse de courir.</l>
            <l id="621">Je n'imagine point par quel secret mystère,</l>
            <l id="622">On m'est en même temps favorable et contraire.</l>
            <l id="623">D'un côté, l'on me chasse, et quand on me voit,</l>
            <l id="624">On s'arme contre moi. De l'autre, on me reçoit,</l>
            <l id="625">On me rend les honneurs dus à mon diadème.</l>
            <l id="626">Je vois qu'on obéit à mon pouvoir suprême.</l>
            <l id="627">Je m'approche. Mes yeux s'ouvrent en ce moment.</l>
            <l id="628">Je comprends les raisons de cet événement.</l>
            <l id="629">Je reconnais Narbal. Et son ardeur fidèle</l>
            <l id="630">M'apprend que mon salut est l'effet de son zèle.</l>
            <l id="631">Venez, dit-il, marchez et venez achever</l>
            <l id="632">Ce que j'ai commencé, seigneur, pour vous sauver.</l>
            <l id="633">Ne perdons point de temps. Nous courrons à la place</l>
            <l id="634">Que, sans ordre, occupait toute la populace.</l>
            <l id="635">Les uns étaient armés. Les autres interdits</l>
            <l id="636">Observaient les premiers qui poussaient de grands cris.</l>
            <l id="637">Quand Théocle, suivi d'une troupe perfide,</l>
            <l id="638">Ose sur moi lever une main parricide.</l>
            <l id="639">Il vient pour m'immoler. Je frémis de le voir</l>
            <l id="640">Trahir mon amitié, son sang et son devoir,</l>
            <l id="641">Et j'allais furieux le punir de son crime.</l>
            <l id="642">Petreius me ravit cette juste victime.</l>
            <l id="643">Il aborde ce traître et lui perçant le flanc,</l>
            <l id="644">Le contraint de vomir son infidèle sang.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="645">Faible punition d'un projet exécrable !</l>
            <l id="646" syll="3" part="i">Dieux justes !</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="646" syll="9" part="f">Nous chargeons cette troupe coupable,</l>
            <l id="647">Dont plusieurs accablés de honte et d'effroi</l>
            <l id="648">N'osent plus soutenir les regards de leur roi.</l>
            <l id="649">Sur les plus obstinés, notre valeur s'exerce.</l>
            <l id="650">Ils tombent sous nos coups. Le reste se renverse</l>
            <l id="651">Ou les genoux en terre, implorent ma bonté</l>
            <l id="652">Pour éviter le sort qu'ils auraient mérité.</l>
            <l id="653">J'épargne des sujets abusés ou timides</l>
            <note type="C">Insertion de quatre vers illisibles en marge.</note>
            <l id="654">Que j'ai cru que Théocle avait rendus perfides</l>
            <l id="655">J'ai couru. J'ai laissé Petreius et Narbal</l>
            <l id="656">Réglant tout dans ces murs avec un soin égal</l>
            <l id="657">Et tout brûlant d'amour, je suis venu, madame,</l>
            <l id="658">Chercher l'unique bien qui peut flatter mon âme.</l>
            <l id="659" syll="6" part="i">Mais je vois Petreius...</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Juba, Barcé, Petreius, Narbal.</head>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="659" syll="6" part="f">Venez, venez seigneur,</l>
            <l id="660">Recevoir le tribut qu'on doit à votre coeur,</l>
            <l id="661">À ce coeur généreux qui, si près de sa chute,</l>
            <l id="662">Soutient un roi vaincu que le sort persécute.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="663">Oui, si le roi respire, il ne le doit qu'à vous.</l>
            <l id="664">Mais moi, seigneur, mais moi, je vous dois mon époux.</l>
            <l id="665">Vous savez de mes feux toute la violence,</l>
            <l id="666">Vous n'avez qu'à juger de ma reconnaissance !</l>
          </sp>
          <sp who="PETREIUS">
            <speaker>PETREIUS.</speaker>
            <l id="667">Madame, en vous servant, j'ai fait ce que j'ai dû.</l>
            <l id="668">Avec le sort du roi, mon sort est confondu.</l>
            <l id="669">Les mêmes intérêts unissent nos fortunes,</l>
            <l id="670">Et nous rendent la joie ou la douleur communes.</l>
            <l id="671">Grâce aux dieux immortels, nous pouvons respirer :</l>
            <l id="672">César et ses soldats n'auront pu pénétrer</l>
            <l id="673">Ces rochers, ces forêts que nous avons passées ;</l>
            <l id="674">Ils ne sauraient sitôt les avoir traversées</l>
            <l id="675">Et nous aurons du temps pour nous fortifier.</l>
            <l id="676">Les révoltés sont prêts à se sacrifier,</l>
            <l id="677">Ils veulent effacer au dépend de leur vie,</l>
            <l id="678">La honte et les remords dus à leur perfidie.</l>
            <l id="679">Jamais on n'a montré tant de zèle et d'ardeur</l>
            <l id="680">Et si par leurs discours, nous jugeons de leur coeur,</l>
            <l id="681">Vous les verrez, seigneur, passer notre espérance</l>
            <l id="682">Et, par de grands efforts, signaler leur vaillance.</l>
            <l id="683">Lassés de nous frapper des plus terribles coups,</l>
            <l id="684">Les dieux peuvent-ils se déclarer pour nous ?</l>
            <l id="685">Pourquoi l'heureux César, jusqu'ici redoutable</l>
            <note type="C">Insertion de deux vers illisibles en marge.</note>
            <l id="686">Obtiendrait-il encore un succès favorable ?1</l>
            <l id="687">Enfin, à quelque excès que l'on soit abattu,</l>
            <l id="688">On peut se relever à force de vertu.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Juba, Barcé, Petreius, Mérope, Narbal.</head>
          <sp who="NARBAL">
            <speaker>NARBAL.</speaker>
            <l id="689" syll="6" part="i">Tout est tranquille Seigneur.</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="689" syll="6" part="f">Ah ! Que ton zèle</l>
            <l id="690">Est digne, cher Narbal, d'une gloire immortelle !</l>
            <l id="691">Tu nous as sauvés. Que les dieux à jamais</l>
            <l id="692">Pour te récompenser, épuisent leurs bienfaits</l>
            <l id="693">Et puisse ta vertu justement admirée,</l>
            <l id="694">Être dans l'avenir chérie et célébrée !</l>
          </sp>
          <sp who="NARBAL">
            <speaker>NARBAL.</speaker>
            <l id="695">Seigneur, je n'ai rien fait qu'obéir à mon roi.</l>
            <l id="696">Le ciel m'en a prescrit l'indispensable loi.</l>
            <l id="697">Mais apprenez seigneur que déjà dans ces plaines,</l>
            <l id="698">Nous avons aperçu quelques troupes romaines.</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <note type="C">Deux vers barrés. Remplacés par deux vers entre les lignes et quatre en marge illisibles.</note>
            <l id="699">Cependant, je demande encore quelques instants.</l>
            <l id="700">Pardonnez-moi mes tendres mouvements.</l>
            <l id="701">À leur attrait puissant, la nature me livre.</l>
            <l id="702">Je vais revoir mon fils, l'embrasser et vous suivre.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 type="act" n="4">
        <head>ACTE IV</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Juba, Petreius.</head>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="703">Vous le voyez seigneur, nous nous flattions en vain</l>
            <l id="704">Que César, retardé plus longtemps en chemin,</l>
            <l id="705">Contraint par les détours d'un pays difficile,</l>
            <note type="C">Deux vers ajoutés entre les lignes plus quatre en marge illisibles.</note>
            <l id="706">Ne pourrait s'approcher si tôt de cette ville.</l>
            <l id="707">Il a tout surmonté. L'on voit de toutes parts</l>
            <l id="708">Ses troupes se ranger autour de nos remparts,</l>
            <l id="709">Et je ne doute point qu'attaquant ces murailles,</l>
            <l id="710">Il ne vienne cueillir le fruit de ses batailles.</l>
          </sp>
          <sp who="PETREIUS">
            <speaker>PETREIUS.</speaker>
            <l id="711">Seigneur, je suis surpris de son activité.</l>
            <l id="712">Je ne sais jusqu'ici quel démon l'a porté.</l>
            <l id="713">Rien ne peut l'arrêter. Il part, il court, il vole,</l>
            <l id="714">Passant comme un éclair de l'un à l'autre pôle,</l>
            <l id="715">Toujours prêt à combattre, et toujours glorieux.</l>
            <l id="716">Des périls les plus grands, il sort victorieux.</l>
            <note type="C">Deux vers ajoutés illisibles. Le premier hémistiche du vers suivant est illisible.</note>
            <l id="717">Il fait briller partout où le destin l'engage,</l>
            <note type="">Deux vers ajoutés illisibles.</note>
            <l id="718">... ne peut trouver d'obstacle.</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <note id="C">Le premier vers est illisible. Deux vers ajoutés illisibles.</note>
            <l id="719">Connaissez-vous, seigneur, combien de nations</l>
            <l id="720">Il a soumis au joug avec six légions ?</l>
            <l id="721">Qui n'a point ressenti l'effort de son épée ?</l>
            <l id="722">Je songe quel était le parti de Pompée.</l>
            <l id="723">Rome le soutenait, et tant de chefs romains,</l>
            <l id="724">Tant de rois qui tenaient leurs états de ses mains,</l>
            <l id="725">Tant d'autres alliés soumis ou tributaires,</l>
            <l id="726">D'autres de sa vertu, partisans volontaires,</l>
            <l id="727">Tout est mort. De ces chefs, il ne reste que nous</l>
            <l id="728">Et je suis seul réchappé de ses coups.</l>
            <l id="729">Mais loin d'être troublé par cette triste image,</l>
            <l id="730">Elle anime au contraire et soutient mon courage.</l>
            <l id="731">Peut-être le destin nous servira tous deux</l>
            <l id="732">Pour confondre l'orgueil d'un vainqueur trop heureux.</l>
            <l id="733">Pour venger l'univers qu'il a mis à la chaîne,</l>
            <l id="734">Et relever la gloire et la fierté romaines.</l>
            <l id="735">Ce qui me flatte encore et console mon coeur,</l>
            <l id="736">C'est de n'avoir jamais fléchi sous le vainqueur.</l>
            <l id="737">Et d'être résolu d'abandonner la vie,</l>
            <l id="738">Sans la souiller jamais par la moindre infamie.</l>
            <l id="739">Vous êtes, seigneur, du même sentiment.</l>
          </sp>
          <sp who="PETREIUS">
            <speaker>PETREIUS.</speaker>
            <l id="740">Je vais les confirmer par de nouveaux serments.</l>
            <l id="741">Oui, j'atteste des dieux la majesté suprême</l>
            <l id="742">Que j'aurai le plaisir de m'immoler moi-même</l>
            <l id="743">Avant que, de César, je subisse les lois.</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="744">Avant que d'obéir, je mourrais mille fois.</l>
            <l id="745">Il est beau de mourir pour assurer sa gloire,</l>
            <l id="746">Pour laisser après nous une digne mémoire,</l>
            <l id="747">Et quand on a suivi la sévère équité</l>
            <l id="748">La mort n'est qu'un passage à l'immortalité.</l>
            <l id="749">Vous connaissez seigneur, cette noble maxime.</l>
            <l id="750">Rien ne peut affaiblir l'ardeur qui nous anime.</l>
            <l id="751">Libre des tendres noms et de père et d'époux,</l>
            <note type="C">Deux vers ajoutés illisibles.</note>
            <l id="752">Vous n'avez désormais à consulter que vous.</l>
            <l id="753">Que vous êtes heureux, que je vous porte envie !</l>
            <l id="754">Moi, que des noeuds sacrés attachent à la vie !</l>
            <l id="755">Je la devrais, seigneur, ménager pour mon fils,</l>
            <l id="756">Reste de tant de rois et du sang d'Osiris.</l>
            <l id="757">J'en dois tous les instants à l'adorable femme</l>
            <l id="758">Dont les charmes divins peuvent tout sur mon âme</l>
            <l id="759">Et dont mille vertus dignes de nos autels</l>
            <l id="760">Méritent un hommage et des feux éternels.</l>
            <l id="761">Quels combats, quels efforts pour me séparer d'elle,</l>
            <l id="762">Pour son coeur, pour le mien, quelle atteinte cruelle !</l>
            <note type="C">Deux vers ajoutés et d'autres en marge illisibles.</note>
            <l id="763">Je ne puis y penser seulement sans frémir.</l>
            <l id="764">Laissez-moi seul seigneur. Je veux quelques moments,</l>
            <l id="765">Sonder, examiner mes divers mouvements.</l>
            <l id="766" syll="6" part="i">Je vous joindrai bientôt.</l>
          </sp>
          <sp who="PETREIUS">
            <speaker>PETREIUS.</speaker>
            <note type="C">Deux vers illisibles ajoutés en haut de page.</note>
            <l id="766" syll="6" part="f">Seigneur, je me retire.3</l>
            <l id="767">Que je vous plains des maux dont votre âme soupire.</l>
            <l id="768">J'en connais la rigueur, mais je ne doute pas</l>
            <l id="769">Que la gloire toujours ne conduise vos pas.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II.</head>
          <sp stage="alone" who="JUBA">
            <speaker>JUBA, seul.</speaker>
            <l id="770">Moi je le jure encore et vous pouvez me croire :</l>
            <l id="771">Que je suivrais toujours les conseils de la gloire.</l>
            <l id="772">Mais qu'elle va me coûter d'effroyables tourments !</l>
            <l id="773">Que dirai-je à la reine en ces tristes moments ?</l>
            <note id="C">Les trois premiers mots sont barrés et remplacés par des mots illisibles.</note>
            <l id="774">Dans cette extrémité, comment lui faire entendre</l>
            <note type="C">Deux vers ajoutés illisibles et deux autres en marge illisibles.</note>
            <l id="775">Toute l'horreur du sort que nous devons attendre ?</l>
            <l id="776">Ciel, guide mon esprit durant cet entretien,</l>
            <l id="777">Daigne assurer mon coeur et ramener le sien.</l>
            <l id="778">Elle vient. Rappelons ma force et mon courage.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Juba, Barcé.</head>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="779">En quels nouveaux périls le destin vous engage ?</l>
            <l id="780">Faut-il seigneur qu'à peine arrivé dans ces lieux,</l>
            <l id="781">Un superbe vainqueur vous attaque à mes yeux ?</l>
            <l id="782">Et que, dans nos remparts, sa haine opiniâtre,</l>
            <l id="783">Pour défendre nos jours, vous force de combattre !</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="784">Il n'en faut point douter : nous combattrons bientôt.</l>
            <l id="785">Tout le camp ennemi se prépare à l'assaut.</l>
            <l id="786">César et ses Romains, fiers de notre défaite</l>
            <l id="787">Ne voudront point laisser leur victoire imparfaite.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="788">C'en est donc fait. Voici le dernier des malheurs.</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="789">Barcé, calmez-vous et retenez vos pleurs.</l>
            <l id="790">César jusqu'à ce jour, prompt, heureux, intrépide,</l>
            <l id="791">N'a point trouvé de digue à sa course rapide,</l>
            <l id="792">Mais malgré les lauriers qu'a moissonnés son bras,</l>
            <l id="793">Il n'a point enchaîné le démon des combats,</l>
            <l id="794">Il en peut éprouver l'inconstance commune</l>
            <l id="795">Et du plus haut degré voir tomber sa fortune.</l>
            <l id="796">Il est de ces revers mille exemples fameux,</l>
            <l id="797">Mais comme ce vainqueur peut être encore heureux,</l>
            <l id="798">Que je puis succomber sous un destin contraire,</l>
            <l id="799">Il faut résoudre ici ce que nous devons faire.</l>
            <l id="800">Pour moi, vous connaissez quels sont mes sentiments,</l>
            <l id="801">Vous savez que la gloire et ses fiers mouvements</l>
            <l id="802">Dès ma tendre jeunesse ont régné dans mon âme,</l>
            <l id="803">Vous savez à quel point sa noble ardeur m'arme.</l>
            <l id="804">Ainsi quelque parti que l'on puisse m'offrir,</l>
            <l id="805">Il faut absolument triompher ou mourir.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="806">Ne croyez pas seigneur que mon coeur désavoue</l>
            <note type="C">Deux vers barrés et remplacés par six autres illisibles.</note>
            <l id="807">Ce généreux dessein si digne qu'on le loue.</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="808">Ah ! Que me dites-vous ? Je l'ai promis madame,</l>
            <l id="809">J'ai toujours admiré la grandeur de votre âme.</l>
            <l id="810">Mais ce n'est point ainsi qu'il me la faut prouver.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="811">Ah ! Par où donc, seigneur, voulez-vous m'éprouver ?</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="812">En vous faisant quitter le désir de me suivre,</l>
            <l id="813">En changeant vos projets et vous forçant de vivre.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="814">Qui moi ? je pourrai vivre en perdant mon époux ?</l>
            <l id="815">Qu'ai-je entendu, Seigneur, pourquoi m'offensez-vous ?</l>
            <l id="816">Que pensez-vous de moi ? Comment et par quel crime</l>
            <l id="817">Ai-je pu mériter de perdre votre estime ?</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="818">Je ne m'attendais pas à ce cruel soupçon</l>
            <l id="819">Il m'accable, Madame, et toute ma raison</l>
            <l id="820">En ce moment fatal ne me soutient qu'à peine.</l>
            <l id="821">Ne nous affligeons point par une plainte vaine.</l>
            <l id="822">Libres des mouvements des vulgaires époux</l>
            <l id="823">Des reproches pareils ne sont pas faits pour nous.</l>
            <l id="824">Nous connaissons nos coeurs et l'ennui l'un de l'autre.</l>
            <l id="825">Vous répondez du mien et je réponds du vôtre.</l>
            <l id="826">Ne perdons plus ici le temps à nous troubler.</l>
            <l id="827">Calmez-vous donc, Madame, et m'écoutez.</l>
            <l id="828">Si César nous surmonte et force cette ville,</l>
            <l id="829">Je n'ai d'autre recours. Je ne vois pour asile</l>
            <l id="830">Que l'espoir d'obtenir de sa seule bonté</l>
            <l id="831">De tristes jours, sauvés par une indignité,</l>
            <l id="832">Et de le suivre à Rome où, servant à sa gloire,</l>
            <l id="833">À un char enchaîné, j'ornerai sa victoire ;</l>
            <l id="834">Lorsqu'il ira, fameux par tant d'exploits divers,</l>
            <l id="835">Triompher de Pompée et de tout l'univers.</l>
            <l id="836">De cet horrible objet, mon âme est trop blessée ;</l>
            <l id="837">Je n'en puis seulement concevoir la pensée.</l>
            <l id="838">Je crois qu'elle suffit pour me déshonorer</l>
            <l id="839">Et ce n'est qu'en mourant que je dois espérer</l>
            <l id="840">De conserver ma gloire à mes désirs si chère.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="841">Et moi, Seigneur, et moi que faut-il que j'espère ?</l>
            <l id="842">Suis-je pas exposée au même sort que vous ?</l>
            <l id="843">La vie et le trépas sont communs entre nous.</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="844">Non ! Nous avons un fils dont par votre prudence,</l>
            <l id="845">Vous avez élevé la précieuse enfance.</l>
            <l id="846">Vous lui devez vos soins et, pour sauver ce fils,</l>
            <l id="847">Il faut l'accompagner parmi nos ennemis.</l>
            <l id="848">Plus vous aurez pour lui de tendresse et de zèle,</l>
            <l id="849">Plus vous mériterez une gloire immortelle,</l>
            <l id="850">Et ce qui dans les fers, serait honteux pour moi</l>
            <note id="C">Deux vers ajoutés et deux autres en marge illisibles.</note>
            <l id="851">Sera pour vous, madame, un glorieux emploi1.</l>
            <l id="852">Songez que pour ce fils dont vous êtes chargée,</l>
            <l id="853">Cette mort qui m'attend peut être un jour manquée,</l>
            <l id="854">Qu'il ne reste que lui du sang de tant de rois</l>
            <l id="855">Dont l'Afrique toujours a reconnu les lois,</l>
            <l id="856">Qu'il sort d'un fils du dieu qui lança le tonnerre,</l>
            <l id="857">Et que vous devez en rendre compte à la terre.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="858">Faibles raisons, seigneur, pour me persuader !</l>
            <l id="859">Et sur un vain espoir puis-je tout hasarder ?</l>
            <l id="860">Peut-être un jour, ce fils, sans vertu, sans courage,</l>
            <l id="861">Élevé dans les fers, aimera l'esclavage.</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="862">Non, non ! Le sang qu'il tient et de vous et de moi</l>
            <l id="863">Le forcera d'agir et de penser en roi.</l>
            <l id="864">Et de vos sentiments, la grandeur noble et pure</l>
            <l id="865">Saura bien s'il le faut, corriger la nature.</l>
            <l id="866">Enfin j'attends de vous cet effort généreux</l>
            <l id="867">Au nom du tendre amour qui nous unit tous deux,</l>
            <l id="868">Au nom de notre hymen et par ses chastes flammes</l>
            <l id="869">Qui règnent dans nos coeurs et conduisent nos âmes,</l>
            <l id="870">Accordez cette grâce aux désirs d'un époux</l>
            <l id="871">Qui n'a jamais brûlé ni vécu que pour vous.</l>
            <l id="872">Cette grâce est des dieux un ordre légitime.</l>
            <l id="873">Ne la pas accorder, c'est vous noircir d'un crime.</l>
            <l id="874">Enfin pour vous en faire une plus sainte loi,</l>
            <l id="875">Je l'exige en époux et je l'ordonne en roi.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="876">Que vous êtes cruel si j'ose vous le dire,</l>
            <l id="877">Pourquoi m'affligez-vous d'un éternel martyre ?</l>
            <l id="878" syll="2" part="i">Pourquoi...</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Juba, Barcé, Petreius.</head>
          <sp who="PETREIUS">
            <speaker>PETREIUS.</speaker>
            <l id="878" syll="10" part="f">Venez, seigneur, il est temps de marcher.</l>
            <l id="879">De ces murs, les Romains viennent de s'approcher,</l>
            <l id="880">Les béliers à leur tête. Allons sans plus attendre</l>
            <l id="881">Monter sur les remparts que nous devons défendre.</l>
            <l id="882">Je ne sais en secret quel présage enchanteur</l>
            <l id="883">Redouble mon espoir et vient flatter mon coeur.</l>
            <l id="884">Je crois que rien ne peut arrêter mon courage.</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="885">Je me sens animé par le même présage.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="886" syll="2" part="i">Hélas !</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="886" syll="10" part="f">Sur nos remparts, hâtons nous de courir.</l>
            <l id="887">Adieu, madame, adieu je vais vaincre ou mourir.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE V.</head>
          <sp stage="alone" who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ, seule.</speaker>
            <l id="888">Il me quitte ! Il me fuit ! Et je me vois réduite</l>
            <l id="889">Au lieu de la blâmer, d'applaudir à sa fuite.</l>
            <l id="890">S'il montrait pour la gloire une moins vive ardeur,</l>
            <l id="891">Serait-il estimable et digne de mon coeur ?</l>
            <l id="892">Que je souffre, grands dieux ! Que je suis agitée !</l>
            <l id="893">Par combien de tyrans suis-je persécutée !</l>
            <l id="894">Ils déchirent mon âme et je sens tour à tour</l>
            <l id="895">La crainte, l'espérance et la gloire et l'amour.</l>
            <l id="896">Malheureuse Barcé, quelle est ta destinée ?</l>
            <l id="897">Ciel, en fut-il jamais de plus infortunée ?</l>
            <l id="898">Que peux-tu faire hélas, à quoi te résous-tu ?</l>
            <l id="899">Je sens qu'en cet état, je manque de vertu.</l>
            <l id="900">Cet aveu met le comble à mon incertitude,</l>
            <l id="901">Observons s'il se peut, du haut de ce palais</l>
            <l id="902">Si le sort du combat répond à mes souhaits.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 type="act" n="5">
        <head>ACTE V</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Barcé, Mérope.</head>
          <sp who="MÉROPE">
            <speaker>MÉROPE.</speaker>
            <l id="903">Oui, Madame, le ciel à nos désirs propice,</l>
            <l id="904">Nous donne la victoire et soutient la justice.</l>
            <l id="905">Jamais de deux côtés, on a mieux combattu.</l>
            <l id="906">On remarquait partout une égale vertu.</l>
            <l id="907">Les Romains irrités de tant de résistance</l>
            <l id="908">Montraient plus de ferveur encor que de vaillance.</l>
            <l id="909">Nos chefs et nos soldats pour effacer l'affront</l>
            <l id="910">Dont leur rébellion avait marqué leur front</l>
            <l id="911">Ont porté la valeur aussi loin que leur crime.</l>
            <l id="912">Les dieux ont secondé leur effort légitime.</l>
            <l id="913">De nos murs, les Romains sont enfin repoussés.</l>
            <l id="914">Les plus hardis d'entre eux sont morts dans nos fossés.</l>
            <l id="915">Les autres, dans leur camp, rentrent en diligence.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <note type="C">Deux vers ajoutés et deux autres en marge illisibles.</note>
            <l id="916">Juba n'avait donc point une vaine espérance ?1</l>
            <l id="917">Je respire, Mérope. Ah ! Mon coeur soulagé</l>
            <l id="918">Commence de sentir que mon sort est changé.</l>
            <l id="919">Digne bienfait des dieux ! Quoi ? Serait-il possible</l>
            <l id="920">Que nous puissions jouir d'un sort paisible ?</l>
          </sp>
          <sp who="MÉROPE">
            <speaker>MÉROPE.</speaker>
            <l id="921">On l'espère, madame, et de tous les côtés</l>
            <l id="922">On n'entend que des cris mille fois répétés</l>
            <l id="923">Que portent jusqu'aux cieux la commune allégresse.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Juba, Barcé, Mérope.</head>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="924">Le ciel répond, madame, à l'ardeur qui me presse</l>
            <l id="925">Et me renvoie à vous plus content que jamais.</l>
            <l id="926">J'ai repoussé César. Mes voeux sont satisfaits</l>
            <l id="927">Et, quel que soit mon sort, j'aurai du moins la gloire</l>
            <l id="928">D'avoir pour quelque temps, retardé sa victoire.</l>
            <l id="929">Et peut-être ces murs sont le fatal accueil</l>
            <l id="930">Qui doit borner sa course et briser son orgueil.</l>
            <l id="931">Quel que soit son courage, il n'est pas invincible.</l>
            <l id="932">J'ai vu qu'à la valeur, il n'est rien d'impossible</l>
            <l id="933">Et que le juste ciel a soin de secourir</l>
            <l id="934">Ceux qui sont résolus de vaincre ou de mourir.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="935">Oui, seigneur, j'en conçois l'agréable pensée</l>
            <l id="936">À la fin, la vertu sera récompensée,</l>
            <l id="937">Nous jouirons du calme après tant de malheurs</l>
            <note type="C">Quatre vers ajoutés illisibles.</note>
            <l id="938">Et je crois n'avoir plus à répandre des pleurs.1</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Juba, Barcé, Narbal, Mérope.</head>
          <sp who="NARBAL">
            <speaker>NARBAL.</speaker>
            <l id="939">Oppius est déjà dans la salle prochaine.</l>
            <l id="940">Seigneur, César l'envoie et Petreius l'amène.</l>
            <l id="941">Il a par un héraut, fait devancer ses pas.</l>
            <l id="942">À peine a-t-il paru que, lui tendant les bras,</l>
            <l id="943">Petreius l'a reçu comme son ami fidèle</l>
            <l id="944">Dont à Rome autrefois il épousa le zèle.</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="945">Oppius, de César le plus cher confident,</l>
            <l id="946">Guerrier infatigable et ministre prudent.</l>
            <l id="947">Qu'a-t-il donc à me dire et que peut-il prétendre ?</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="948">Peut-être est-ce la paix qu'il nous en faut attendre ?</l>
            <l id="949" syll="6" part="i">S'il venait nous l'offrir.</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="949" syll="6" part="f">Comment l'accepter ?</l>
            <l id="950">Mais laissez-nous, Madame, il le faut écouter.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Juba, Petreius, Oppius, Narbal.</head>
          <sp who="PETREIUS">
            <speaker>PETREIUS.</speaker>
            <l id="951">Voici le digne ami, seigneur, et le seul homme</l>
            <l id="952">Dont je pleurai l'absence en m'éloignant de Rome.</l>
            <l id="953">Les partis différents que nous avons choisis</l>
            <l id="954">N'ont point brisé les noeuds qui nous avaient unis.</l>
            <l id="955">De la part de César, il vient nous faire entendre</l>
            <l id="956">Quelles conditions nous devons attendre.</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="957">Je connais le mérite et le nom d'Oppius,</l>
            <l id="958">Estimé de César, ami de Petreius.</l>
            <l id="959">Je lui rends tout l'honneur que sa vertu m'inspire</l>
            <l id="960">Mais cependant seigneur, qu'avez-vous à nous dire ?</l>
          </sp>
          <sp who="OPPIUS">
            <speaker>OPPIUS.</speaker>
            <note type="C">Quatre vers ajoutés illisibles.</note>
            <l id="961">César, toujours humain, toujours généreux,</l>
            <l id="962">Ne prétend point détruire un peuple malheureux,</l>
            <l id="963">Ni voir périr un roi digne de son estime</l>
            <l id="964">Dont la guerre aujourd'hui va faire sa victime.</l>
            <l id="965">Avant que de forcer vos murs et vos remparts,</l>
            <l id="966">Il veut vous épargner le dernier des hasards.</l>
            <l id="967">Rendez-vous. De sa main, sauvez la couronne,</l>
            <l id="968">Et conservez vos jours que sa bonté vous donne.</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="969">César fait voir ici sa générosité.</l>
            <l id="970">Mais sommes-nous réduits à cette extrémité ?</l>
            <l id="971">Et comment nous peut-il proposer de nous rendre,</l>
            <l id="972">En venant d'éprouver que nous saurons défendre</l>
            <l id="973">Ces murs et ces remparts qu'il voudrait emporter</l>
            <l id="974">Et dont notre valeur vient de le rebuter.</l>
          </sp>
          <sp who="OPPIUS">
            <speaker>OPPIUS.</speaker>
            <l id="975">César était encore, seigneur, loin de ces plaines,</l>
            <l id="976">Quand Hircius menant quelques troupes romaines,</l>
            <l id="977">A donné cet assaut assez mal concerté.</l>
            <l id="978">Il a reçu le prix de sa témérité.</l>
            <l id="979" syll="6" part="i">Il est mort dans l'attaque.</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="979" syll="6" part="f">Ah, que viens-je d'apprendre !</l>
          </sp>
          <sp who="OPPIUS">
            <speaker>OPPIUS.</speaker>
            <l id="980">César est arrivé qui n'a pu se défendre</l>
            <l id="981">D'un mouvement soudain de trouble et de fureur ;</l>
            <l id="982">Mais bientôt, ramenant le calme dans son coeur,</l>
            <l id="983">Il flatte ses soldats, les presse, les appelle,</l>
            <l id="984">Il prépare lui-même une attaque nouvelle,</l>
            <l id="985">Et vous verrez, seigneur, si vous les attendez</l>
            <l id="986">Ce que sont les Romains par César commandés.</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="987">César et les Romains n'ont rien qui nous étonne.</l>
            <l id="988">Mais quels titres, quels droits a-t-il sur ma couronne</l>
            <l id="989">Que le sang m'a donnée et que je tiens des dieux ?</l>
            <l id="990">Quel orgueil, quel démon le conduit en ces lieux ?</l>
            <l id="991">Quels charmes trouve-t-il dans ce climat sauvage ?</l>
            <l id="992">Je connais ses vertus, j'estime son courage,</l>
            <l id="993">Mais que vient-il chercher ? qu'attend-il aujourd'hui ?</l>
            <l id="994">Je suis né libre et roi. Je ne veux rien de lui.</l>
            <l id="995">Son amitié, seigneur, me serait précieuse</l>
            <l id="996">Si ses conditions ne la rendaient honteuse.</l>
            <l id="997">Qu'il s'éloigne de nous, qu'il quitte ces déserts.</l>
            <l id="998">Je crains également ses présents et ses fers.</l>
            <l id="999">Je refuse la paix au prix qu'il me l'annonce.</l>
            <l id="1000">Voilà mes sentiments. Porte-lui ma réponse.</l>
          </sp>
          <sp who="PETREIUS">
            <speaker>PETREIUS.</speaker>
            <l id="1001">Vous avez entendu ce que pense le roi,</l>
            <l id="1002">Seigneur et je n'ai plus qu'à répondre pour moi.</l>
            <l id="1003">Dès mes plus jeunes ans, vous devez me connaître :</l>
            <l id="1004">Je suis enfant de Rome et j'ai vécu sans maître</l>
            <l id="1005">Et connaissant ma vie, a-t-on lieu d'espérer</l>
            <l id="1006">Que j'en reconnaisse un pour me déshonorer ?</l>
            <l id="1007">Vous savez quels étaient les amis de Pompée.</l>
            <l id="1008">Ils ont tous confié leur sort à leur épée,</l>
            <l id="1009">Ils ont tous combattu jusqu'à l'extrémité,</l>
            <l id="1010">Et préféré la mort à la captivité.</l>
            <l id="1011">Vous m'avez offensé si vous avez pu croire</l>
            <l id="1012">Que pour sauver mes jours, je trahirai ma gloire</l>
            <l id="1013">Et, resté le dernier de ces chefs généreux,</l>
            <l id="1014">Je suivrai leur exemple et je mourrai comme eux.</l>
          </sp>
          <sp who="OPPIUS">
            <speaker>OPPIUS.</speaker>
            <l id="1015">Que je vous plains seigneur !</l>
          </sp>
          <sp who="PETREIUS">
            <speaker>PETREIUS.</speaker>
            <l id="1016">Ah pourquoi suis-je à plaindre ?</l>
            <l id="1017">Lorsque je sens mon coeur incapable de craindre !</l>
            <l id="1018">Quand César triomphant ne saurait m'étonner.</l>
            <l id="1019">Je vous plains des conseils que vous venez donner</l>
            <l id="1020">Vous qui, libre et romain, malgré votre courage</l>
            <note type="C">Quatre vers ajoutés illisibles.</note>
            <l id="1021">Vous livrant à César, embrassez l'esclavage.</l>
          </sp>
          <sp who="OPPIUS">
            <speaker>OPPIUS.</speaker>
            <l id="1022" syll="6" part="i">Que dites-vous, seigneur ?</l>
          </sp>
          <sp who="PETREIUS">
            <speaker>PETREIUS.</speaker>
            <l id="1022" syll="6" part="f">Finissons ce discours.</l>
            <l id="1023">Il serait dangereux d'en prolonger le cours.</l>
          </sp>
          <sp who="OPPIUS">
            <speaker>OPPIUS.</speaker>
            <l id="1024">N'avez-vous donc plus rien l'un et l'autre à me dire ?</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="1025" syll="3" part="i">Non seigneur.</l>
          </sp>
          <sp who="PETREIUS">
            <speaker>PETREIUS.</speaker>
            <l id="1025" syll="9" part="f">Allons donc, je vais vous reconduire.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Juba, Narbal.</head>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="1026">Voici, mon cher Narbal, un cruel coup du sort,</l>
            <l id="1027">Mais pour défier son plus barbare effort,</l>
            <l id="1028">Plus je suis malheureux, plus le destin m'outrage,</l>
            <l id="1029">Plus je sens que les dieux augmentent mon courage.</l>
            <l id="1030">Je connais mon état sans en être abattu</l>
            <l id="1031">Et je rends grâce au ciel qui soutient ma vertu.</l>
          </sp>
          <sp who="NARBAL">
            <speaker>NARBAL.</speaker>
            <l id="1032">Elle est rare, Seigneur et j'ai peine à comprendre...</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="1033">Ah de ce dernier trait pourrai-je me défendre ?</l>
            <l id="1034" syll="4" part="i">Je vois la Reine.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Juba, Barcé, Narbal.</head>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="1034" syll="8" part="f">Ah bien, Seigneur, qu'avez-vous fait ?</l>
            <l id="1035">Des offres de César, êtes-vous satisfait ?</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="1036">Il veut de notre sort, être l'arbitre suprême,</l>
            <l id="1037">Que je tienne de lui le sacré diadème,</l>
            <l id="1038">Que je rende la ville et que, de sa bonté,</l>
            <l id="1039">Je reçoive la vie avec la liberté.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="1040">Ah ! Peut-il jusque-là porter la tyrannie ?</l>
            <l id="1041">Accabler un grand roi de tant d'ignominie ?</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="1042">Vous le voyez, madame, il faut nous préparer</l>
            <l id="1043">À soutenir l'assaut que l'on va nous livrer.</l>
            <l id="1044">Notre salut dépend de notre résistance</l>
            <l id="1045">Et je cours m'opposer à César qui s'avance.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="1046">Hélas, seigneur, hélas, je ne vous verrai plus.</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="1047">Ne nous accablons point de regrets superflus,</l>
            <l id="1048">Ne nous épuisons pas en d'inutiles larmes,</l>
            <l id="1049">Et n'allez point, madame, accroître mes alarmes,</l>
            <l id="1050">En pénétrant quel sort les dieux ont fait pour nous.</l>
            <l id="1051">Vous savez seulement ce que j'attends de vous.</l>
            <l id="1052">Vous savez désormais ce que vous devez faire.</l>
            <l id="1053">C'est un parti pour vous, glorieux, nécessaire,</l>
            <l id="1054">Vous ne trahirez point la gloire et mes désirs.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="1055" syll="2" part="i">Grands dieux !</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="1055" syll="10" part="f">Si vous m'aimez, contraignez vos soupirs,</l>
            <l id="1056">N'ajoutez point encore ce surcroît à ma peine.</l>
            <l id="1057">Viens, approche Narbal. Je te donne la reine.</l>
            <l id="1058">C'est un riche présent qu'un sujet tel que toi.</l>
            <l id="1059">Donne-lui chaque jour des preuves de ta foi.</l>
            <l id="1060">Accompagne mon fils, élève son enfance,</l>
            <l id="1061">Donne-lui des conseils dignes de sa naissance.</l>
            <l id="1062">Observe aussi la reine et ne la quitte pas.</l>
            <l id="1063" syll="2" part="i">Enfin...</l>
          </sp>
          <sp who="NARBAL">
            <speaker>NARBAL.</speaker>
            <l id="1063" syll="10" part="f">Je vais, seigneur, combattre sur vos pas.</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="1064">Non. Je dois t'épargner ces dernières alarmes.</l>
            <l id="1065">J'ai besoin de tes soins et non pas de tes armes.</l>
            <l id="1066">L'emploi dont je te charge est bien plus important</l>
            <l id="1067">Que celui de me suivre au péril qui m'attend.</l>
            <l id="1068">Je te laisse encore mon fils, je te laisse sa mère,</l>
            <l id="1069">Seuls objets de l'amour d'un époux et d'un père,</l>
            <l id="1070">Seuls biens sur qui je fonde encore quelque espoir.</l>
          </sp>
          <sp who="NARBAL">
            <speaker>NARBAL.</speaker>
            <l id="1071" syll="3" part="i">Quoi, seigneur ?</l>
          </sp>
          <sp who="JUBA">
            <speaker>JUBA.</speaker>
            <l id="1071" syll="9" part="f">Ta seule vertu répond de ton devoir.</l>
            <l id="1072">Ne me réplique point. Je sens que ma constance</l>
            <l id="1073">Est près de succomber et craint votre présence.</l>
            <l id="1074">Madame, recevez mes plus tendres adieux</l>
            <l id="1075">Et par vos voeux, pour nous intéressez les dieux.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII. Barcé, Narbal.</head>
          <sp who="NARBAL">
            <speaker>NARBAL.</speaker>
            <l id="1076">Oh magnanime effet d'un courage suprême !</l>
            <l id="1077">Frappé de tant de maux, il est toujours le même.</l>
            <l id="1078">D'aucun trouble son coeur ne paraît combattu.</l>
            <l id="1079">Pouvez-vous, justes dieux, trahir tant de vertus ?</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="1080">Dans ce fatal moment, je demeure immobile.</l>
            <l id="1081">Je ne me connais plus et je parais tranquille.</l>
            <l id="1082">Je sens que je me meurs : je ne puis respirer.</l>
            <l id="1083">Je n'ai plus même, hélas, la force de pleurer.</l>
          </sp>
          <sp who="NARBAL">
            <speaker>NARBAL.</speaker>
            <l id="1084">Madame, je frémis du sort qui vous accable.</l>
            <l id="1085">Il faut, pour s'y soumettre, un courage indomptable</l>
            <l id="1086">Et cependant, fut-il plus cruel mille fois</l>
            <l id="1087">Vous en devez subir les rigoureuses lois.</l>
            <l id="1088">Trahirez-vous d'un fils la précieuse enfance ?</l>
            <l id="1089">Tromperez-vous du roi la plus chère espérance.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="1090">Puis-je encore t'assurer de ce que je ferai ?</l>
            <l id="1091">Puis-je savoir encore ce que je deviendrai ?</l>
            <l id="1092">Les dieux m'inspireront et de leur voix secrète</l>
            <l id="1093">Mon ardeur pour leurs lois sera seule l'interprète.</l>
            <l id="1094">Il se forme surtout un funeste présage.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="8">
          <head>SCÈNE VIII. Barcé, Narbal, Mérope.</head>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="1095">Que m'apprends-tu Mérope et que deviendrons-nous ?</l>
          </sp>
          <sp who="MÉROPE">
            <speaker>MÉROPE.</speaker>
            <l id="1096">Le peuple et les soldats ont trahi votre époux.</l>
            <l id="1097">Ils attendaient la paix et croyant au contraire</l>
            <l id="1098">Oppius renvoyé dans espoir de la faire,</l>
            <l id="1099">Pour éviter l'assaut, la peine et le danger,</l>
            <l id="1100">Ils ont avidement pris le joug étranger,</l>
            <l id="1101">Et couru vers César, suppliant et sans armes,</l>
            <l id="1102">S'efforçant d'apaiser le vainqueur par leurs larmes.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="1103" syll="3" part="i">Les traîtres !</l>
          </sp>
          <sp who="MÉROPE">
            <speaker>MÉROPE.</speaker>
            <l id="1103" syll="9" part="f">Les Romains saisissant ce moment,</l>
            <l id="1104">Sont entrés dans la ville avec empressement.</l>
            <l id="1105">Petreius et Juba, pleins d'une noble rage,</l>
            <l id="1106">N'ont que d'un seul soldat ranimé le courage,</l>
            <l id="1107">Et, malgré leurs efforts, par la foule pressés</l>
            <l id="1108">Jusqu'auprès du palais, ils ont été poussés.</l>
            <l id="1109">Alors Juba, frappé de sa honte prochaine</l>
            <l id="1110">Et voyant dans Zama voler l'aigle romaine,</l>
            <l id="1111">S'adresse à Petreius et lui dit : il est temps</l>
            <l id="1112">D'assurer notre sort, d'accomplir nos serments.</l>
            <l id="1113">Petreius lui répond avec la même audace :</l>
            <l id="1114">Oui, seigneur, prévenons l'horreur qui nous menace.</l>
            <l id="1115">Il s'embrassent tous deux. Ils se percent le sein</l>
            <l id="1116">Se prêtant l'un à l'autre une fidèle main,</l>
            <l id="1117">Et le ciel secondant leur généreuse envie,</l>
            <l id="1118">Dans l'instant, à nos yeux, ils sont tombés sans vie.</l>
          </sp>
          <sp who="BARCÉ">
            <speaker>BARCÉ.</speaker>
            <l id="1119">Ainsi donc de Juba, le sort est accompli.</l>
            <l id="1120">Ah ! Que ne peut le mien être aussitôt rempli.</l>
            <l id="1121">Je ferai ce que mon fils et Juba me demandent.</l>
            <l id="1122">Oui malgré les chagrins et les fers qui m'attendent,</l>
            <l id="1123">Je vais l'exécuter. Allons, suis-moi Narbal,</l>
            <l id="1124">Allons prendre mon fils, trésor cher mais fatal,</l>
            <l id="1125">Veillons sur ses moments et d'une ardeur commune,</l>
            <l id="1126">Jusques dans le tombeau, partageons sa fortune.</l>
            <l id="1127">Attendons de César les ordres absolus.</l>
            <l id="1128">Dépouillons un orgueil qui ne convient plus.</l>
            <l id="1129">Ombre de mon époux, reçois d'un oeil propice</l>
            <l id="1130">De ce coeur tout à toi, ce dernier sacrifice.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
