<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>TACHMAS, TRAGÉDIE</title>
        <author ISNI="0000 0001 1828 0635">CAMPISTRON, Jean Galbert de (1656-1713)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <editor>Texte conforme au à la transcription établie par Jean-Charles Basson et Dominique Labbé en 2013 d'après le manuscrit conservé dans le fonds Maniban-Campistron aux Archives départementales de la Haute-Garonne à Toulouse.</editor>
        <publisher>Publié par Paul FIEVRE, mars 2017</publisher>
        <idno>CAMPISTRON_AETIUS</idno>
        <rights>Creative Commons BY-NC-SA</rights>
        <idno type="orig">CAMPISTRON_TACHMAS</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000192</idno>
      </publicationStmt>
      <SourceDesc>
        <genre>Tragédie</genre>
        <inspiration>histoire romaine</inspiration>
        <structure>Cinq actes</structure>
        <type>vers</type>
        <periode>1681-1690</periode>
        <taille>1250-1500</taille>
        <permalien/>
      </SourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">TACHMAS</titlePart>
        <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        <titlePart type="sub">inédite et inachevée.</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate value="1685"/>
      <docAuthor id="CAMPISTRON, Jean Galbert de" bio="campistron"/>
      <performance>
		</performance>
      <castList>
        <head>ACTEURS</head>
        <castItem><role id="SOLIMAN" sex="1" type="H" statut="roi" age="A" stat_amour="néant">SOLIMAN</role>, souphi de Perse.</castItem>
        <castItem><role id="TACHMAS" sex="1" type="H" statut="prince" age="A" stat_amour="néant">TACHMAS</role>, prince de Perse, frère de Soliman.</castItem>
        <castItem><role id="NÉGARE" sex="2" type="H" statut="prince" age="A" stat_amour="néant">NÉGARE</role>, princesse de sang royal de Perse.</castItem>
        <castItem><role id="LYCAN" sex="1" type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour="néant">LYCAN</role>, favori du souphi.</castItem>
        <castItem><role id="PHÉNICE" sex="2" type="H" statut="confident" age="A" stat_amour="néant">PHÉNICE</role>, confidente de Négare.</castItem>
        <castItem><role id="ISMAËL" sex="1" type="H" statut="capitaine" age="A" stat_amour="néant">ISMAËL</role>, capitaine des gardes de Soliman.</castItem>
        <castItem><role id="OSMAN" sex="1" type="H" statut="confident" age="A" stat_amour="néant">OSMAN</role>, confident de Tachmas.</castItem>
        <castItem><role id="SUITE DU SOUPHI" sex="1" type="H" statut="suite" age="A" stat_amour="néant">SUITE DU SOUPHI</role>.</castItem>
      </castList>
      <set location="Zama" country="Tunisie" periode="XIVème" link="">La scène est dans un salon du palais de Soliman.</set>
    </front>
    <body>
      <div1 type="act" n="1">
        <head>ACTE I</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE I. Négare, Phénice.</head>
          <sp who="NÉGARE">
            <speaker>NÉGARE.</speaker>
            <l id="1">Je ne le cèle point, ma timide tendresse</l>
            <l id="2">Phénice, m'inquiète et m'alarme sans cesse.</l>
            <note type="C">Mot rayé : cet (remplacé par l').</note>
            <l id="3">Prête de voir l'hymen que j'ai tant souhaité</l>
            <note id="c">Mots rayés : mon coeur est.</note>
            <l id="4">D'un noir pressentiment, j'ai l'esprit agité</l>
            <note type="C">Mot rayé : inconnu.</note>
            <l id="5">Et d'un chagrin secret l'extrême violence</l>
            <l id="6">Ne permet à mon coeur qu'une faible espérance.</l>
            <note type="C">4 Mot rayé : mille.</note>
            <note type="C">Mot rayé : vains.</note>
            <l id="7">Cent présages fâcheux viennent entretenir</l>
            <l id="8">Ce chagrin importun que je voudrais bannir.</l>
            <l id="9">Malgré tous mes efforts, ma crainte est redoublée,</l>
            <l id="10">De mortelles frayeurs mon âme est accablée</l>
            <l id="11">Et ma faible raison dans cet état présent</l>
            <l id="12">N'offre à mes sens troublés qu'un secours impuissant.</l>
          </sp>
          <sp who="PHÉNICE">
            <speaker>PHÉNICE.</speaker>
            <l id="13">De semblables frayeurs, pourquoi vous mettre en peine ?</l>
            <l id="14">Madame, bannissez une crainte si vaine.</l>
            <l id="15">Peignez à votre esprit les sensibles plaisirs</l>
            <l id="16">Que l'hymen de Tachmas propose à vos désirs.</l>
            <note type="C">Mots rayés : d'inutiles alarmes.</note>
            <l id="17">Loin de vous fatiguer d'un chagrin inutile,</l>
            <note id="C">Mots rayés : goûtez de cet hymen les douceurs et les charmes.</note>
            <l id="18">Jouissez d'un repos agréable et tranquille,</l>
            <l id="19">Ne pensez qu'à la joie et goûtez la douceur</l>
            <note type="C">Mots rayés : cet heureux hymen</note>
            <l id="20">Que ce noeud glorieux promet à votre coeur.</l>
          </sp>
          <sp who="NÉGARE">
            <speaker>NÉGARE.</speaker>
            <l id="21">Non, non ! ma joie encore ne peut être parfaite !</l>
            <note id="C">Mots barrés : et j'éprouve toujours une.</note>
            <l id="22">Je ne saurais bannir cette crainte secrète</l>
            <note id="C">Mots rayés : le destin.</note>
            <l id="23">Que le sort à mes voeux si longtemps opposé,</l>
            <l id="24">Par mes malheurs passés serait-il apaisé ?</l>
            <l id="25">Croirai-je que, lassé de m'avoir poursuivie,</l>
            <l id="26">Il ne troublera plus le reste de ma vie.</l>
            <l id="27">À m'affliger, Phénice, il est trop obstiné.</l>
            <l id="28">Il détruira l'espoir que Tachmas m'a donné.</l>
            <l id="29">Hélas heureux encore si sa haine implacable</l>
            <l id="30">N'ajoute à tant de maux une fin déplorable.</l>
          </sp>
          <sp who="PHÉNICE">
            <speaker>PHÉNICE.</speaker>
            <l id="31">D'un amour violent c'est l'ordinaire effet :</l>
            <l id="32">Un coeur bien enflammé n'est jamais satisfait</l>
            <l id="33">Mais toujours agité d'une crainte bizarre.</l>
            <l id="34" syll="2" part="i">Il croit...</l>
          </sp>
          <sp who="NÉGARE">
            <speaker>NÉGARE.</speaker>
            <l id="34" syll="10" part="f">Tu connais mal la fierté de Négare</l>
            <l id="35">Chez moi l'amour toujours soumis à la raison</l>
            <note type="C">Mots rayés : jamais dans mon coeur répandu son poison.</note>
            <l id="36">N'a pas lassé mon coeur de son mortel poison</l>
            <note type="C">Mots rayés : de nos passions.</note>
            <l id="37">Et de ces mouvements, souveraine maîtresse,</l>
            <l id="38">Je n'ai jamais senti de honteuse faiblesse</l>
            <l id="39">Et si j'aime aujourd'hui, crois que ma passion</l>
            <l id="40">Sert de degré, Phenice à mon ambition.</l>
            <note type="C">Mots rayés : celle toute enfin.</note>
            <l id="41">Oui cette ambition qui règne dans mon âme</l>
            <l id="42" syll="6" part="i">Qui règle tous mes pas.</l>
          </sp>
          <sp who="PHÉNICE">
            <speaker>PHÉNICE.</speaker>
            <note id="">Vers rayés : Oui j'ai fort mal connu le secret de votre âme et j'ai ouï pour Tachmas jusqu'à ce triste jour.</note>
            <l id="42" syll="6" part="f">Que dites-vous Madame ?</l>
            <l id="43">Quoi, toujours pour Tachmas, votre coeur sans amour</l>
            <l id="44">N'a pas payé ses feux d'un digne retour ?</l>
            <l id="45">Quoi, quand vous lui jurez une ardeur éternelle,</l>
            <l id="46">Tous vos serments sortent d'une bouche infidèle ?</l>
            <l id="47">Et ce crédule amant, pour vous trop enflammé,</l>
            <l id="48">Après de si grands soins n'est pas encore aimé ?</l>
            <l id="49" syll="6" part="i">Hélas que je le plains !</l>
          </sp>
          <sp who="NÉGARE">
            <speaker>NÉGARE.</speaker>
            <l id="49" syll="6" part="f">Il est si fort à plaindre,</l>
            <l id="50">Lorsque sûr de ma main, il n'a plus rien à craindre.</l>
            <l id="51">Je te dirai bien plus : tant de soins qu'il me rend</l>
            <l id="52">Ne laissent pas pour lui mon coeur indifférent.</l>
            <l id="53">Je ne suis point ingrate et sa persévérance</l>
            <l id="54">A mérité de moi quelque reconnaissance.</l>
            <l id="55">Ainsi je sens pour lui quelque penchant secret</l>
            <l id="56">Et ne le perdrais pas sans peine et sans regret,</l>
            <l id="57">Mais la grandeur me touche autant que la personne,</l>
            <l id="58">Compensant si par sa main je n'ai point de couronne</l>
            <l id="59">Si sa main à mes voeux n'offre point de couronne,</l>
            <l id="60">Du moins en l'épousant, hors la mère du Roi,</l>
            <l id="61">Dans la Perse, il n'est plus de femme devant moi.</l>
            <l id="62">Je sais bien : malgré tout l'éclat de ma race,</l>
            <l id="63">Entre Tachmas et moi, je vois un grand espace.</l>
            <l id="64">Nous sommes séparés par un long intervalle.</l>
            <note type="C">Vers rayé : Par ce grand hymen, je m'y joins de si près,</note>
            <l id="65">Du trône à moi, Phénice, il est tant de degrés !</l>
            <l id="66">Et l'hymen de Tachmas m'approche de si près</l>
            <l id="67">Qu'il ne faut que la mort d'une seule personne</l>
            <l id="68">Pour mettre, entre mes mains, le sceptre et la couronne.</l>
            <l id="69">C'est là, c'est là surtout que tendent tous mes voeux.</l>
            <l id="70">Le désir de régner flatte un coeur généreux</l>
            <note type="C">Mots rayé : bas.</note>
            <l id="71">Et c'est d'un esprit mal fait et d'une âme commune</l>
            <l id="72">Qu'un inutile amour doit borner la fortune.</l>
            <note type="C">Mot illisible.</note>
            <l id="73">Mais un coeur magnanime, un [...]</l>
            <l id="74">Et qui ne trouvant point d'éclat élevé,</l>
            <l id="75">Recherchant, dans les grandeurs, un bonheur achevé.</l>
            <l id="76">Je l'avoue, pour moi, l'ambition m'enflamme.</l>
          </sp>
          <sp who="PHÉNICE">
            <speaker>PHÉNICE.</speaker>
            <l id="77">J'avais fort mal connu le secret de votre âme.</l>
            <l id="78">J'ai cru que votre coeur, pour cet illustre amant,</l>
            <l id="79">Avait plus de tendresse et plus d'attachement</l>
            <l id="80">Et que, lorsque pour vous, son amour est extrême,</l>
            <l id="81">À ses ardents transports, vous répondiez de même.</l>
            <l id="82">Mais il entre, Madame, et je lis dans ses yeux</l>
            <l id="83">De son coeur enflammé, le dessein glorieux.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Négare, Phénice, Tachmas, Osman.</head>
          <sp who="TACHMAS">
            <speaker>TACHMAS.</speaker>
            <l id="84">Enfin, Madame, enfin cet heureux temps s'avance</l>
            <l id="85">Que l'amour rend si long à mon impatience.</l>
            <l id="86">J'espère que, dans peu, je serai votre époux :</l>
            <l id="87">L'hymen va nous unir dans ses noeuds les plus doux.</l>
            <l id="88">L'aveu de Soliman nous est fort nécessaire</l>
            <l id="89">Puisque ces projets, madame, ont le bien de vous plaire.</l>
            <l id="90">Avant la fin du jour je crois de l'obtenir</l>
            <l id="91">Et sans doute, il sera charmé de nous unir.</l>
            <stage type="toward">À Osman.</stage>
            <l id="92">Faites venir Lycan, je veux ici l'instruire</l>
            <note type="C">Mon amour l'a choisi.</note>
            <l id="93">De tout ce qu'au Souphi, de ma part, il doit dire.2</l>
            <l id="94">C'est lui que j'ai choisi pour lui parler pour moi.</l>
            <l id="95">Madame, il est lui seul très propre à cet emploi.</l>
            <l id="96">Le Souphi le regarde en ministre fidèle,</l>
            <l id="97">Et je connais pour moi la faveur de son zèle.</l>
            <l id="98">Mais quand tout me répond d'un succès trop heureux,</l>
            <l id="99">Madame, de quel oeil regardez-vous mes feux ?</l>
            <l id="100">Sentez-vous les transports d'une douceur secrète ?</l>
            <l id="101">Un regard entre nous peut servir d'interprète,</l>
            <l id="102">Un coup d'oeil me suffit pour apprendre mon sort.</l>
          </sp>
          <sp who="NÉGARE">
            <speaker>NÉGARE.</speaker>
            <l id="103">Ma bouche et mes regards seront toujours d'accord,</l>
            <l id="104">Seigneur, pour vous marquer une tendresse extrême.</l>
            <l id="105">Mais pouvez-vous encor douter que je vous aime ?</l>
            <l id="106">Vous à qui tant d'aveux sincères et pressants</l>
            <l id="107">Ont si bien expliqué tout l'amour que je sens.</l>
            <l id="108">Vous balancez encor ? Croyez-vous que mon âme,</l>
            <note id="C">Mot rayé : vois.</note>
            <l id="109" syll="9" part="i">Libre encore, est toujours déguisée ?</l>
          </sp>
          <sp who="TACHMAS">
            <speaker>TACHMAS.</speaker>
            <l id="109" syll="3" part="f">Ah madame !</l>
            <l id="110">Je ne soupçonne point votre sincérité :</l>
            <l id="111">Votre coeur est trop grand pour tant de lâcheté.</l>
            <l id="112">Mais c'est pour moi, madame, une douceur extrême</l>
            <l id="113">D'apprendre tous les jours que ma princesse m'aime.</l>
            <l id="114">Et je voudrais ouïr, de moment en moment,</l>
            <l id="115">De votre belle bouche, un aveu si charmant.</l>
            <l id="116">Toutefois je m'alarme et je rougis sans cesse</l>
            <l id="117">De ne pouvoir offrir un trône à ma princesse.</l>
            <l id="118">Hélas, si vous saviez la secrète douleur</l>
            <l id="119">Dont ce chagrin cruel assassine mon coeur.</l>
            <l id="120">Je m'alarme en secret et je me hais moi-même</l>
            <l id="121">De priver votre front, d'un pompeux diadème,</l>
            <l id="122">Car votre âme héroïque et votre coeur si fier</l>
            <l id="123">Devraient donner des lois à l'univers entier.</l>
            <l id="124">Ce souvenir mortel accable mon courage.</l>
            <l id="125" syll="3" part="i">Je voudrais...</l>
          </sp>
          <sp who="NÉGARE">
            <speaker>NÉGARE.</speaker>
            <l id="125" syll="9" part="f">Finissez un discours qui m'outrage.</l>
            <l id="126">Dois-je considérer si vous n'êtes pas Roi,</l>
            <l id="127">Seigneur, quand vous voulez descendre jusqu'à moi ?</l>
            <l id="128">Je vous l'ai dit cent fois. Faut-il vous le redire ?</l>
            <l id="129">Votre seule vertu vaut le plus grand empire</l>
            <l id="130">Et si j'avais, seigneur, dix sceptres à donner,</l>
            <l id="131">Ma main, en se donnant, voudrait vous couronner.</l>
            <l id="132">Seigneur, connaissez mieux le grand coeur de Négare.</l>
          </sp>
          <sp who="TACHMAS">
            <speaker>TACHMAS.</speaker>
            <l id="133">Ah ! destin rigoureux ! Ah fortune barbare !</l>
            <l id="134">Pourquoi refusez-vous, à mon coeur amoureux,</l>
            <l id="135">Un trône pour payer cet amour si généreux ?</l>
            <l id="136">Je n'en dois point attendre, enfin je sais madame,</l>
            <l id="137">D'autre empire à donner que celui de mon âme.</l>
            <l id="138">Mais si des soins toujours soumis et complaisants,</l>
            <l id="139">De sincères devoirs et des transports puissants,</l>
            <l id="140">Les plus forts sentiments, qu'un tendre amour inspire,</l>
            <l id="141">Ont droit de balancer le défaut d'un empire.</l>
            <l id="142">Ah, madame, croyez que jusqu'à mon trépas,</l>
            <l id="143">Vous régnerez si bien sur le coeur de Tachmas</l>
            <l id="144">Que, toujours occupé du seul soin de vous plaire,</l>
            <l id="145">Il ne connaîtra plus de puissance étrangère.</l>
            <l id="146">Oui madame, toujours j'adorerai vos yeux</l>
            <l id="147">J'en jure par Allah, j'en atteste les cieux,</l>
            <note type="C">Mot barré : Roy.</note>
            <l id="148">J'atteste du Souphi la puissance suprême,</l>
            <l id="149">Et plus que tout encore, j'en jure par vous-même.</l>
          </sp>
          <sp who="NÉGARE">
            <speaker>NÉGARE.</speaker>
            <note type="C">Vers illisible : Pour me ... et quels sont .</note>
            <l id="150">Je connais assez bien vos nobles sentiments.</l>
            <note id="C">Trois vers rayés.</note>
            <l id="151">Vous n'avez nul besoin du secours des serments.</l>
            <l id="152">Un si parfait amour nous unit l'un à l'autre</l>
            <l id="153">Que les soins de mon coeur valent ceux du vôtre.</l>
            <l id="154">Quand nous offrons nos coeurs, nous voudrions, tous deux,</l>
            <l id="155">Pouvoir offrir encore cent trônes avec eux.</l>
            <l id="156">Seigneur de votre amour, je suis trop satisfait.</l>
          </sp>
          <sp who="TACHMAS">
            <speaker>TACHMAS.</speaker>
            <l id="157">Ah pour rendre ma joie encore plus parfaite,</l>
            <l id="158">Madame en ce moment, que ne puis-je à vos yeux,</l>
            <l id="159">Faire paraître au moins la grandeur de mes feux,</l>
            <l id="160">Que ne puis-je montrer l'excès de ma tendresse ?</l>
            <l id="161">Quel déplaisir pour moi ! Car enfin, ma princesse,</l>
            <l id="162">Tout ce que mille amants ont, jusqu'à ce jour,</l>
            <l id="163">Ressenti de tendresse, et d'estime, et d'amour,</l>
            <l id="164">Tout ce qu'on dépeint, et de zèle et de flamme,</l>
            <l id="165">N'est qu'un faible crayon de ce que sent mon âme.</l>
            <l id="166">Je le jure madame, et vous le savez bien :</l>
            <l id="167">Un coeur ne fut jamais si touché que le mien.</l>
            <l id="168">Et cependant, hélas, voyez mon infortune :</l>
            <l id="169">Je n'ai pour l'exprimer qu'une plainte commune</l>
            <l id="170">Dont mille autres, soumis à l'amoureuse loi,</l>
            <l id="171">Pour expliquer leurs feux, ont usé comme moi.</l>
          </sp>
          <sp who="NÉGARE">
            <speaker>NÉGARE.</speaker>
            <l id="172">Ne vous fatiguez plus d'un chagrin inutile.</l>
            <l id="173">Je sais, pour le détruire, une voie facile.</l>
            <l id="174">Tout ce que vous sentez et de fort et de doux,</l>
            <l id="175">Vos craintes, vos transports, je me les dis pour vous,</l>
            <l id="176">Je me les peins moi-même, et mon âme charmée</l>
            <l id="177">Connaît, par ce portrait, combien je suis aimée.</l>
            <l id="178">Rassurez votre coeur, car le trouble du mien</l>
            <l id="179">Seigneur, m'apprend assez quel doit être le sien.</l>
            <l id="180">Mais quelqu'un entre ici. C'est Lycan qui s'avance.</l>
            <l id="181">Vous n'avez pas, seigneur, besoin de ma présence.</l>
            <l id="182">Je sors, puisse le ciel vous donner les moyens</l>
            <l id="183">De contenter bientôt vos désirs et les miens.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Tachmas, Lycan, Osman.</head>
          <sp who="TACHMAS">
            <speaker>TACHMAS.</speaker>
            <l id="184">Venez mon cher Lycan, vous m'êtes nécessaire.</l>
            <l id="185">Je vais vous conter une importante affaire.</l>
          </sp>
          <sp who="LYCAN">
            <speaker>LYCAN.</speaker>
            <l id="186">Eh, que puis-je, Seigneur, pour le prince Tachmas ?</l>
            <l id="187">Faut-il, pour vous servir, mon épée, mon bras,</l>
            <l id="188">Ma vie ? Commandez et pour votre service,</l>
            <l id="189" syll="2" part="i">J'aurai...</l>
          </sp>
          <sp who="TACHMAS">
            <speaker>TACHMAS.</speaker>
            <l id="190">Je ne veux point de sanglant sacrifice.</l>
            <l id="191">Je suis aimé du peuple et j'ose me flatter</l>
            <l id="192">Que je n'ai, dans la cour, personne à redouter.</l>
          </sp>
          <sp who="LYCAN">
            <speaker>LYCAN.</speaker>
            <l id="193">Et pour vos intérêts que faudra-t-il donc faire ?</l>
            <l id="194" syll="6" part="i">Je suis tout prêt, Seigneur...</l>
          </sp>
          <sp who="TACHMAS">
            <speaker>TACHMAS.</speaker>
            <l id="194" syll="6" part="f">Parlez au Roi, mon frère.</l>
            <l id="195" syll="6" part="i">Je sais qu'il vous écoute.</l>
          </sp>
          <sp who="LYCAN">
            <speaker>LYCAN.</speaker>
            <l id="195" syll="6" part="f">Ah ! près de lui, Seigneur,</l>
            <l id="196">Vous n'avez pas besoin d'aucun médiateur</l>
            <l id="197">Et tout ce que je puis sur l'esprit de mon maître,</l>
            <l id="198">Ce ne sera rien, si vous voulez paraître.</l>
            <l id="199">Soliman, à vos voeux, voudra tout accorder.</l>
          </sp>
          <sp who="TACHMAS">
            <speaker>TACHMAS.</speaker>
            <l id="200">Quand vous saurez, Lycan, ce qu'il faut demander,</l>
            <l id="201">Ce que je veux du Roi, vous louerez ma prudence.</l>
            <l id="202">Je vous fais, de mon coeur, entière confidence.</l>
            <l id="203">J'aime, Lycan. Jamais dans un coeur amoureux,</l>
            <l id="204">Le plus ardent amour n'alluma plus de feux.</l>
            <l id="205">Ne vous étonnez point de cette ardeur sincère.</l>
            <l id="206">Je le fais sans rougir et j'ai droit de le faire :</l>
            <l id="207">J'ai tant fait pour l'honneur, Lycan, jusqu'à ce jour,</l>
            <l id="208">Que je puis bien donner quelque temps à l'amour</l>
            <l id="209">Et mon choix est si noble, et ma flamme si belle,</l>
            <l id="210">Que mes plus grands exploits sont moins glorieux qu'elle.</l>
            <l id="211">Outre que, dans mon coeur, malgré tout son pouvoir,</l>
            <l id="212">L'amour sera toujours soumis à mon devoir.</l>
          </sp>
          <sp who="LYCAN">
            <speaker>LYCAN.</speaker>
            <l id="213">Quelle est la beauté dont l'aimable victoire,</l>
            <l id="214">De ce triomphe illustre, a mérité la gloire ?</l>
            <l id="215">Quelle est celle, Seigneur, dont les appas</l>
            <l id="216">Ont éprouvé votre coeur et captivé Tachmas ?</l>
            <l id="217">Quelle, de vos bontés, aurait osé prétendre ?</l>
          </sp>
          <sp who="TACHMAS">
            <speaker>TACHMAS.</speaker>
            <l id="218">Ah, ce secret n'est pas difficile à comprendre,</l>
            <l id="219">Lycan. Je me rendis dès la première fois,</l>
            <l id="220">Et ne balançais pas si longtemps sur le choix.</l>
            <l id="221">La princesse Négare est l'objet de ma flamme.</l>
          </sp>
          <sp who="LYCAN">
            <speaker>LYCAN.</speaker>
            <l id="222">Elle est digne, Seigneur, d'assujettir votre âme.</l>
          </sp>
          <sp who="TACHMAS">
            <speaker>TACHMAS.</speaker>
            <l id="223">Trop injuste Lycan ! Avec quelle froideur,</l>
            <l id="224">Vous louez la beauté qui règne dans mon coeur.</l>
            <l id="225">D'un éloge si froid, ma tendresse s'irrite.</l>
            <l id="226">Ah ! quand pour la louer autant qu'elle mérite,</l>
            <l id="227">Votre bouche emploierait des mots les plus pressants,</l>
            <l id="228">A lui rendre justice, ils seraient impuissants.</l>
            <l id="229">Ah ! que j'éprouvais bien la force de ses charmes.</l>
            <l id="230">Depuis six ans entiers, nourris dans les alarmes,</l>
            <l id="231">Je venais triomphant, par mille exploits heureux,</l>
            <l id="232">La seule gloire alors occupait tous mes voeux.</l>
            <l id="233">Comblé de tant de succès, du gain de six batailles.</l>
            <note id="C">Un ou plusieurs feuillets manquants ?</note>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4">
          <head>[SCÈNE IV.]</head>
          <sp stage="alone" who="LYCAN">
            <speaker>LYCAN, seul.</speaker>
            <note id="C">Début d'une nouvelle scène.</note>
            <l id="234">Il se trompe s'il croit cette injure effacée,</l>
            <l id="235">Dans mon coeur, la mémoire en est trop bien tracée</l>
            <l id="236">Et mon ressentiment ne saurait négliger</l>
            <l id="237">Le moyen que le ciel m'offre pour me venger.</l>
            <l id="238">Perdant un ennemi, dont le hardi courage,</l>
            <l id="239">A mes prétentions, peut donner quelque ombrage.</l>
            <l id="240">Je me revois en butte à ses honteux dédains,</l>
            <l id="241">Toujours fier, et toujours jaloux de mes desseins,</l>
            <l id="242">Il a trop soutenu les droits de sa naissance.</l>
            <l id="243">Son mérite à la cour braverait ma puissance.</l>
            <l id="244">Qu'il périsse ! Mais quoi je médite.</l>
            <l id="245">Dans le temps qu'il me fait l'arbitre de son sort</l>
            <l id="246">Dans le même moment que ce prince crédule</l>
            <l id="247">Veut devoir à mes soins son repos, quel scrupule</l>
            <l id="248">Vient si mal à propos traverser un dessein</l>
            <l id="249">Que depuis si longtemps j'ai formé dans mon sein ?</l>
            <l id="250">Un grand coeur n'est jamais épouvanté d'un crime.</l>
            <l id="251">Pour s'avancer en cour, tout devient légitime.</l>
            <l id="252">Tachmas seul aujourd'hui s'oppose à ma grandeur,</l>
            <l id="253">Il sentira les traits de ma juste fureur.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 type="act" n="2">
        <head>ACTE II</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Soliman, Lycan, Tachmas, suite.</head>
          <sp who="SOLIMAN">
            <speaker>SOLIMAN.</speaker>
            <l id="254">Tachmas aime Négare et songe à lui-même.</l>
            <l id="255">Ce jeune conquérant borna sa destinée,</l>
            <l id="256">Lui qui a vu toujours dans l'horreur des charniers,</l>
            <l id="257">Cherche dans les périls, de superbes lauriers,</l>
            <l id="258">Dont quelquefois de la guerre aimait les charmes,</l>
            <l id="259">Éprouve de l'amour les flatteuses alarmes.</l>
            <l id="260">Je l'avouerai, Lycan, ce retour me surprend.</l>
          </sp>
          <sp who="LYCAN">
            <speaker>LYCAN.</speaker>
            <l id="261">Oui, sans doute, Seigneur, ce changement est grand,</l>
            <l id="262">Mais l'extrême beauté de la jeune Négare</l>
            <l id="263">Peut sans peine adoucir l'âme la plus barbare,</l>
            <l id="264">Et, quand elle veut plaire et s'emparer d'un coeur,</l>
            <l id="265">De son abord charmant, la flatteuse douceur,</l>
            <l id="266">De son regard perçant, l'impérieuse amorce,</l>
            <l id="267">Dans le sein le plus froid, vont l'enlever de force.</l>
            <l id="268">Enfin, tout ce qu'on voit de princes en ces lieux,</l>
            <l id="269">Seigneur, ont éprouvé le pouvoir de ses yeux.</l>
            <l id="270">Et vous seul, sans recours, refusez de lui rendre</l>
            <l id="271">Un tribut que, de vous, elle aurait lieu d'attendre.</l>
            <l id="272">Vous que le moindre mot, vous dont le premier pas</l>
            <l id="273">Auraient rendu, Seigneur, maître de tant d'appas.</l>
          </sp>
          <sp who="SOLIMAN">
            <speaker>SOLIMAN.</speaker>
            <l id="274">Occupé jusqu'ici de l'amour de Lijare,</l>
            <l id="275">À peine avais-je encore examiné Négare.</l>
            <l id="276">Mais, libre depuis peu, de ce joug odieux,</l>
            <l id="277">J'ai pris trop de plaisir à regarder ses yeux.</l>
            <l id="278">Ils m'ont donné, Lycan, une nouvelle atteinte.</l>
            <l id="279">Mais, pour ne pas porter Tachmas à quelque plainte,</l>
            <l id="280">Pour ne pas affliger un frère généreux,</l>
            <l id="281">Avant qu'ils soient plus forts, j'étouffais mes feux.</l>
          </sp>
          <sp who="LYCAN">
            <speaker>LYCAN.</speaker>
            <l id="282">Qu'importe que Tachmas ou se fâche ou se plaigne ?</l>
            <l id="283">Et faut-il que, pour lui, Soliman se contraigne ?</l>
            <l id="284">Pourquoi vous affliger de l'injuste douleur</l>
            <l id="285">Dont cet effet cruel troublera votre coeur ?</l>
            <l id="286">Abandonnez-vous ainsi, sans quelque jalousie,</l>
            <l id="287">La plus rare beauté qu'on ait vue dans l'Asie ?</l>
            <l id="288">Sans songer à Tachmas, contentez vos souhaits.</l>
          </sp>
          <sp who="SOLIMAN">
            <speaker>SOLIMAN.</speaker>
            <l id="289">Mais le moyen de voir mes désirs satisfaits ?</l>
            <l id="290">Négare dès longtemps, par mon frère charmée,</l>
            <l id="291">De mes premiers discours sera toute alarmée,</l>
            <l id="292">Me haïra sans doute et verra mon ardeur</l>
            <l id="293">Comme un cruel obstacle au repos de son coeur.</l>
            <l id="294">Je la verrai tremblante, et bien loin de lui plaire</l>
            <l id="295">Pour fruit de mon amour, j'obtiendrai sa colère.</l>
            <l id="296">Non, non, faisons seulement naître de ces attraits.</l>
          </sp>
          <sp who="LYCAN">
            <speaker>LYCAN.</speaker>
            <l id="297">De Négare, je sais les sentiments secrets.</l>
            <l id="298">Cette princesse est fière, et son coeur hautain,</l>
            <l id="299">Seigneur, soupire après la grandeur souveraine.</l>
            <l id="300">Vous croyez que Tachmas a su gagner son coeur,</l>
            <l id="301">Mais elle n'aime en lui que la seule grandeur,</l>
            <l id="302" syll="6" part="i">Et si vous paraissez...</l>
          </sp>
          <sp who="SOLIMAN">
            <speaker>SOLIMAN.</speaker>
            <l id="302" syll="6" part="f">Eh, que pourrais-je faire ?</l>
            <l id="303">Comment gagner Négare et que dire à mon frère ?</l>
          </sp>
          <sp who="LYCAN">
            <speaker>LYCAN.</speaker>
            <l id="304">De tant d'égards, Seigneur, vous n'avez pas besoin.</l>
            <l id="305">Je m'en charge pour vous et laissez-moi ce soin.</l>
            <l id="306">Quand Négare saura que vous brûlez pour elle,</l>
            <l id="307">Doutez-vous de sa part, d'une ardeur mutuelle ?</l>
            <l id="308">N'en doutez point, Seigneur, sans soupirer longtemps,</l>
            <l id="309">Vous verrez tous vos voeux et vos désirs contents.</l>
            <l id="310">Un monarque, en aimant, suit une heureuse route,</l>
            <l id="311">La plus fière beauté, dès le premier jour, l'écoute</l>
            <l id="312">Et ce qu'un autre amant ne peut que demander,</l>
            <l id="313">Un monarque absolu semble le commander.</l>
            <l id="314">Vous direz à Tachmas qu'une illustre couronne</l>
            <l id="315">Doit relever en lui l'éclat de sa personne,</l>
            <l id="316">Que sa haute naissance et ses fameux exploits</l>
            <l id="317">Ont acquis, à ses voeux, les filles de vingt rois.</l>
            <l id="318">Mais pour rompre le cours de leur intelligence,</l>
            <l id="319">Le plus sûr des moyens est une longue absence.</l>
            <l id="320">Attendant que Tachmas puisse quitter ces lieux,</l>
            <l id="321">Appelé par les soins d'un emploi glorieux,</l>
            <l id="322">Défendez-lui, Seigneur, de plus voir la princesse.</l>
            <l id="323">J'appuierai vos projets de toute mon adresse,</l>
            <l id="324">Et vous verrez bientôt, par mes soins assidus,</l>
            <l id="325">Votre flamme contente et leurs soupirs perdus.</l>
          </sp>
          <sp who="SOLIMAN">
            <speaker>SOLIMAN.</speaker>
            <l id="326">[...] C'en est fait.</l>
            <l id="327">Que ne demanderai-je point, cher Lycan, à ton zèle ?</l>
            <l id="328">De tous mes courtisans, tu m'es le plus fidèle.</l>
            <l id="329">Va dire à Tachmas qu'il faut, par de nouveaux combats,</l>
            <l id="330">De ce superbe sultan trop fier, alarmer les Etats.</l>
            <l id="331">Dis-lui que je destine, à son lit, une reine tartare,</l>
            <l id="332">Mais, surtout, apprends-lui mon amour pour Négare.</l>
            <l id="333">Dis-lui que je l'adore, apprends-lui mes projets,</l>
            <l id="334">Défends-lui de ma part de la revoir jamais.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Soliman, Ismaël.</head>
          <sp who="SOLIMAN">
            <speaker>SOLIMAN.</speaker>
            <l id="335">Ismaël, que dis-tu de ma flamme nouvelle ?</l>
          </sp>
          <sp who="ISMAËL">
            <speaker>ISMAËL.</speaker>
            <l id="336">Que dirai-je, Seigneur ? Elle est noble et elle est belle.</l>
            <l id="337">Votre choix est si beau qu'il doit être loué</l>
            <l id="338">Et par les plus grands coeurs, pourrait être avoué.</l>
            <l id="339">Mais, Seigneur, voulez-vous désespérer un frère,</l>
            <l id="340">Si cher à tout l'Etat, si digne de vous plaire,</l>
            <l id="341">Un frère qui, toujours fut si soumis à vos lois,</l>
            <l id="342">Demande votre avis pour approuver son choix,</l>
            <l id="343">Un frère dont le bras heureux, vaillant, fidèle,</l>
            <l id="344">Apporte à votre règne une gloire éternelle,</l>
            <l id="345">Par qui tant d'ennemis, ou vaincus ou lassés,</l>
            <l id="346">Sont venus en tremblant, vous demander la paix.</l>
            <l id="347">Pour fruit de ses travaux, il veut une maîtresse.</l>
            <l id="348">Votre amour cependant l'arrache à sa tendresse.</l>
            <l id="349">Ah, Seigneur, si j'osais vous dire en peu de mots...</l>
          </sp>
          <sp who="SOLIMAN">
            <speaker>SOLIMAN.</speaker>
            <l id="350">Mais dois-je, de mon coeur, ruiner le repos,</l>
            <l id="351">Et bravant les assauts de ma nouvelle flamme,</l>
            <l id="352">Dont la brûlante ardeur fait soupirer mon âme,</l>
            <l id="353">Dois-je me condamner à d'éternels tourments ?</l>
          </sp>
          <sp who="ISMAËL">
            <speaker>ISMAËL.</speaker>
            <l id="354">Ah, c'était là, Seigneur, vos premiers sentiments.</l>
            <l id="355">Si l'injuste Lycan, par sa funeste adresse,</l>
            <l id="356">De votre coeur blessé, sut flatter la faiblesse.</l>
            <l id="357">Voyez, pour vous Seigneur, quel triomphe en ce jour,</l>
            <l id="358">D'étouffer en naissant un si fatal amour.</l>
            <l id="359">Ce triomphe vaudra la plus belle victoire.</l>
            <l id="360">Songez, Seigneur, songez quel plaisir, quelle gloire</l>
            <l id="361">De pouvoir dire, après cet effort éclatant,</l>
            <l id="362">J'ai vaincu ma faiblesse et mon frère est content.</l>
          </sp>
          <sp who="SOLIMAN">
            <speaker>SOLIMAN.</speaker>
            <l id="363">Qu'un si pressant discours vient d'ébranler mon âme.</l>
            <l id="364">C'en est fait, Ismaël, j'étoufferai ma flamme.</l>
            <l id="365">Mon coeur fier s'effarouche et semble y résister.</l>
            <l id="366">N'importe, ma tête saura tout lui quitter.</l>
            <l id="367">Elle assure à mon nom une gloire immortelle.</l>
            <l id="368">Mais quelqu'un entre. Ah, c'est Négare. Qu'elle est belle,</l>
            <l id="369">Je me rends, Ismaël, à ses divins appas,</l>
            <l id="370">Et j'oublie, à ses yeux, et la gloire et Tachmas.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Soliman, Négare, Phénice, Ismaël.</head>
          <sp stage="toward" who="SOLIMAN">
            <speaker>SOLIMAN, à Négare qui s'en va.</speaker>
            <l id="371">Où fuyez-vous, madame, ah, demeurez de grâce !</l>
            <l id="372">Est-ce pour m'éviter que vous quittez la place ?</l>
            <l id="373">M'enlevez-vous le lieu d'admirer vos beaux yeux,</l>
            <l id="374">Madame, et vous serais-je, hélas, à ce point odieux</l>
            <l id="375">Que, pour ne point me voir vous ayez pris la fuite ?</l>
            <l id="376">Quelle raison enfin contre moi vous irrite ?</l>
          </sp>
          <sp who="NÉGARE">
            <speaker>NÉGARE.</speaker>
            <l id="377">Seigneur c'est le respect dont j'ai suivi cette loi.</l>
            <l id="378">Je sais ce que je dois à mon maître, à mon roi</l>
            <l id="379">Pour ne pas vous troubler, Seigneur, je me retire.</l>
          </sp>
          <sp who="SOLIMAN">
            <speaker>SOLIMAN.</speaker>
            <l id="380">Vous me troublez, Madame. Hélas, qu'osez-vous dire ?</l>
            <l id="381">Vous de qui la présence et le si noble entretien</l>
            <l id="382">Seront toujours ma joie, et ma gloire, et mon bien,</l>
            <l id="383">Vous, hélas ! Car enfin, je ne veux plus vous taire</l>
            <l id="384">Un amour dont ma bouche avait fait un mystère.</l>
            <l id="385">De feux trop violents, mon coeur se sent brûler</l>
            <l id="386">Pour pouvoir plus longtemps, vous les dissimuler.</l>
            <l id="387">Et quand d'un coup mortel, je sens mon âme atteinte</l>
            <l id="388">Il doit m'être permis de pousser quelque plainte.</l>
            <l id="389">Je ne vous dirai point que, dès le premier jour,</l>
            <l id="390">Mon amour égala le plus ardent amour.</l>
            <l id="391">Vous ne savez que trop, adorable princesse,</l>
            <l id="392">Que vous m'inspirez point de commune tendresse</l>
            <l id="393">Et que les traits perçants qui naissent de vos yeux,</l>
            <l id="394">Portent des coups mortels ou la mort en tous lieux.</l>
            <l id="395">Je l'ai bien essayé d'étouffer, cette flamme naissante,</l>
            <l id="396">Mais malgré ma raison, malgré tous mes efforts,</l>
            <l id="397">Vos yeux et mon amour ont été les plus forts.</l>
            <l id="398">Enfin, madame, enfin, tout ce qu'on peut attendre</l>
            <l id="399">De l'amour le plus fort, de l'amour le plus tendre,</l>
            <l id="400">Peut-être, pour Tachmas votre âme prévenue,</l>
            <l id="401">De ce que je vous dis ne sera point émue.</l>
            <l id="402">Je le sens : le chagrin, l'espoir et la douleur,</l>
            <l id="403">La rage, tour à tour, s'emparent de mon coeur.</l>
            <note type="C">1 même ne sera pire qu'à peine,</note>
            <note type="C">1 Mots manquants.</note>
            <l id="404">Madame et vous voyez que ma perte est certaine</l>
            <l id="405">Si vous n'avez pitié des maux que j'ai soufferts,</l>
            <l id="406">Si vous n'adoucissez la rigueur de mes fers</l>
            <l id="407">Peut-être votre coeur, trop troublé de mes feux,</l>
            <l id="408">Dédaignera, Madame, et mes soins et mes voeux.</l>
            <l id="409">Qu'en dois-je croire hélas ! Qu'une crainte cruelle</l>
            <l id="410">M'afflige en ce moment d'une douleur mortelle.</l>
            <l id="411">À mes pressants discours, vous ne répondez rien ?</l>
          </sp>
          <sp who="NÉGARE">
            <speaker>NÉGARE.</speaker>
            <l id="412">Mon trouble malgré moi vous répond assez bien,</l>
            <l id="413">Seigneur, et vous saurez que l'amour... Je m'égare ?</l>
            <l id="414" syll="6" part="i">Tous mes sens étonnés...</l>
          </sp>
          <sp who="SOLIMAN">
            <speaker>SOLIMAN.</speaker>
            <l id="414" syll="6" part="f">Ah divine Négare !</l>
            <l id="415">Expliquez-vous de grâce et ne me cachez plus</l>
            <l id="416">Ce trouble violent, ces mouvements confus,</l>
            <l id="417">Apprenez-moi enfin le sort de l'amour le plus tendre</l>
            <l id="418" syll="3" part="i">Que jamais...</l>
          </sp>
          <sp who="NÉGARE">
            <speaker>NÉGARE.</speaker>
            <l id="418" syll="9" part="f">Est-il bien besoin de vous l'apprendre</l>
            <l id="419">Seigneur et votre coeur ne connaît-il pas bien</l>
            <l id="420">Le secret ascendant qu'il a pris sur le mien ?</l>
            <l id="421">Si l'offre de vos voeux ne m'avait point flattée,</l>
            <l id="422">L'aurais-je avec plaisir si longtemps écoutée ?</l>
            <l id="423">Et le trouble soudain qui paraît dans mes yeux,</l>
            <l id="424">En faveur d'un amant peut-il s'expliquer mieux ?</l>
            <l id="425">Mais que dis-je ? Où m'emporte une aveugle tendresse ?</l>
            <l id="426">Oh je rougis, Seigneur, d'avoir tant de faiblesse !</l>
            <l id="427">À peine ai-je entendu le bruit de vos soupirs,</l>
            <l id="428">À peine m'avez-vous expliqué vos désirs,</l>
            <l id="429">Que d'un amour trop prompt la faveur indiscrète,</l>
            <l id="430">Me fait honteusement avouer ma défaite,</l>
            <l id="431">Sans qu'aucun grand effort n'ait prouvé votre foi</l>
            <l id="432">Sans savoir, en effet, si vous brûlez pour moi.</l>
            <l id="433">Sais-je si vos discours partent d'un coeur sincère</l>
            <l id="434" syll="3" part="i">Si vos soins...</l>
          </sp>
          <sp who="SOLIMAN">
            <speaker>SOLIMAN.</speaker>
            <l id="434" syll="9" part="f">Juste ciel, croyez-vous le contraire,</l>
            <l id="435">Madame, et Soliman est-il si malheureux</l>
            <l id="436">Que vous doutiez encor de l'ardeur de ses feux ?</l>
            <l id="437">Ah pour vous rassurer, quelque grand sacrifice</l>
            <l id="438">Que mon coeur alarmé ! Mais rendez-vous justice</l>
            <l id="439">Madame, examinez vos célestes appas</l>
            <l id="440">Et quand vous l'aurez fait, vous n'en douterez pas.</l>
            <l id="441">Moi-même, je m'étonne, et je ne puis comprendre</l>
            <l id="442">Comment, de vos attraits, un coeur peut se défendre</l>
            <l id="443">Et je veux mal au mien d'avoir, jusqu'à ce jour,</l>
            <l id="444">A d'indignes beautés, donné tout mon amour.</l>
            <l id="445">Oui c'est pour moi, Madame, une douleur mortelle.</l>
          </sp>
          <sp who="NÉGARE">
            <speaker>NÉGARE.</speaker>
            <l id="446">Mais croirai-je, seigneur, que vous serez fidèle ?</l>
            <l id="447">Vous dont l'âme légère a, malgré vos serments,</l>
            <l id="448">Brisé les doux liens de tant d'engagements.</l>
            <l id="449">Puis-je voir, sans trembler, Lijare abandonnée</l>
            <l id="450">À d'éternels regrets, aux plaintes condamnée ?</l>
            <l id="451">Et dois-je me flatter que vous avez pour moi</l>
            <l id="452" syll="3" part="i">Un amour...</l>
          </sp>
          <sp who="SOLIMAN">
            <speaker>SOLIMAN.</speaker>
            <l id="452" syll="9" part="f">Que faut-il pour vous prouver ma foi ?</l>
            <l id="453">Faut-il mettre à vos pieds l'empire et la couronne ?</l>
            <l id="454">Madame, avec mon coeur je vous les abandonne.</l>
            <l id="455">Et le sceptre aujourd'hui me semblerait moins doux</l>
            <l id="456">Si je n'espérais pas de régner avec vous.</l>
            <l id="457">Ne la dédaignez point cette offrande sincère</l>
            <l id="458">Que d'un trône aussi beau, l'amour vient de vous faire</l>
            <l id="459">Et par un noeud sacré vous joignant avec moi,</l>
            <l id="460">Assurons-nous, madame, une immortelle foi.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
