<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre001646" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Dans Brelans de Prologues</title>
                <title type="sub">Clermont Ferrand</title>
                <author>
      <persName>
        <forename>Louis</forename>
        <surname>Chalmeton</surname>
      </persName><!--Wikidata label: Louis Chalmeton-->
      <idno type="wikidata">Q3261456</idno>
      <idno type="isni">0000000378766682</idno>
    </author><!--Louis CHALMETON (1813-1879)-->
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/CHALMETON_CLERMONTFERRAND.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/CHALMETON_CLERMONTFERRAND.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k56233051</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="le-recitant" sex="MALE">
                        <persName>Le Récitant</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Prologue</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1878">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="sub">CLERMONT FERRAND</titlePart>
			<titlePart type="main">dans BRELANS DE PROLOGUES</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1878">1878</docDate>
		<docAuthor>de LOUIS CHALMETON, OFFICIER D'ACADÉMIE, DE LA SOCIÉTÉ DES GENS DE LETTRES, DES ACADÉMIES DE CLERMONT ET DU GARD.</docAuthor>
		<!--<docImprint>-->
            <docImprint>CLERMONT-FERRAND, DUCROS-PARIS, LIBRAIRE, Mlle J. COLLY, SUCCESSEUR, rue Saint-Genès, n°5</docImprint>
            <docImprint>CLERMONT, Typ. A. VIGOT. rue de la Treille, 14.</docImprint><!--</docImprint>-->		
		<div type="préface">
                <opener>
                    <salute>AUX LECTEURS</salute>
                </opener>
			<head>Carissimi !</head>
			<l>Des vers toujours ; des vers encore !</l>
			<l>- À soixante-cinq ans passés ? - Et pourquoi pas ?</l>
			<l>La pêche a, pour certains, de... sérieux appas ;</l>
			<l>Un fusil sur l'épaule, on devance l'aurore ;</l>
			<l>L'écarté, le cheval, plaisent à tel ou tel !...</l>
			<l>.... Je ne chercherai pas à profaner l'autel</l>
			<l>De la divinité que chacun s'est choisie ;</l>
			<l>Mais laissez-moi, du moins, ma sainte poésie !</l>
			<l>Ne trouvez pas mauvais qu'à soixante-cinq ans,</l>
			<l>Hélas ! (honni soit qui de cet âge mal pense) !</l>
			<l>Ma vieille Muse et moi, soyons de connivence</l>
			<l>Pour vous rimer des vers, qu'à notre joie immense,</l>
			<l>Nous venons vous offrir, ô lecteurs bienveillants !</l>
			<p>Les trois petits poèmes qui suivent ont été écrits, l'un, en vue de la reprise du Casino de Royat, l'autre, à propos de l'installation du Théâtre de la Bourboule ; le troisième, à l'occasion de la réouverture du Théâtre de Clermont.</p>
			<p>Le premier est illustré du nom de la femme charmante qui symbolise Royat !</p>
			<p>Nous devons, en outre, les splendeurs de notre Station Thermale à M. Samie, son Directeur, dont la triple qualité d'administrateur habile, d'artiste éminent et d'exquis homme du monde, a mis les choses de cet Eldorado sur un pied tel, que les progrès accomplis ne peuvent qu'y être maintenus dans une voie toujours ascendante.</p>
			<p>À lui, merci au nom de tous !</p>
			<p>Nous profitons de la publicité donnée à ces lignes pour ajouter à Ce remerciement collectif l'expression de tous nos meilleurs sentiments personnels d'affection et d'estime.</p>
			<p>M. Alexandre Dumas, de l'Académie française, a été l'un des bienveillants auditeurs de notre Prologue Un Théâtre à la Bourboule ; nous avons l'honneur de le lui dédier en reconnaissance de l'excellent accueil qu'il a bien voulu lui faire.</p>
			<p>M. Alfred Estival, enfin, est le nouveau Directeur de notre Théâtre ;</p>
			<p>Confident de ses projets, nous connaissons tout ce qu'il prépare d'intelligentes réformes et de littéraires innovations ; grâce à lui, notre scène conquerra certainement bientôt un rang distingué en province.</p>
			<p>Le Théâtre et le Livre va, donc naturellement à M. Estival, qui voudra bien trouver à ce souvenir, le témoignage de nos cordialités les plus sincères.</p>
			<p>Royat - La Bourboule - Clermont. Bien chère trilogie que résume l'Auvergne, sous le patronage de laquelle nous mettons pieusement nos pauvres vers.</p>
			<signed>L. C.</signed>
		</div>
		<castList>
                <head>ACTEUR.</head>
			<castItem>
                    <role corresp="#le-recitant">LE RÉCITANT</role>.</castItem>
	</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Clermont-Ferrand" country="France" periode="XIXème" gps="45.777222, 3.087025"/>-->
</front>
<body>
<div type="acte" n="1">
                <head>CLERMONT-FERRAND</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>LE THEATRE ET LE LIVRE.</head>
<stage type="dedicace">À Alfred ESTIVAL</stage>
<stage type="thanks">Très cordial souvenir.</stage>
<stage type="date">29 Septembre 1878.</stage>
<stage type="explicit">Ouverture de la Saison d'Hiver.</stage>
<sp who="#le-recitant">
                        <speaker/>
                        <l n="1" part="I">Mesdames et Messieurs !</l>
                        <l n="1" part="F">Une troupe nouvelle,</l>
                        <l n="2">Un nouveau directeur ne pouvaient dignement</l>
                        <l n="3">Se présentera vois, sans, préalablement,</l>
                        <l n="4">Vous avoir exposé, tant pour lui que pour elle,</l>
                        <l n="5">En vers (aux choses d'art, la rime convient mieux !)</l>
                        <l n="6">Quels sont, pour l'avenir, leurs projets sérieux !</l>
                        <l n="7">Un prologue, en un mot, m'a paru nécessaire.</l>
                        <l n="8">Un prologue ? non pas en pareille matière,</l>
                        <l n="9">Le boniment banal que vous connaissez tous,</l>
                        <l n="10">Le cliché suranné, la phrase toute faite,</l>
                        <l n="11">Le triste imbroglio que l'orateur complète</l>
                        <l n="12">Par le bruit du tambour, le son de la trompette...</l>
                        <l n="13">... Non ! Nous voulons, messieurs, être digne de vous</l>
                        <l n="14">Et sérieusement parler, car le théâtre,</l>
                        <l n="15">A pour vous, je le sais, la noble mission</l>
                        <l n="16">De donner, aux esprits, de l'élévation</l>
                        <l n="17">Et c'est le bon combat que l'on y vient combattre !</l>
                        <l n="18">Il est le porte-voix qui propage le beau,</l>
                        <l n="19">De la vérité sainte, il tient le clair flambeau,</l>
                        <l n="20">Le mensonge et le laid, doivent y trouver l'ombre !...</l>
                        <l n="21">... Certes, la passion a plus d'un côté sombre ;</l>
                        <l n="22">Elle est, mal définie, un mauvais conducteur ;</l>
                        <l n="23">Mais le théâtre est là pour la mettre en lumière,</l>
                        <l n="24">En signaler l'excès et rendre salutaire</l>
                        <l n="25">Ce tout puissant levier, dans ce qu'il a d'austère,</l>
                        <l n="26" part="I">De sublime et de grand !</l>
                        <l n="26" part="F">Oui, pour notre bonheur,</l>
                        <l n="27">Cette conviction est la votre, et nous sommes,</l>
                        <l n="28">Quant à nous, imprégnés du même sentiment ;</l>
                        <l n="29">Le théâtre, pour nous, est un enseignement,</l>
                        <l n="30">Sous une forme ailée, il conseille les hommes ;</l>
                        <l n="31">C'est un éducateur sérieux qui sourit,</l>
                        <l n="32">Pour s'emparer du coeur, i] passe par l'esprit,</l>
                        <l n="33">Pour éclairer l'effet, il explique la cause ;</l>
                        <l n="34">Sa démonstration est rapide et s'impose ;</l>
                        <l n="35">Le théâtre est vivant ! il a, par l'action,</l>
                        <l n="36">Le mouvement et la couleur ; tout y respire ;</l>
                        <l n="37">Un geste, un froncement de sourcils, un sourire,</l>
                        <l n="38">Y sont vécus, c'est dans le fait qu'on peut y lire ;</l>
                        <l n="39">Il est du coeur humain l'irradiation !</l>
                        <l n="40">Tout incisifs que soient les traits que La Bruyère</l>
                        <l n="41">Lançait pour corriger les travers de son temps,</l>
                        <l n="42">A ce peintre immortel de portraits saisissants,</l>
                        <l n="43">Mais, seulement tracés, comparez donc Molière.</l>
                        <l n="44">L'un décrit, l'autre fait palpiter ses héros ;</l>
                        <l n="45">Le premier analyse et prouve par des mots,</l>
                        <l n="46">Le second prend à_bras_le_corps, son personnage,</l>
                        <l n="47">Le scalpe de la main, en fait plus qu'une image</l>
                        <l n="48">De l'homme dont il est aussi le créateur</l>
                        <l n="49">Et son oeuvre, relief ardent de son génie,</l>
                        <l n="50">Prend une forme, où la nature à l'art unie,</l>
                        <l n="51">En se dramatisant, réalise la vie,</l>
                        <l n="52">Ce mélange idéal de la tête et du coeur.</l>
                        <l n="53">Au théâtre, en effet, l'idée est condensée ;</l>
                        <l n="54">Le drame présenté dans un cadre restreint,</l>
                        <l n="55">S'empare du public, le fascine et l'étreint ;</l>
                        <l n="56">On y va droit au but que la foule empressée,</l>
                        <l n="57">Haletante, vient y chercher : l'émotion.</l>
                        <l n="58">Le conte, le roman ont la diversion</l>
                        <l n="59">Pour attrait ; le lecteur complaisamment s'arrête ;</l>
                        <l n="60">Hier, un prosateur, et demain, un poète,</l>
                        <l n="61">Rien ne le presse, mais le spectateur est, lui,</l>
                        <l n="62">Impatient d'aller au bout et de conclure:</l>
                        <l n="63">Ce qui doit l'émouvoir a l'exacte envergure</l>
                        <l n="64">Que l'immuable loi de l'action mesure,</l>
                        <l n="65">Et la conclusion, il la veut aujourd'hui.</l>
                        <l n="66">Certes, le livre est bon, la presse est lumineuse,</l>
                        <l n="67">Ses cubes_de_métal sont des engins sauveurs ;</l>
                        <l n="68">De ses casses de bois surgissent des splendeurs.</l>
                        <l n="69">Quand l'homme intervenant, sa main prodigieuse</l>
                        <l n="70">Imprègne d'idéal, le plomb mystérieux,</l>
                        <l n="71">Qui, transformé, devient un livre radieux,</l>
                        <l n="72">Cet émancipateur de la pensée humaine !</l>
                        <l n="73">Oui, le livre est puissant ! À l'âme qu'il entraîne</l>
                        <l n="74">Il conseille le bon, préconise le beau,</l>
                        <l n="75">Ouvre des horizons plus larges, fait connaître</l>
                        <l n="76">Que le juste et le vrai, sont souvent dans peut-être,</l>
                        <l n="77">Doute éclairant, auquel pour l'empêcher de naître.</l>
                        <l n="78">L'ombre fit tes honneurs de la main du bourreau !</l>
                        <l n="70">Oui, le livre est vainqueur! sous sa modeste forme,</l>
                        <l n="80">Il conquiert ! Cependant, rien ne fait pressentir</l>
                        <l n="81">Les immenses clartés dont il doit resplendir.</l>
                        <l n="82">C'est à l'état latent que sa force est énorme ;</l>
                        <l n="83">Car, lui tout éloquence et vie, il resterait</l>
                        <l n="84">Inerte, si jamais personne ne l'ouvrait ;</l>
                        <l n="85">Pour le tirer de son trop dangereux silence,</l>
                        <l n="86">Il faut avec amour, lui faire violence ;</l>
                        <l n="87">C'est en l'y contraignant qu'on obtient ses faveurs ;</l>
                        <l n="88">Donc, il est incomplet, son action féconde</l>
                        <l n="89">Sur l'esprit du publie n'est pas assez profonde ;</l>
                        <l n="90">Il ne s'adresse pas, hélas 1 à tout le monde,</l>
                        <l n="91">Dans la foule, combien compte-t-on de lecteurs ?</l>
                        <l n="92">Mais le théâtre, lui, de façon moins discrète,</l>
                        <l n="93">S'offre à tous, il suffit, en effet, de vouloir</l>
                        <l n="94">S'y rendre, et de payer sa place, et de s'asseoir !</l>
                        <l n="95">Le spectacle varie ; un jour c'est un poète</l>
                        <l n="96">Et son drame puissant ; demain un prosateur</l>
                        <l n="97">Et son intrigue exquise et son style enchanteur;</l>
                        <l n="98">La musique, plus tard, y déploiera ses ailes!</l>
                        <l n="99">A ces promesses là, quels seraient les rebelles?</l>
                        <l n="100">Trouverait-on quelqu'un assez indifférent</l>
                        <l n="101">Pour passer outre, alors qu'une affiche attrayante</l>
                        <l n="102">Est là, devant ses yeux? Son esprit qu'elle tente</l>
                        <l n="103">Pourrait il résister ? Non ! et l'heure est pressante;</l>
                        <l n="104">A la tentation, il répond en entrant !</l>
                        <l n="105">Il trouve des amis, cause avec eux, leur serre</l>
                        <l n="106">Affectueusement la main en attendant</l>
                        <l n="107">Que les trois coups frappés, le rideau se levant,</l>
                        <l n="108">La scène s'ouvre enfin ! Aux loges, au parterre</l>
                        <l n="109">Le silence se fait, chacun des spectateurs</l>
                        <l n="110">Attentif, et donnant la parole aux acteurs</l>
                        <l n="111">Dont le geste et la voix vont tenter des merveilles,</l>
                        <l n="112">N'a qu'à bien écouter des yeux et des oreilles;</l>
                        <l n="113">Immobile à sa place, il se laisse ravir</l>
                        <l n="114">Par l'opéra tantôt et tantôt par le drame ;</l>
                        <l n="115">La musique et le vers s'emparent de son âme !</l>
                        <l n="116">Il lit, mais dans un livre où chaque mot l'enflamme,</l>
                        <l n="117">Il voit de ses feuillets de grands éclairs surgir;</l>
                        <l n="118">Car ce livre n'est pas un intermédiaire,</l>
                        <l n="119">Un agent indirect d'intérêt pour l'esprit,</l>
                        <l n="120">Pour le coeur, contenant seulement un écrit;</l>
                        <l n="121">Non ! Non ! Mais l'action s'y développe entière,</l>
                        <l n="122">L'homme y vit et s'y meut en toute vérité;</l>
                        <l n="123">Tous les discours tenus sont la réalité;</l>
                        <l n="124">Il n'est pas le miroir, mais la face elle même ;</l>
                        <l n="125">Ce n'y sont pas des mots seulement que : Je t'aime !</l>
                        <l n="126">Et le poignard tiré l'est effectivement ;</l>
                        <l n="127">Ce n'est pas un portrait, ce n'est pas une image ;</l>
                        <l n="128">Non ! Mais du coeur humain une vivante page ;</l>
                        <l n="129">Pour l'auditoire ému, tout ce qui s'en dégage,</l>
                        <l n="130">A les mille rayons de l'éblouissement,</l>
                        <l n="131">Le théâtre est cela, donc vive le théâtre!</l>
                        <l n="132">Ce vivat, permettez que je le pousse aussi</l>
                        <l n="133">Avec conviction, et puisse-t-il ici</l>
                        <l n="134">Nous toujours attirer une foule idolâtre,</l>
                        <l n="135">Amante de la muse, ardente à lui prouver</l>
                        <l n="136">Qu'à ses pieds tous les soirs on pourra la trouver !...</l>
                        <l n="137">.... Mesdames et messieurs, telle est notre espérance</l>
                        <l n="138">Je vous en fais l'aveu ; mais pour forcer la chance</l>
                        <l n="139">A ne jamais trahir, il faut non seulement,</l>
                        <l n="140">Ne pas se contenter de dire : je m'engage,</l>
                        <l n="141">Avoir l'intention... (vous connaissez l'adage</l>
                        <l n="142">Confirmé si souvent) et ne donner qu'un gage</l>
                        <l n="143">Trop platonique, hélas ! de cet engagement !</l>
                        <l n="144">Non ! non ! Il faut prouver, bien tenir sa promesse ;</l>
                        <l n="145">Pour n'aboutir qu'à moins, ne pas avancer plus.</l>
                        <l n="146">Dans un programme vrai, pas de mots superflus ;</l>
                        <l n="147">En somme, avec respect, au public on l'adresse,</l>
                        <l n="148" part="I">Et ce public ... c'est vous !</l>
                        <l n="148" part="F">Je viens donc affirmer</l>
                        <l n="149">Que nous ferons tous nos efforts pour vous charmer</l>
                        <l n="150">Et mériter, de plus en plus, vos sympathies.</l>
                        <l n="151">Nous ne vous offrirons que des pièces choisies,</l>
                        <l n="152">Tant en prose qu'en vers ; pas une nouveauté</l>
                        <l n="153">Digne de vous, jouée à Paris, qui ne prenne</l>
                        <l n="154">Le chemin de Clermont, et que sur votre scène</l>
                        <l n="155">Nous ne représentions, malgré les frais qu'entraîne</l>
                        <l n="156">Pour la direction cette précocité.</l>
                        <l n="157">En supplément du drame et de la comédie,</l>
                        <l n="158">Après Victor_Hugo, Dumas, Émile_Augier,</l>
                        <l n="159">Nous jouerons... quelquefois (faut-il pas varier ?)</l>
                        <l n="160">Un genre que le goût actuel congédie,</l>
                        <l n="161">Ainsi qu'un serviteur dont il n'a plus besoin,</l>
                        <l n="162">Mais qui pourra vous plaire encor... de loin en loin.</l>
                        <l n="163">N'est-ce pas? J'ai nommé, Messieurs, le vaudeville,</l>
                        <l n="164">Celte production agréable et facile,</l>
                        <l n="165">Française s'il en fut ! N'a-t-elle pas un droit</l>
                        <l n="166">Certain à figurer sur nos projets d'affiches ?</l>
                        <l n="167">À tous les saints... connus ne faut-il pas des niches ?</l>
                        <l n="168">Pourquoi l'exclusion, puisque nous sommes riches ?</l>
                        <l n="169">Du beau, du grand d'abord, du léger en surcroît !</l>
                        <l n="170">A défaut d'opéra, nous aurons l'opérette,</l>
                        <l n="171">Offenbach et Lecocq, Messieurs, nous suffiront ;</l>
                        <l n="172">Il serait dangereux, en effet, à Clermont,</l>
                        <l n="173">(Et vous savez pourquoi, sans que je le répète !)</l>
                        <l n="174">De trop sacrifier à la musique ; mais,</l>
                        <l n="175">Quand le printemps sera venu, je vous promets</l>
                        <l n="176">D'ajouter une corde aux cordes de la lyre !</l>
                        <l n="177">De nos maîtres fameux, les oeuvres qu'on admire</l>
                        <l n="178">Auront, durant deux mois de soleil et de fleurs,</l>
                        <l n="179">A vous charmer encor par des flots d'harmonie.</l>
                        <l n="180">La fleur a de l'attrait, certes, point ne le nie ;</l>
                        <l n="181">Mais n'est-elle pas trop, aux chastes soeurs unie,</l>
                        <l n="182">Pour vouloir s'emparer de toutes vos faveurs ?...</l>
                        <l n="183" part="I">Deux mots encor !</l>
                        <l n="183" part="F">Veuillez agréer, je vous prie,</l>
                        <l n="184">L'assurance des soins, du zèle persistant</l>
                        <l n="185">Que toujours et toujours, en artiste exigeant,</l>
                        <l n="186">J'apporterai, Messieurs, pour que tout vous sourie,</l>
                        <l n="187">De votre directeur, puisse-t-on dire un jour</l>
                        <l n="188">Qu'apprécié par vous et payant de retour</l>
                        <l n="189">Le précieux honneur de votre bienveillance,</l>
                        <l n="190">Il a... (son idéal est sans outrecuidance</l>
                        <l n="191">Et sa prétention n'a rien de triomphal !)</l>
                        <l n="192">Il a de ce théâtre augmenté le prestige,</l>
                        <l n="193">Compris que l'art ainsi que la noblesse oblige,</l>
                        <l n="194">Et que si quelqu'un doit être ici l'homme_lige</l>
                        <l n="195" part="I">Du public clermontois, cet homme est </l>
                        <l n="195" part="F">ESTIVAL !</l>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>