<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre001647" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">La Bourboule</title>
                <title type="sub">Dans Brelans de Prologues</title>
                <author>
      <persName>
        <forename>Louis</forename>
        <surname>Chalmeton</surname>
      </persName><!--Wikidata label: Louis Chalmeton-->
      <idno type="wikidata">Q3261456</idno>
      <idno type="isni">0000000378766682</idno>
    </author><!--Louis CHALMETON (1813-1879)-->
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/CHALMETON_LABOURBOULE.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/CHALMETON_LABOURBOULE.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k56233051</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="le-recitant" sex="MALE">
                        <persName>Le Récitant</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Prologue</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1878">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">LA BOURBOULE</titlePart>
			<titlePart type="sub">dans BRELANS DE PROLOGUES</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1878">1878</docDate>
		<docAuthor>de LOUIS CHALMETON, OFFICIER D'ACADÉMIE, DE LA SOCIÉTÉ DES GENS DE LETTRES, DES ACADÉMIES DE CLERMONT ET DU GARD.</docAuthor>
		<!--<docImprint>-->
            <docImprint>CLERMONT-FERRAND, DUCROS-PARIS, LIBRAIRE, Mlle J. COLLY, SUCCESSEUR, rue Saint-Genès, n°5</docImprint>
            <docImprint>CLERMONT, Typ. A. VIGOT. rue de la Treille, 14.</docImprint><!--</docImprint>-->		
		<div>
                <opener>
                    <salute>AUX LECTEURS</salute>
                </opener>
			<head>Carissimi !</head>
			<l>Des vers toujours ; des vers encore !</l>
			<l>- À soixante-cinq ans passés ? - Et pourquoi pas ?</l>
			<l>La pêche a, pour certains, de... sérieux appas ;</l>
			<l>Un fusil sur l'épaule, on devance l'aurore ;</l>
			<l>L'écarté, le cheval, plaisent à tel ou tel !...</l>
			<l>.... Je ne chercherai pas à profaner l'autel</l>
			<l>De la divinité que chacun s'est choisie ;</l>
			<l>Mais laissez-moi, du moins, ma sainte poésie !</l>
			<l>Ne trouvez pas mauvais qu'à soixante-cinq ans,</l>
			<l>Hélas ! (honni soit qui de cet âge mal pense) !</l>
			<l>Ma vieille Muse et moi, soyons de connivence</l>
			<l>Pour vous rimer des vers, qu'à notre joie immense,</l>
			<l>Nous venons vous offrir, ô lecteurs bienveillants !</l>
			<p>Les trois petits poèmes qui suivent ont été écrits, l'un, en vue de la reprise du Casino de Royat, l'autre, à propos de l'installation du Théâtre de la Bourboule ; le troisième, à l'occasion de la réouverture du Théâtre de Clermont.</p>
			<p>Le premier est illustré du nom de la femme charmante qui symbolise Royat !</p>
			<p>Nous devons, en outre, les splendeurs de notre Station Thermale à M. Samie, son Directeur, dont la triple qualité d'administrateur habile, d'artiste éminent et d'exquis homme du monde, a mis les choses de cet Eldorado sur un pied tel, que les progrès accomplis ne peuvent qu'y être maintenus dans une voie toujours ascendante.</p>
			<p>À lui, merci au nom de tous !</p>
			<p>Nous profitons de la publicité donnée à ces lignes pour ajouter à Ce remerciement collectif l'expression de tous nos meilleurs sentiments personnels d'affection et d'estime.</p>
			<p>M. Alexandre Dumas, de l'Académie française, a été l'un des bienveillants auditeurs de notre Prologue Un Théâtre à la Bourboule ; nous avons l'honneur de le lui dédier en reconnaissance de l'excellent accueil qu'il a bien voulu lui faire.</p>
			<p>M. Alfred Estival, enfin, est le nouveau Directeur de notre Théâtre ;</p>
			<p>Confident de ses projets, nous connaissons tout ce qu'il prépare d'intelligentes réformes et de littéraires innovations ; grâce à lui, notre scène conquerra certainement bientôt un rang distingué en province.</p>
			<p>Le Théâtre et le Livre va, donc naturellement à M. Estival, qui voudra bien trouver à ce souvenir, le témoignage de nos cordialités les plus sincères.</p>
			<p>Royat - La Bourboule - Clermont. Bien chère trilogie que résume l'Auvergne, sous le patronage de laquelle nous mettons pieusement nos pauvres vers.</p>
			<signed>L. C.</signed>
		</div>
		<castList>
                <head>ACTEUR.</head>
			<castItem>
                    <role corresp="#le-recitant">LE RÉCITANT</role>.</castItem>
	</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Clermont-Ferrand" country="France" periode="XIXème" gps="45.777222, 3.087025"/>-->
</front>
<body>
<div type="acte">
                <head>LA BOURBOULE</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>UN THÉÂTRE À LA BOURBOULE.</head>
<stage type="dedicace">À M. Alexandre DUMAS</stage>
<stage type="date">15 Juillet 1878.</stage>
<stage type="explicit">Représentation d'ouverture.</stage>
<sp who="#le-recitant">
                        <speaker/>
                        <l n="1" part="I">Mesdames et Messieurs,</l>
                        <l n="1" part="F">Vive l'art dramatique !</l>
                        <l n="2">La_Bourboule, elle aussi, pousse ce cri vainqueur ;</l>
                        <l n="3">Qui l'eût un jour prédit, eût passé pour rêveur,</l>
                        <l n="4">Et pourtant, vous avez un théâtre authentique,</l>
                        <l n="5">Un monument coquet, construit exprès pour vous,</l>
                        <l n="6">Où vous viendrez passer vos moments les plus doux,</l>
                        <l n="7">Où les Muses auront tant à coeur de vous plaire !.</l>
                        <l n="8">... Un théâtre ici ? Quand, autrefois, solitaire,</l>
                        <l n="9">La_Bourboule n'avait que les simples appas</l>
                        <l n="10">De son riant aspect, de ses eaux sans pareilles,</l>
                        <l n="11">Qui... légendairement, faisaient bien des merveilles ;</l>
                        <l n="12">Mais pas un bruit humain n'y frappait les oreilles ;</l>
                        <l n="13">Ce n'était qu'un désert dont on parlait tout bas</l>
                        <l n="14">Comme on parle d'un lieu de triste renommée ;</l>
                        <l n="15">Ses bienfaisants effets, quoique victorieux,</l>
                        <l n="16">À_l_encontre d'un mal, toujours mystérieux,</l>
                        <l n="17">Ne remontaient jamais à leur cause innomée,</l>
                        <l n="18">La_Bourboule, en un mot, était mise à l'index,</l>
                        <l n="19">Malgré l'attraction de sa roche_Vendeix,</l>
                        <l n="20">Le magique horizon de son Murat_le_Quaire,</l>
                        <l n="21">Le Mont-Dore et Sancy, Murols et Saint-Nectaire,</l>
                        <l n="22">Le gracieux chemin de Saint-Sauces, ses bois,</l>
                        <l n="23">Son église rêveuse et le petit musée,.</l>
                        <l n="24">Collection charmante, en plein air exposée,</l>
                        <l n="25">Mélange ravissant pour l'oeil, pour la pensée,</l>
                        <l n="26">Dont la nature et l'art font les frais à la fois !</l>
                        <l n="27">Ce vallon, en dépit de ses beautés sans nombre,</l>
                        <l n="28">N'avait pour visiteurs que quelques malandrins</l>
                        <l n="29">Languissants, souffreteux, par la douleur étreints</l>
                        <l n="30">Qui se traînant, ainsi que des spectres dans l'ombre,</l>
                        <l n="31">Allaient du bain au lit, et ne supposaient pas</l>
                        <l n="32">Qu'on pût, du lit au bain, ailleurs, porter ses pas !</l>
                        <l n="33">Ce triste lieu n'était qu'une maladrerie</l>
                        <l n="34">Des chaumes, des taudis, pas une hôtellerie,</l>
                        <l n="35">Tout était repoussant dans ce sinistre bourg</l>
                        <l n="36">Où l'on allait, honteux, sans en rien oser dire,</l>
                        <l n="37">Où l'on passait vingt jours sans gaîté, sans sourire,</l>
                        <l n="38">Et d'où l'on revenait, après ce long martyre,</l>
                        <l n="39">Sans que le voisin sût qu'on était de retour !</l>
                        <l n="40">Que les temps sont changés !... à cette sombre époque</l>
                        <l n="41">Ont succédé les jours triomphants du réveil ;</l>
                        <l n="42">Sur cet obscur passé s'est levé le soleil,</l>
                        <l n="43">Et les riches habits ont remplacé la loque !</l>
                        <l n="44">Grâce à l'activité de sagaces esprits,</l>
                        <l n="45">Ces trésors dont longtemps on ignora le prix,</l>
                        <l n="46">Ce pactole auvergnat ont trouvé leur revanche</l>
                        <l n="47">Et pour eux, le plateau de la balance penche !</l>
                        <l n="48">Tous les ans, aux hôtels s'ajoutent les maisons,</l>
                        <l n="49">Des parcs y sont tracés ; des fleurs fraîches écloses</l>
                        <l n="50">Y disent aux baigneurs les salutaires choses</l>
                        <l n="51">Qui changent en rayons l'ombre des fronts moroses,</l>
                        <l n="52">Neutralisent le mal, hâtent les guérisons...</l>
                        <l n="53">... Que l'on devra, surtout, à ce charmant théâtre !...</l>
                        <l n="54">Et je rentre, Messieurs, ici, dans mon sujet,</l>
                        <l n="55">Quoique l'art ne soit pas de ces vers seul l'objet ;</l>
                        <l n="56">Car j'aime la nature et ma muse idolâtre,</l>
                        <l n="57">Du ruisseau qui murmure et du pré vert en fleurs,</l>
                        <l n="58">Religieusement a chanté les splendeurs !</l>
                        <l n="59">Mais le théâtre, lui, dans toute âme ravie</l>
                        <l n="60">Ne les répand-il pas, ses effluves de vie ?</l>
                        <l n="61">Ne le guérit-il pas aussi, le coeur humain ?</l>
                        <l n="62">Ne console-t-il pas ceux que si voix conseille ?</l>
                        <l n="63">En eux ne met-il pas la force qui réveille ?</l>
                        <l n="64">N'atteint-il pas l'esprit en passant par l'oreille ?</l>
                        <l n="65">Et ne parle-t-il pas à l'homme en souverain ?</l>
                        <l n="66">Je le redirai donc : Vive l'art dramatique !</l>
                        <l n="67">Vive cet art sauveur ! La_Bourboule aujourd'hui</l>
                        <l n="68">Inaugure son temple ; elle a recours à lui</l>
                        <l n="69">Et fait bien de compter sur sa thérapeutique!</l>
                        <l n="70">Chers malades ! Soyez tous les soirs près de nous ;</l>
                        <l n="71">La chaste muse, ici, vous donne rendez-vous...</l>
                        <l n="72">... Mais, sans exclure en rien ni le bain ni la douche,</l>
                        <l n="73">Sans faire, à leur endroit, de concurrence louche</l>
                        <l n="74">Et déloyalement calomnier les eaux,</l>
                        <l n="75">Qu'elle conseillera grandement, au contraire,</l>
                        <l n="76">Dont elle vantera l'usage salutaire...</l>
                        <l n="77">... Mesdames et Messieurs, cependant pour nous plaire,</l>
                        <l n="78">Confiez-nous un peu la cure de vos maux !</l>
                        <l n="79">Nos remèdes seront tantôt la poésie,</l>
                        <l n="80">Cette fille du ciel, ange aux ailes d'azur ;</l>
                        <l n="81">Tantôt la prose qui, par un moyen plus sûr...</l>
                        <l n="82">... Pour certains... n'exclut pas l'art et la fantaisie !</l>
                        <l n="83">La musique tantôt, aussi, vous charmera,</l>
                        <l n="84">Nous comptons vous offrir le petit opéra</l>
                        <l n="85">Comique, et l'opérette aux folles mélodies ;</l>
                        <l n="86">Nous vous les traiterons, toutes vos maladies,</l>
                        <l n="87">En si bémol, en la dièse, en sol majeur ;</l>
                        <l n="88">Offenbach et Lecocq, par leurs oeuvres charmantes</l>
                        <l n="89">Feront de vos santés des santés rayonnantes ;</l>
                        <l n="90">Vous en acquerrez tous les preuves triomphantes,</l>
                        <l n="91">Et le mal n'aura plus qu'à subir son vainqueur !</l>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>