<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre001645" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Clermont-Royat</title>
                <title type="sub">Dans Brelans de Prologues</title>
                <author>
      <persName>
        <forename>Louis</forename>
        <surname>Chalmeton</surname>
      </persName><!--Wikidata label: Louis Chalmeton-->
      <idno type="wikidata">Q3261456</idno>
      <idno type="isni">0000000378766682</idno>
    </author><!--Louis CHALMETON (1813-1879)-->
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/CHALMETON_CLERMONT-ROYAT.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/CHALMETON_CLERMONT-ROYAT.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k56233051</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="le-recitant" sex="MALE">
                        <persName>Le Récitant</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Prologue</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1878">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">CLERMONT-ROYAT</titlePart>
			<titlePart type="sub">dans BRELANS DE PROLOGUES</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1878">1878</docDate>
		<docAuthor>de LOUIS CHALMETON, OFFICIER D'ACADÉMIE, DE LA SOCIÉTÉ DES GENS DE LETTRES, DES ACADÉMIES DE CLERMONT ET DU GARD.</docAuthor>
		<!--<docImprint>-->
            <docImprint>CLERMONT-FERRAND, DUCROS-PARIS, LIBRAIRE, Mlle J. COLLY, SUCCESSEUR, rue Saint-Genès, n°5</docImprint>
            <docImprint>CLERMONT, Typ. A. VIGOT. rue de la Treille, 14.</docImprint><!--</docImprint>-->		
		<div>
                <opener>
                    <salute>AUX LECTEURS</salute>
                </opener>
			<head>Carissimi !</head>
			<l>Des vers toujours ; des vers encore !</l>
			<l>- À soixante-cinq ans passés ? - Et pourquoi pas ?</l>
			<l>La pêche a, pour certains, de... sérieux appas ;</l>
			<l>Un fusil sur l'épaule, on devance l'aurore ;</l>
			<l>L'écarté, le cheval, plaisent à tel ou tel !...</l>
			<l>.... Je ne chercherai pas à profaner l'autel</l>
			<l>De la divinité que chacun s'est choisie ;</l>
			<l>Mais laissez-moi, du moins, ma sainte poésie !</l>
			<l>Ne trouvez pas mauvais qu'à soixante-cinq ans,</l>
			<l>Hélas ! (honni soit qui de cet âge mal pense) !</l>
			<l>Ma vieille Muse et moi, soyons de connivence</l>
			<l>Pour vous rimer des vers, qu'à notre joie immense,</l>
			<l>Nous venons vous offrir, ô lecteurs bienveillants !</l>
			<p>Les trois petits poèmes qui suivent ont été écrits, l'un, en vue de la reprise du Casino de Royat, l'autre, à propos de l'installation du Théâtre de la Bourboule ; le troisième, à l'occasion de la réouverture du Théâtre de Clermont.</p>
			<p>Le premier est illustré du nom de la femme charmante qui symbolise Royat !</p>
			<p>Nous devons, en outre, les splendeurs de notre Station Thermale à M. Samie, son Directeur, dont la triple qualité d'administrateur habile, d'artiste éminent et d'exquis homme du monde, a mis les choses de cet Eldorado sur un pied tel, que les progrès accomplis ne peuvent qu'y être maintenus dans une voie toujours ascendante.</p>
			<p>À lui, merci au nom de tous !</p>
			<p>Nous profitons de la publicité donnée à ces lignes pour ajouter à Ce remerciement collectif l'expression de tous nos meilleurs sentiments personnels d'affection et d'estime.</p>
			<p>M. Alexandre Dumas, de l'Académie française, a été l'un des bienveillants auditeurs de notre Prologue Un Théâtre à la Bourboule ; nous avons l'honneur de le lui dédier en reconnaissance de l'excellent accueil qu'il a bien voulu lui faire.</p>
			<p>M. Alfred Estival, enfin, est le nouveau Directeur de notre Théâtre ;</p>
			<p>Confident de ses projets, nous connaissons tout ce qu'il prépare d'intelligentes réformes et de littéraires innovations ; grâce à lui, notre scène conquerra certainement bientôt un rang distingué en province.</p>
			<p>Le Théâtre et le Livre va, donc naturellement à M. Estival, qui voudra bien trouver à ce souvenir, le témoignage de nos cordialités les plus sincères.</p>
			<p>Royat - La Bourboule - Clermont. Bien chère trilogie que résume l'Auvergne, sous le patronage de laquelle nous mettons pieusement nos pauvres vers.</p>
			<signed>L. C.</signed>
		</div>
		<castList>
                <head>ACTEUR.</head>
			<castItem>
                    <role corresp="#le-recitant">LE RÉCITANT</role>.</castItem>
	</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Clermont-Ferrand" country="France" periode="XIXème" gps="45.777222, 3.087025"/>-->
</front>
<body>
<div type="acte" n="1">
                <head>CLERMONT-ROYAT</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>Réouverture du Casino.</head>
<sp who="#le-recitant">
                        <speaker/>
                        <stage type="dedicade">All' graciosissima donna Léonie SAMIE</stage>
                        <stage type="thanks">Très respectueux hommage.</stage>
                        <stage type="date">15 Juin 1878.</stage>
                        <ab type="strophe"><!--<poem>-->
<lg n="1">
	<l n="1" part="I">Mesdames et messieurs,</l>
	<l n="1" part="F">Royat s'est mis en fête,</l>
	<l n="2">Et tout ensoleillé par le printemps vermeil,</l>
	<l n="3">Il est redevenu le site sans pareil</l>
	<l n="4">Que l'art humain à la nature uni, complète !</l>
	<l n="5">Ses prés verts, ses villas, ses hôtels, ses ruisseaux,</l>
	<l n="6">Le parfum de ses fleurs, le chant de ses oiseaux,</l>
	<l n="7">Ses basaltes noircis, surplombant sa vallée,</l>
	<l n="8">Et ses vieux châtaigniers et sa jeune sautée</l>
	<l n="9">Et ses sentiers ombreux, et l'immense horizon,</l>
	<l n="10">Qui, vu du Grand-Hôtel, de l'hôtel_Chabassière,</l>
	<l n="11">(J'en passe et des meilleurs !) est un lac de lumière ;</l>
	<l n="12">Tout, messieurs, n'est-il pas, ici, fait pour vous plaire?</l>
</lg>
<lg n="2">
	<l n="13">Oui, de venir à nous, vous avez eu raison !</l>
	<l n="14">Royat, c'est la santé, le plaisir, l'élégance,</l>
	<l n="15">Ce qui séduit les yeux, ce qui charme l'esprit ;</l>
	<l n="16">Royat, c'est un essaim de femmes qui sourit.</l>
	<l n="17">Et (supposé l'Arno) fait rêver de Florence !</l>
	<l n="18">Clermont a, grâce à lui, son attrait le plus grand...</l>
	<l n="19">Mais, une question : pourquoi Clermont-Ferrand ?</l>
</lg>
<lg n="3">
	<l n="20">Les choses du passé, mon_Dieu, je les honore ;</l>
	<l n="21">Cependant, me tournant du côté de l'aurore,</l>
	<l n="22">Pour remplacer Ferrand... l'ancien, je choisirais</l>
	<l n="23">Royat... le jeune ; un nom en qui j'ai confiance ;</l>
	<l n="24">Royat porte en tait d'eaux l'un des beaux noms de France</l>
	<l n="25">Clermont vieillit (honni soit qui, du mot, mal pense) !</l>
	<l n="26">En y mêlant Royat, je le rajeunirais !</l>
</lg>
<lg n="4">
	<l n="27">Cette digression est peut-être indiscrète;</l>
	<l n="28">Car ma présence ici n'a rien d'officiel ;</l>
	<l n="29">La place de l'artiste est entre terre et ciel ;</l>
	<l n="30">Ne m'en veuillez donc pas de cette humble requête</l>
	<l n="31">Qui n'est que l'idéal, en somme, d'un rêveur ;</l>
	<l n="32">Oubliez-la donc pour me permettre l'honneur...</l>
	<l n="33">... (Accordez au poète un peu de bienveillance !)</l>
	<l n="34">De vous lire des vers faits pour la circonstance ;</l>
	<l n="35">Auront-ils le bonheur, rimes pieusement,</l>
	<l n="36">D'être accueillis par vous d'une façon amie ?</l>
	<l n="37">La muse de l'auteur, certes, en serait ravie ;</l>
	<l n="38">Mais au public, dit-on, bien fol est qui se fie;</l>
	<l n="39">Je nierai, quant à vous, cet adage qui ment !</l>
</lg>
<lg n="5">
	<l n="40">J'ai parlé de Royat, de sa verte campagne,</l>
	<l n="41">De ses bosquets ombreux, du parfum de ses fleurs,</l>
	<l n="42">De celte immense plaine aux magiques splendeurs,</l>
	<l n="43">Autrefois un grand lac, aujourd'hui la Limagne !</l>
</lg>
<lg n="6">
	<l n="44">Que de beautés encor j'aurais à peindre !... Rien</l>
	<l n="45">De plus vertigineux que ce cratère ancien</l>
	<l n="46">Qui bien que verdoyant est nommé : Gravenoire,</l>
	<l n="47">Témoin prodigieux de cette obscure histoire</l>
	<l n="48">Dont jamais l'oeil humain n'a pu rien constater,</l>
	<l n="49">Phénomène vivant qu'explique la science,</l>
	<l n="50">Volcan éteint, qu'entoure un éternel silence ;</l>
	<l n="51">Mais qui prouve pourtant par sa seule présence,</l>
	<l n="52">Que son passé n'a rien qu'on puisse contester.</l>
</lg>
<lg n="7">
	<l n="53">Et ces vallons fleuris, et ces gras pâturages,</l>
	<l n="54">Et ces troupeaux rêveurs, aux longs mugissements,</l>
	<l n="55">Et ces chemins couverts, où les soleils couchants</l>
	<l n="56">Tamisent leurs rayons, et ces frais paysages</l>
	<l n="57">Que dore le malin ; et ce que les baigneurs</l>
	<l n="58">Trouvent, sans les chercher, de sites enchanteurs ;</l>
	<l n="59">Et l'agreste village, et l'église_romane</l>
	<l n="60">Dont le jeune clocher sur cette aïeule plane,</l>
	<l n="61">Et jette dans les airs ses tintements pieux ;</l>
	<l n="62">Et plus bas, atteignant les sources, la ruelle</l>
	<l n="63">Que tel ou tel tableau signé Decamps rappelle,</l>
	<l n="64">Tant elle en a l'allure et la couleur réelle...</l>
	<l n="65">... (Moins Smyrne, cependant et son ciel radieux !)</l>
	<l n="66">Et le parc émaillé de fleurs, fraîches écloses,</l>
	<l n="67">Et l'élégante allée où d'attrayants concerts</l>
	<l n="68">Groupent les promeneurs qui, sous les arbres verts,</l>
	<l n="69">- Écoutent, en rêvant de ravissantes choses !</l>
	<l n="70">Et plus loin, le jet d'eau, la cascade au doux bruit,</l>
	<l n="71">Se mêlant aux soupirs du va-et-vient des branches,</l>
	<l n="72">Les rayonnants massifs de roses, de pervenches,</l>
	<l n="73">Près desquels un chemin mystérieux conduit...</l>
</lg>
<lg n="8">
	<l n="74" part="I">... Au Casino !</l>
	<l n="74" part="F">Messieurs, j'admire la nature,</l>
	<l n="75">Les bois touffus, les prés émaillés, le murmure</l>
	<l n="76">Du ruisseau babillard ; j'aime le saule en pleurs !</l>
	<l n="77">Je suis émerveillé par les oiseaux chanteurs ;</l>
	<l n="78">Le rossignol me plaît ; mais, que je lui préfère</l>
	<l n="79">Sans le calomnier, cependant, pour ma part,)</l>
	<l n="80">La Diva dont la voix interprète avec art</l>
	<l n="81">Herold, Auber, Adam, Lecocq, Massé, Grisart,</l>
	<l n="82">Vingt autres noms encor, dont notre France est fière !</l>
	<l n="83">Les tableaux que ces vers vous ont déjà décrits,</l>
	<l n="84">Les arbres du verger, les fleurs de la prairie,</l>
	<l n="85">Quoique prédisposant l'âme à la rêverie,</l>
	<l n="86">Font-ils battre les coeurs, parlent-ils aux esprits</l>
	<l n="87">Comme l'expression de l'humaine pensée.</l>
	<l n="88">Tantôt , en vers, tantôt en prose, condensée?</l>
	<l n="89">Non !... et je rentre, ici, Messieurs, dans mon sujet.</l>
	<l n="90">Un tableau de Royat était bien mon projet ;</l>
	<l n="91">Ma muse et mon pinceau m'ont-ils été fidèles ?</l>
	<l n="92">Je m'en rapporte à cet auditoire indulgent ;</l>
	<l n="93">Mais avant définir, souffrez que, cependant,</l>
	<l n="94">Je garde devant vous la parole un instant,</l>
	<l n="95">Et sur le Casino j'ouvre grandes mes ailes !</l>
</lg>
<lg n="9">
	<l n="96" part="I">Le Casino !</l>
	<l n="97">Messieurs, si quelqu'un eût prédit</l>
	<l n="98">Qu'un jour, sur ce terrain, certes, fort pittoresque,</l>
	<l n="99">Mais... (qui ne s'en souvient !) impraticable presque,</l>
	<l n="100">On verrait s'élever (sans pitié contredit,</l>
	<l n="101">Le prophète eût été raillé par les gens sages</l>
	<l n="102">Et traité d'insensé, d'homme dans les nuages I)</l>
	<l n="103">On verrait s'élever, dis-je, ce monument</l>
	<l n="104">Avec grâce construit, dont l'aménagement</l>
	<l n="105">Contient l'attraction des yeux et des oreilles,</l>
	<l n="106">On eût, je le répète, insulté le rêveur !</l>
	<l n="107">Et pourtant, il est là, ce charmant séducteur</l>
	<l n="108">Et notre cher Samie en est le directeur,</l>
	<l n="109">Et son passé d'hier nous promet des merveilles</l>
	<l n="110">Pour demain ; et demain, Messieurs, c'est aujourd'hui I</l>
</lg>
<lg n="10">
	<l n="111">Son théâtre est charmant, petit, mais en tout digne</l>
	<l n="112">Du gracieux public dont la faveur insigne</l>
	<l n="113">Voudra bien se prêter à s'en faire l'appui.</l>
</lg>
<lg n="11">
	<l n="114">Ses acteurs peu nombreux... (il faut en toute chose,</l>
	<l n="115">A l'effet projeté subordonner la cause ;)</l>
	<l n="116">Mais... vous les jugerez ! se feront un devoir</l>
	<l n="117">De toujours vous prouver que vouloir, c'est pouvoir !</l>
</lg>
<lg n="12">
	<l n="118">Ils ne vous offriront que des oeuvres choisies</l>
	<l n="119">Et du meilleur aloi ; la musique sera</l>
	<l n="120">L'objet de tous leurs soins ; le petit opéra</l>
	<l n="121">Correctement chanté, Messieurs, vous charmera...</l>
	<l n="122">... Et Lowenthal et ses savantes mélodies !</l>
</lg>
<lg n="13">
	<l n="123">Oui, pour les mériter, toujours, vos sympathies,</l>
	<l n="124">Ils feront, soyez-en bien sûrs, de mieux en mieux !</l>
	<l n="125">Ne serez-vous pas là, d'ailleurs, et vos beaux yeux,</l>
	<l n="126">Mesdames, n'ont-ils pas toutes les poésies ?</l>
</lg>
<lg n="14">
	<l n="127">Vous viendrez donc souvent ici, vous reposer ;</l>
	<l n="128">N'y serez-vous pas bien, pour rêver, pour causer,</l>
	<l n="129">Faire diversion avec la promenade</l>
	<l n="130">Qui, toujours et toujours, vous deviendrait maussade?</l>
	<l n="131">La nature a du beau, mais l'art a sa beauté.</l>
	<l n="132">Le pré vert vous ravit ; d'un riant paysage</l>
	<l n="133">Quand vous le contemplez, l'extase se dégage ;</l>
	<l n="134">Du rossignol, souvent, vous aimez le ramage;</l>
	<l n="135">Mais, le voudriez-vous à perpétuité?</l>
</lg>
<lg n="15">
	<l n="136" part="I">Non !</l>
	<l n="136" part="F">Vous aurez ici, tout ce qui peut vous plaire ;</l>
	<l n="137">Après l'heure du parc, un mélange charmant.</l>
	<l n="138">Des choses de l'esprit et des yeux vous attend ;</l>
	<l n="139">Les muses y tiendront, tous les soirs, cour_plénière ;</l>
	<l n="140">Elles comptent sur vous, ces vers sont en leur nom ;</l>
	<l n="141">S'ils n'étaient que de nous, vous pourriez dire : non !</l>
	<l n="142">Mais une muse a droit à plus de bienveillance ;</l>
	<l n="143">Elle est femme, d'ailleurs, et je parle en présence</l>
	<l n="144">D'autres femmes au coeur porté vers l'idéal,</l>
	<l n="145">Animé pour les arts, d'une sainte tendresse ;</l>
	<l n="146">Mesdames, c'est à vous que ce discours s'adresse,</l>
	<l n="147">Veuillez, pour l'avenir, nous faire la promesse</l>
	<l n="148">Que, par vous, nous aurons un succès triomphal !</l>
</lg>
</ab>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>