<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Ruses et Trucs</title>
                <title type="sub">Conférence Non Politique</title>
                <author>
      <persName>Chauvin</persName>
    </author><!--CHAUVIN-->
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000295</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/CHAUVIN_RUSESETTRUCS.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/CHAUVIN_RUSESETTRUCS.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="print" when="1881"/>
                        <idno type="URL">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k207939j</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="pincemaille" sex="MALE">
                        <persName>Pincemaille</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Comédie</term>
                    <term>prose</term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">RUSES ET TRUCS</titlePart>
			<titlePart type="sub">CONFÉRENCE NON POLITIQUE</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1881">1881. Tous droits réservés.</docDate>
		<docAuthor>PAR M. CHAUVIN</docAuthor><!--@bio="chauvin"-->
		<div type="docImprint">
			<div type="privilege"/><!--@id=""-->
			<div type="acheveImprime">
                    <p/>
                </div><!--@id=""-->
			<!--TODO: handling of editor name at this place unclear <editor id="TRESSE">PARIS, TRESSE ÉDITEUR, GALERIE DU THÉÂTRE-FRANÇAIS, PALAIS-ROYAL.</editor>-->
			<div type="printer">
                    <p>F. Aureau. - Imprimerie de Lagny.</p>
                </div>
		</div>
	<castList>
                <head>PERSONNAGE</head>
		<castItem>
                    <role corresp="#pincemaille">PINCEMAILLE</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="auteur"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->, conférencier. M. DAUBRAY.</castItem> 
	</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Paris" country="France" periode="XIXème" gps="48.856614, 2.352222">La scène se passe à Paris, de nos jours</set>-->
</front>
<body>
<div type="act" n="1">
                <head>RUSES TRUCS</head>
<stage type="decor/furniture">La scène représente un cabinet de travail. Porte au fond. À droite, une cheminée avec des bûches placées dans un coin. À gauche, un bureau ouvert sur lequel se trouve un presse-papier en verre, représentant un chien couché. Au milieu du théâtre une table recouverte d'un tapis vert. Derrière la table, une chaise. Au lever du rideau, la scène est vide.</stage>
<div type="scene" n="1">
                    <head/>
<sp who="#pincemaille">
                        <speaker>PINCEMAILLE entre par le fond, salue et va s'asseoir derrière la table. Il s'installe, se mouche, tousse, se mouche encore, et, se levant, salue.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Mesdames et Messieurs, je commencerai par remercier le directeur qui a bien voulu mettre son théâtre à ma disposition pour ma première causerie, en public. </s>
	<s n="2">Je suis heureux, pour mes débuts, d'avoir à parler devant une assemblée aussi nombreuse que choisie.</s>
</p>
                        <stage type="sit">Il s'asied.</stage>
                        <stage type="cough/">Il tousse, se mouche et, se levant, salue de nouveau.</stage>
                        <p n="2">
	<s n="1">Ruses et Trucs... </s>
	<s n="2">Tel est le titre plein d'astuce de ma conférence... que je m'empresse, d'ailleurs, de qualifier de non politique... pour intriguer davantage les masses avides d'émotions.</s>
</p>
                        <stage type="sit">Il s'assied.</stage>
                        <p n="3">
	<s n="1">Je devais vous entretenir de ces ruses d'amour dont parle, ainsi, un poète justement regretté : </s>
</p>
                        <note type="C">Voir Palinice de Rayssiguier (vers 894).</note>
                        <l n="1">Les ruses en amour de même qu'à la guerre,</l>
                        <l n="2">Ont été de tout temps permises sur la terre.</l>
                        <p n="4">
	<s n="1">et de ces petits trucs coquins, employés par les femmes pour tromper leurs maris, leurs amants et... les espérances de leur famille !... </s>
	<s n="2">Je devais aussi vous parler de la femme vertueuse... rara avis. - mais, pour cela, il m'eût fallu remonter trop loin dans l'histoire; car, s'il y a peu de femmes irréprochables comme Jeanne d'Arc et mademoiselle X. du théâtre des Bouffes... </s>
	<s n="3">Il y a beaucoup de Dalila, d'Hérodiade et de Théodora !... J'allais donc m'égayer avec vous, aux dépens des Sganarelles et des Georges Dandins modernes... lorsque je me suis, fort à propos, rappelé mon La Fontaine : </s>
</p>
                        <l n="3">Tel rit d'une ruse d'amour</l>
                        <l n="4">Qui doit devenir à son tour</l>
                        <l n="5">Le risible sujet d'une semblable histoire.</l>
                        <p n="5">
	<s n="1">Et cela m'a fait réfléchir ! Si jamais je me mariais !... </s>
	<s n="2">Songez donc !... </s>
	<s n="3">Si j'allais, un jour, être baptisé UN DE PLUS !!! </s>
	<s n="4">D'ailleurs, je conseille aux maris trompés, s'il y en a dans l'assistance, ce que je n'oserais supposer un instant de méditer les paroles de ce sage frivole qui a dit :</s>
</p>
                        <l n="6">Quand on le sait, c'est peu de chose ;</l>
                        <l n="7">Quand on l'ignore, ce n'est rien.</l>
                        <p n="6">
	<s n="1">Aussi, j'ai changé mon programme... </s>
	<s n="2">C'est une ruse de ma part... </s>
	<s n="3">Un truc pour arriver à vous parler de moi et de mes oeuvres... </s>
	<s n="4">Vous ne vous en plaindrez pas,.. j'en suis sûr... </s>
	<s n="5">Il n'y a que mon confrère Alexandre Dumas qui aurait le droit de s'en fàcher ;.. mais, je m'en bats l'oeil.</s>
</p>
                        <stage type="quiet">Se reprenant.</stage>
                        <p n="7">
	<s n="1">Oh ! Kardon ! </s>
	<s n="2">Je voulais dire... je m'en fiche !... </s>
	<s n="3">Je commencerai donc par me présenter à vous.</s>
</p>
                        <stage type="stand/wave">Il se lève et salue.</stage>
                        <p n="8">
	<s n="1">Pincemaitte–auteur dramatique. joué bien souvent déjà... dans le cabinet des directeurs et jamais sur la scène - auteur d'une comédie-drame en quatre actes qui empêche Monsieur Alexandre Dumas de dormir... </s>
	<s n="2">La jalousie !</s>
</p>
                        <stage type="declamate">Déclamant.</stage>
                        <l n="8">Quand on n'a pas de maître on peut dormir tranquiUe.</l>
                        <p n="9">
	<s n="1"> a dit le poète,</s>
</p>
                        <stage type="sit">Il s'assied. </stage>
                        <p n="9">
	<s n="1">et Monsieur Dumas, qui tient à son sommeil, craignant que je ne l'éclipse, a toujours mis des bâtons dans les roues du char qui doit me conduire à là gloire. </s>
	<s n="2">et a fermé avec le coton de l'envie les oreilles des directeurs qui se disposaient à m'entendre. </s>
	<s n="3">Cette conférence n'est donc qu'un prétexte..., une ruse,... un truc pour me procurer un public capable de juger combien ma pièce est supérieure à tout ce que l'auteur de l'Ami des femmes a produit jusqu'à ce jour... </s>
	<s n="4">Enfin... </s>
	<s n="5">Vous l'ai-je dit ?... </s>
	<s n="6">Oui ?... </s>
	<s n="7">Non 1. eh bien, je vais vous le dire... le sujet traité par moi est justement la sujet favori de cet écrivain L'ADULTÈRE !...</s>
</p>
                        <stage type="stand/declamate">Il se lève et déclame.</stage>
                        <note type="C">Voir Théodore de Pierre Corneille, v. 878-879.</note>
                        <l n="9">Et par où votre amour se peut-il couronner,</l>
                        <l n="10">Si, pour moi, votre amour n'est qu'un lâche adultère.</l>
                        <stage type="sit">Il s'assied.</stage>
                        <p n="10">
	<s n="1">Ah ! </s>
	<s n="2">Si tous les hommes jetaient à la face de la femme qui dégringole la pente fatale ces vers du grand Racine, combien ces deux alexandrins arrêteraient-ils de malheureuses au milieu de la côte ! </s>
	<s n="3">Mais voilà !... </s>
	<s n="4">On est jeune et on n'a pas toujours lu Racine... </s>
	<s n="5">On est jeune... </s>
	<s n="6">C'est une excuse... </s>
	<s n="7">- S'il y a ici quelqu'un qui n'a jamais été jeune... qu'il se lève !... </s>
	<s n="8">- Mais ne pas avoir lu Racine... </s>
	<s n="9">Cela n'est pas une excuse... non, ce n'est pas une excuse !... </s>
	<s n="10">Donc, j'ai fait une comédie sur l'adultère... comédie dont voici le titre : </s>
</p>
                        <p n="11">
	<s n="1">QUI DE TROIS PAIE TROIS RESTE ZÉRO !</s>
</p>
                        <p n="12">
	<s n="1">C'est peut-être un peu long... mais cela dit si bien ce qu'est la pièce ! </s>
	<s n="2">Dans les mélo qu'il a faits sur ce sujet, Monsieur Dumas fait mourir au dénouement, ou le mari... ou la femme coupable... ou l'amant.... ou deux de ces personnages ; mais jamais tous les trois... </s>
	<s n="3">Aussi le public a-t-il le droit de se demander en sortant du spectacle : « Qu'est-ce que va devenir celui qui reste ?... » </s>
	<s n="4">La pièce n'est donc pas finie... </s>
	<s n="5">Il a encore quelque chose à faire... quelque chose dire pour épuiser le sujet commencé... </s>
	<s n="5">Dans </s>
</p>
                        <p n="13">
	<s n="1">QUI DE TROIS PAIE TROIS RESTE ZÉRO!</s>
</p>
                        <p n="14">
	<s n="1">ma pièce, rien de pareil !... </s>
	<s n="2">Tout le monde meurt à la fin... </s>
	<s n="3">et le public n'a rien à réclamer ! </s>
	<s n="4">Tenez... </s>
	<s n="5">Pour vous en donner une idée, je vais vous raconter les quatre actes de ma pièce... ou, plutôt, je vais vous les jouer... </s>
	<s n="6">Rassurez-vous je ne vais mettre sous vos yeux que la substance même de mon oeuvre... </s>
	<s n="7">Seulement pour bien me faire comprendre, je voudrais vous la représenter autant que possible... </s>
	<s n="8">Vous verrez, c'est de l'histoire contemporaine... </s>
	<s n="9">C'est saisissant... </s>
	<s n="10">En deux mots, voici la chose : </s>
</p>
                        <stage type="stand/wave">Il se lève et salue.</stage>
                        <p n="15">
	<s n="1">QUI DE TROIS PAIE TROIS RESTE ZÉRO !</s>
</p>
                        <p n="16">
	<s n="1">Comédie.</s>
</p>
                        <stage type="sit">Il s'assied.</stage>
                        <p n="17">
	<s n="1">PREMIER ACTE.</s>
</p>
                        <p n="18">
	<s n="1">Un jeune homme épouse une jeune fille charmante. </s>
	<s n="2">Le mari...</s>
</p>
                        <stage type="stand">Il se lève et cherche sur la scène. </stage>
                        <p n="19">
	<s n="1">Voyons !... </s>
	<s n="2">Qu'est-ce qui pourrait bien représenter le mari ?...</s>
</p>
                        <stage type="watch">Avisant une bûche.</stage>
                        <p n="20">
	<s n="1">Ah ! </s>
	<s n="2">Une bûche... </s>
</p>
                        <stage type="get">Il prend une bûche.</stage>
                        <p n="21">
	<s n="1">Voilà mon affaire ! </s>
</p>
                        <stage type="drop">Revenant poser la bûche sur la table.</stage>
                        <p n="22">
	<s n="1">Voici le mari. </s>
</p>
                        <stage type="continue">Continuant. </stage>
                        <p n="23">
	<s n="1">Le mari est aux petits soins auprès de sa femme qu'il aime tendrement... </s>
	<s n="2">La jeune épouse, conseillée par sa mère... </s>
	<s n="3">Oh ! </s>
	<s n="4">Les belles-mères ! </s>
	<s n="5">- Profite de cette disposition naturelle de son époux pour le dominer.</s>
</p>
                        <stage type="search">Allant chercher sur la scène.</stage>
                        <p n="24">
	<s n="1">Pour... le... do... mi... ner. </s>
	<s n="2">Qu'est-ce qui pourrait bien représenter la jeune épouse ?</s>
</p>
                        <stage type="hit">Se frappant la front.</stage>
                        <p n="25">
	<s n="1">Ah ! </s>
</p>
                        <stage type="toward">S'adressant au public.</stage>
                        <p n="26">
	<s n="1">Quelqu'un de ces messieurs voudrait-il me confier un chapeau ?... </s>
</p>
                        <stage type="give">On lui passe un chapeau.</stage>
                        <p n="27">
	<s n="1">Voyez, Messieurs, ce chapeau n'est nullement préparé. </s>
</p>
                        <stage type="quiet">Se reprenant.</stage>
                        <p n="28">
	<s n="1">Ah pardon ! </s>
	<s n="2">Soyez tranquilles ! </s>
	<s n="3">Je ne suis pas prestidigitateur... </s>
	<s n="4">Et si je veux escamoter quelque chose à mon profit... </s>
	<s n="5">Ce sont vos suffrages.</s>
</p>
                        <stage type="back">Il retourne à la table.</stage>
                        <p n="29">
	<s n="1">La jeune épouse, dis-je. </s>
</p>
                        <stage type="show">Montrant le chapeau. </stage>
                        <p n="30">
	<s n="1">Voici la jeune épouse la jeune épouse abuse de l'affection que lui témoigne son conjoint pour le dominer. </s>
	<s n="2">Elle le domine.</s>
</p>
                        <stage type="drop">Il couvre la bûche avec le chapeau.</stage>
                        <p n="31">
	<s n="1">Et la lune de miel continue de briller dans le ciel bleu du parfait amour.</s>
</p>
                        <p n="32">
	<s n="1">DEUXIÈME ACTE.</s>
</p>
                        <p n="33">
	<s n="1">Ça ne peut pas durer longtemps comme ça... </s>
	<s n="2">Vous comprenez. </s>
	<s n="3">Le mari fatigué d'être l'esclave de sa femme secoue le joug.</s>
</p>
                        <stage type="shake">Il secoue la bûche qui est sous le chapeau.</stage>
                        <p n="34">
	<s n="1">Les conjoints se disjoignent et font chambre à part.</s>
</p>
                        <stage type="get/drop">Il prend le chapeau qu'il pose à un bout de la table et place la bûche à l'autre extremité.</stage>
                        <p n="35">
	<s n="1">TROISIÈME ACTE.</s>
</p>
                        <note type="L">Opoponax : Suc gommeux, résineux, obtenu par des incisions faites au collet de la racine du pastinaca opopanax, L. [L]</note>
                        <p n="36">
	<s n="1">L'époux, ne sachant que faire de ses soirées, va, dans les restaurants à la mode, éplucher l'écrevisse bordelaise en compagnie de crevettes. </s>
	<s n="2">Madame en prend dépit et songe à se venger, en infligeant à son mari la peine du talion. </s>
	<s n="3">C'est alors qu'elle jette les yeux sur le jeune Gontran... un gommeux parfumé à l'opoponax, qui tourne autour d'elle et fait le "gilet en coeur". </s>
</p>
                        <stage type="search">Allant chercher sur la scène.</stage>
                        <p n="37">
	<s n="1">Le jeune Gontran... le... Jeu... ne... Gontran.</s>
</p>
                        <stage type="get">Prenant le presse-papier qui est sur le bureau.</stage>
                        <p n="38">
	<s n="1">Ce presse-papier, en verre, représentant un chien, emblème de la fidélité... c'est bien cela. </s>
	<s n="2">Voici le jeune Gontran.</s>
</p>
                        <stage type="location">Il va à la table. Continuant.</stage>
                        <p n="39">
	<s n="1">Le jeune Gontran se faufile entre le mari qui ne voit pas le danger et la femme qui le cherche.</s>
</p>
                        <stage type="drop">Il pose le presse-papier au milieu de la table.</stage>
                        <p n="40">
	<s n="1">QUATRIÈME ACTE.</s>
</p>
                        <p n="41">
	<s n="1">L'épouse est devenue coupable !... </s>
	<s n="2">Elle reçoit Gontran dans... son intimité...</s>
</p>
                        <stage type="closer">Il approche le presse-papier du chapeau.</stage>
                        <p n="42">
	<s n="">Une lettre anonyme.</s>
</p>
                        <stage type="get">Il prend une lettre dans sa poche et va la poser sur la bûche. </stage>
                        <p n="43">
	<s n="1">Apprend tout au mari qui s'élance furieux dans la chambre de sa femme. </s>
</p>
                        <stage type="get">Il prend la bûche et fait dans l'air des gestes menaçants, il pose au milieu de la table.</stage>
                        <p n="44">
	<s n="1">Celle-ci, voulant cacher sa faute, en cache le fauteur. </s>
</p>
                        <stage type="drop">Il couvre le presse-papier avec le chapeau.</stage>
                        <p n="45">
	<s n="1">L'époux outragé pénètre en enfonçant la porte.</s>
</p>
                        <stage type="get">Il saisit la bûche et s'approche du chapeau.</stage>
                        <p n="46">
	<s n="1">Suivez-moi bien et frappe du même coup la femme coupable et son complice.</s>
</p>
                        <stage type="hit/break/show">Il frappe violemment sur le chapeau avec la huche qui s'ouvre en deux. Le chapeau est aplati et le presse-papier brisé. Désignant ces objets.</stage>
                        <p n="47">
	<s n="1">La femme coupable... aplatie ! </s>
	<s n="2">L'amant... brisé ! </s>
	<s n="3">Et l'époux... ouvert en deux !... </s>
	<s n="4">Tous morts !...</s>
</p>
                        <stage type="happy">Satisfait de lui.</stage>
                        <p n="48">
	<s n="1">Eh bien ! </s>
	<s n="2">Je crois que l'auteur de la Dame au Camélias est enfoncé !!!... </s>
	<s n="3">Qu'en dites-vous ?... </s>
	<s n="4">Hein ?... </s>
	<s n="5">Tous morts !... </s>
	<s n="6">Rien à réclamer !...</s>
</p>
                        <stage type="location/give">Allant à l'avant-scène et rendant le chapeau à la personne qui le lui a confié.</stage>
                        <p n="49">
	<s n="">Monsieur, voici l'épouse coupable... avec un coup de fer, il n'y paraîtra plus...</s>
</p>
                        <stage type="location">Il remonte derrière la table.</stage>
                        <p n="50">
	<s n="1">J'ai fini... </s>
	<s n="2">Maintenant, si vous avez des amis et connaissances parmi les directeurs de théâtre, je vous en prie, parlez-leur de... </s>
</p>
                        <p n="51">
	<s n="1">QUI DE TROIS PAIE TROIS RESTE ZÉRO !</s>
</p>
                        <stage type="wave">Saluant et enchaînant.</stage>
                        <p n="52">
	<s n="">Votre serviteur Pincemaille qui vous remercie de l'attention bienveillante qui... que... que.... qui. </s>
</p>
                        <stage type="embarrassed">Il s'embrouille.</stage>
                        <p n="53">
	<s n="1">J'ai bien l'honneur de vous saluer.</s>
</p>
                        <stage type="exit">Il sort précipitamment.</stage>
                    </sp><!--@stage="entrance/sit/cough/blow/wave"--><!--@who="PINCEMAILLE"-->
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>