<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Le Principal Témoin</title>
                <title type="sub">Tragédie en vers Mêlée de Prose.</title>
                <author>
      <idno type="isni">0000000121452784</idno>
      <idno type="wikidata">Q51107</idno>
      <persName>
        <forename>Georges</forename>
        <surname>Courteline</surname>
      </persName>
    </author><!--Georges COURTELINE (1858-1929)-->
                <editor>Paul FIÈVRE</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre001488</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/COURTELINE_PRINCIPALTEMOIN.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/COURTELINE_PRINCIPALTEMOIN.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="print" when="1894"/>
                        <idno type="URL">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k661258</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="le-combattant-grenouillot" sex="MALE">
                        <persName>Le Combattant Grenouillot</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="le-temoin" sex="MALE">
                        <persName>Le Témoin de Grenouillot</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Saynète</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">LE PRINCIPAL TÉMOIN</titlePart>
			<titlePart type="sub">TRAGÉDIE EN VERS MÊLÉE DE PROSE.</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1894"/>
		<docAuthor>de GEORGES COURTELINE.</docAuthor>
		<div type="docImprint">
			<!--TODO: handling of editor name at this place unclear <editor id="ALBIN MICHEL">PARIS, ALBIN MICHEL, ÉDITEUR, 59 RUE DES MATHURINS.</editor>-->
			<div type="printer">
                    <p>Fontenay-aux-Roses - Imprimerie Louis Bellemand.</p>
                </div><!--@id="GRÉTÉ"-->
		</div>		
		<castList>
                <head>PERSONNAGES..</head>
			<castItem>
                    <role corresp="#le-combattant-grenouillot">LE COMBATTANT GRENOUILLOT</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="bourgeois"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#le-cocu">LE COCU COMBATTANT</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="bourgeois"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#le-temoin">LE TÉMOIN DE GRENOUILLOT</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="bourgeois"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#le-directeur-de-combat">LE DIRECTEUR DE COMBAT</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="bourgeois"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->, personnage muet.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#l-autre-temoin">L'AUTRE TÉMOIN</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="bourgeois"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->, personnage muet.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#les-assesseurs">ASSESSEURS</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="bourgeois"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->, personnage muet.</castItem>
		</castList>
		<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Saint-Germain-en-Laye" country="France" periode="XIXème" gps="48.921213, 2.091226">Une clairière dans la forêt de Saint-Germain.</set>-->
		<note>Extrait de "L'Illustre piégélé", Paris, Albin Michel, 1894. pp 51-57</note>
</front>
<body>
<div type="acte" n="1">
                <head>LE PRINCIPAL TÉMOIN</head>
<stage type="narration">Comme horizon : une ceinture d'immobiles futaies qu'a dorées l'automne de tons de rouille. Comme plafond : un lourd ciel pommelé où rampent des chaos de montagnes aux crêtes argentées de blanc pur. À une centaine de pas l'un de l'autre, affectant de ne se pas voir, deux messieurs aux visages graves arpentent fiévreusement le terrain. Ils sont vêtus de noir des pieds à la tête, et, des collets dressés de leurs redingotes, ils dissimulent leurs faux-cols dont la blancheur  risquerait de s'offrir, comme une cible, au visé de l'adversaire. À égale distance de chacun d'eux : le groupe des témoins. Le directeur du combat — un grand monsieur à longue barbe, de qui les mouvements de tête balancent la colonne lumineuse d'un irréprochable chapeau de soie — bourre méthodiquement un pistolet en tenant à ses assesseurs des discours fort intéressants, sans doute, mais qui s'évaporent dans le vent et dont les deux adversaires tâcheraient en vain de pénétrer le sens.</stage>
<div type="scene" n="1">
                    <head/>
<sp who="#le-combattant-grenouillot">
                        <speaker>LE COMBATTANT GRENOUILLOT, qui cause tout seul, en attendant le moment de passer à de plus périlleux exercices.</speaker>
                        <l n="1">Le ciel d'octobre est gris et la forêt est rousse ;</l>
                        <l n="2">L'automne se repaît de décès. — J'ai la frousse, </l>
                        <l n="3">Et l'angoisse en sueur glace mon front.</l>
                        <stage type="wait">Un temps.</stage>
                        <l n="4">Pourquoi Diable, ai-je été cocufier cet iroquois ?</l>
                        <l n="5">S'il m'allait, de son plomb lancé d'une main sûre...</l>
                        <l n="6" part="I">Dieux immortels, veillez !</l><!--@syll="6"-->
                        <stage type="sing">Lyrique :</stage>
                        <l n="6" part="F">Et quant à toi, Luxure,</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="7">Fruit de l'arbre du mal au jardin de Satan,</l>
                        <l n="8">Sois maudite ! Ôte-toi de mon chemin ! Va-t'en !</l>
                        <l n="9">École du péché qui nous as pour élèves,</l>
                        <l n="10">Toi qui nous mets au coeur le fiel, aux mains les glaives,</l>
                        <l n="11">Toi qui plombes les teints et cernes les yeux creux</l>
                        <l n="12">Et qui fait s'éplumer les pauvres coqs entre eux,</l>
                        <l n="13">Fuis, te dis-je ! Hâte-toi vers un autre rivage !</l>
                        <l n="14">De mon coeur, où la peur exerce son ravage,</l>
                        <l n="15" part="I">Fous le camp !</l><!--@syll="3"-->
                        <stage type="dream">Longue et mélancolique rêverie.</stage>
                        <l n="15" part="F">Échanger six balles !... À vingt pas !!!</l><!--@syll="9"-->
                        <stage type="stress">Brusque agacement.</stage>
                        <l n="16">Ah ! Ça, ce principal témoin n'en finit pas !</l>
                        <stage type="narration">Et le fait est qu'il n'en finit pas, ce témoin. Terriblement lent au gré du combattant Grenouillot, lequel, les nerfs sous pression, donnerait gros pour que l'honneur fût enfin proclamé satisfait, il s'obstine, depuis dix minutes, à bourrer, d'une même baguette, le canon d'un même pistolet.Pourquoi ? On n'en sait rien.</stage>
                        <l n="17" part="I">C'est exaspérant !</l><!--@syll="5"-->
                        <stage type="wait/work">Un temps. Continuation du jeu de scène du principal témoin. Soudain : LE COMBATTANT GRENOUILLOT en proie au déchaînement des tardifs repentirs :</stage>
                        <l n="17" part="F">Non, mais quel besoin avais-je</l><!--@syll="7"-->
                        <l n="18">De goûter ce bonbon au goudron de Norvège ?</l>
                        <l n="19">Ce noir pruneau ?Ce sec hareng-saur dont la peau</l>
                        <l n="20">Flasque, se ride et tremble au vent, comme un drapeau ?...</l>
                        <l n="21">Quoi ! J'ai pu, de ce monstre enjuponné qu'adorne</l>
                        <l n="22">Le semblant d'à-peu-près d'un vague fessier morne</l>
                        <l n="23">Et de qui le corset fermé sur des manquants</l>
                        <l n="24">Évoque les murs nus des logements vacants,</l>
                        <l n="25">Envolupter les yeux énormes de dorade ?...</l>
                        <l n="26">Hélas, oui !... C'était la femme d'un camarade ;</l>
                        <l n="27">Par conséquent l'attrait d'un plaisir interdit...</l>
                        <l n="28">L'homme n'est qu'un fourneau ; c'est Pascal qui l'a dit.</l>
                        <l n="29">Né pour suivre tout droit et simplement la file</l>
                        <l n="30">Des matins et des soirs que la Parque lui file,</l>
                        <l n="31">En cueillant au hasard de la main les fruits mûrs</l>
                        <l n="32">Dont l'été fait danser les ombres sur les murs,</l>
                        <l n="33">Il lui faut le fumet des voluptés fraudées</l>
                        <l n="34">Et des lapins tirés sur les chasses gardées !...</l>
                        <stage type="sad/narration">Il hausse l'épaule, écoeuré à l'envisagé de la perversité humaine. Cependant, à vingt pas de là, le principal témoin bourre toujours son même pistolet, en sorte que c'est vraiment à en devenir enragé. De temps en temps seulement, le poing droit immobilisé sur le canon de l'arme où la baguette demeure plongée, il interrompt l'allée et venue automatique de sa dextre pour questionner les autres témoins, tournant tour à tour vers chacun de ces messieurs son visage ruisselant du désir de convaincre ; puis, visiblement satisfait d'avoir en effet convaincu, il reprend le cours de son petit exercice. LE COMBATTANT GRENOUILLOT, les dents serrées sur des fureurs qui se contiennent :</stage>
                        <l n="35" part="I">Paquet !...</l><!--@syll="2"-->
                        <stage type="work">Nouveau temps. Le principal témoin continue à bourrer son arme. LE COMBATTANT GRENOUILLOT, qui reprend le fil de son discours.</stage>
                        <l n="35" part="F">Et ça finit toujours, bien entendu,</l><!--@syll="10"-->
                        <l n="36">Par le retour fâcheux autant qu'inattendu</l>
                        <l n="37">Du mari, qu'on croyait bien loin. Sur quoi, la turne</l>
                        <l n="38">Conjugale s'emplit de vacarme nocturne :</l>
                        <l n="39">Cris de moutard à l'eau froide débarbouillé ;</l>
                        <l n="40">Coups, qui ne partent pas, d'un revolver rouillé ;</l>
                        <l n="41">Le plafond qui s'effrite en débris de coquille</l>
                        <l n="42">Sur le satin piqué du couvre-pied jonquille ;</l>
                        <l n="43">Et le sursaut des murs sous des coups de bélier !</l>
                        <l n="44">Et la vieille qui gueule : « Au feu ! " dans l'escalier !</l>
                        <l n="45">Enfin, tout le scandale affreux de l'adultère</l>
                        <l n="46">Grondant comme le flanc tourmenté d'un cratère !...</l>
                        <l n="47">Puis, c'est le châtiment, malfaiteur embusqué</l>
                        <l n="48">Derrière l'aléa d'un pistolet braqué ;</l>
                        <l n="49">Les coups de feu sonnent dans l'air comme des claques,</l>
                        <l n="50">L'herbe verte, soudain rougeoyante de laques...</l>
                        <stage type="sigh">Il soupire.</stage>
                        <l n="51">Ah ! J'ai regret d'avoir fait cet homme cocu.</l>
                        <stage type="abrupt">Brusquement.</stage>
                        <l n="52">Si je pouvais donner de mon pied dans le cul</l>
                        <l n="53">Au principal témoin, j'y prendrais, Dieu me damne,</l>
                        <l n="54">Plus de plaisir qu'à la lecture de Peau-d'Ane !</l>
                        <l n="55">Certes, j'en ai connu pour avoir du culot ;</l>
                        <l n="56">Ça ne fait rien ; je veux repousser du goulot</l>
                        <l n="57">Au point d'en ébranler les gens sous leurs rotules,</l>
                        <l n="58">Et prétends que mon nez se couvre de pustules,</l>
                        <l n="59">Si j'ai jamais rien vu pour être comparé</l>
                        <l n="60">Au démontant toupet de ce fils de curé !</l>
                        <l n="61">Oui, je le hurle en le clairon d'un vers ternaire :</l>
                        <l n="62">Ce client-là n'est, nom de Dieu, pas ordinaire !</l>
                        <stage type="narration">Il en a plein le dos, ce garçon ; et, à vrai dire, il y a de quoi. Soudain, la patience lui échappe ; une colère s'empare de lui, et aussi l'impérieux besoin de tenir la clef du mystère. Il s'avance à pas de loup vers le groupe des témoins, incline le buste, la main au pavillon de l'oreille, et demeure figé comme de la gelée de veau, à entendre s'exprimer dans les termes suivants qui, commis-voyageur en vin, ne laisse perdre aucune occasion de placer sa marchandise :</stage>
                    </sp><!--@stage="alone/wait"--><!--@who="LE COMBATTANT GRENOUILLOT"-->
<sp who="#le-temoin">
                        <speaker>LE TÉMOIN.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">C'est un petit bordeaux excellent, naturel, et qui deviendra supérieur avec quelques années de bouteille. </s>
	<s n="2">Je vous le laisserais à deux cent quinze francs, tout rendu, et c'est bien parce que c'est vous, car à ce prix là, je ne gagne pas cent sous de commission.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE TÉMOIN"-->
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>