<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>UN MONSIEUR QUI NE VEUT PLUS FUMER</title>
        <author ISNI="">CROSSONNOIS Léon (1860-1909)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <editor>Texte edité par Paul FIEVRE, janvier 2018</editor>
        <publisher>Publié par Paul FIEVRE, mai 2018</publisher>
        <idno>CROSSONNOIS_MONSIEURQUINEVEUTPASFUMER</idno>
        <rights>Creative Commons BY-NC-SA</rights>
        <idno type="orig">CRESSONNOIS_MONSIEURQUINEVEUTPASFUMER</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000369</idno>
      </publicationStmt>
      <SourceDesc>
        <genre>Monologue</genre>
        <inspiration>moeurs françaises</inspiration>
        <structure>Un acte</structure>
        <type>vers</type>
        <periode>1881-1890</periode>
        <taille>0-250</taille>
        <permalien/>
      </SourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">UN MONSIEUR QUI NE VEUT PLUS FUMER</titlePart>
        <titlePart type="sub">MONOLOGUE EN VERS</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate value="1881">1881. Tous droits réservés.</docDate>
      <docAuthor id="CRESSONNOIS, Lucien" bio="cressonnais">PAR M. LUCIEN CRESSONNOIS</docAuthor>
      <docImprint><printer id="TRESSE">PARIS TRESSE, ÉDITEUR, GALERIE DU THÉÂTRE-FRANÇAIS - PALAIS ROYAL.</printer>.
		</docImprint>
      <castList>
        <head>PERSONNAGES</head>
        <castItem><role id="UN MONSIEUR" sex="1" type="H" statut="bourgeois" age="A" stat_amour="néant">UN MONSIEUR</role>. M. COQUELIN CADET.</castItem>
      </castList>
      <set location="Paris" country="France" periode="XVIIème" link="">La scène est à Paris.</set>
      <note>Texte extrait de "Saynetes et Monologues, Nouvelle Edition", cinquième série, 1881. pp. 61-67</note>
    </front>
    <body>
      <div1 type="act" n="1">
        <head>UN MONSIEUR QUI NE VEUT PLUS FUMER</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head/>
          <sp who="LE MONSIEUR">
            <speaker>LE MONSIEUR.</speaker>
            <stage type="watch">Il regarde le public d'un air irrité et commence sur un ton furieux.</stage>
            <poem type="quatrains">
              <lg n="1">
                <l id="1">Je ne veux plus fumer, c'est chose décidée.</l>
                <l id="2">Si fumer n'a plus rien qui puisse me charmer,</l>
                <l id="3">Ce n'est pas votre affaire. Enfin c'est mon idée,</l>
                <l id="4">Je ne veux plus fumer, je-ne-veux-plus-fu-mer.</l>
              </lg>
              <lg n="2">
                <l id="5">D'abord, rien n'est mauvais comme la nicotine</l>
                <l id="6">Et puis, cela déplaît très fort à Valentine</l>
                <l id="7">De me voir tous les jours me promener avec</l>
                <note typr="L">Londrès : Cigare de La Havane, à l’origine destiné au marché anglais. </note>
                <l id="8">Un londrès monstrueux et ridicule au bec...</l>
              </lg>
              <lg n="3">
                <l id="9">Le londrès passe encor... Mais c'est la cigarette</l>
                <l id="10">Qui vous fait mal ça vous décompose le sang,</l>
                <l id="11">Ça creuse le poumon, et ça mine en cachette</l>
                <l id="12">Le pancréas, le foie et... la rate en passant.</l>
              </lg>
              <lg n="4">
                <l id="13">L'appétit disparaît, la langue se dessèche</l>
                <l id="14">Dans le palais. La peau devient brûlante et rêche</l>
                <l id="15">Et le pouls inégal... Grave avertissement !</l>
                <l id="16">Mais on fume toujours, toujours, jusqu'au moment</l>
              </lg>
              <lg n="5">
                <l id="17">Où... Tenez ! Je connais un artiste, un trombone ;</l>
                <note type="C">Bal Valentino : ou salle Valentino, grande salle de bal et de réunion qui était située eu 251 rue Saint Honoré. Elle ferma en 1890.</note>
                <l id="18">(Il en joua jadis au bal Valentino...)</l>
                <l id="19">Eh! bien, voilà deux mois qu'il est mort... à Narbonne,</l>
                <l id="20">Et Dieu sait quel gaillard c'était... Un vrai tonneau !</l>
              </lg>
              <lg n="6">
                <l id="21">Un beau jour, en lisant un livre humanitaire,</l>
                <l id="22">Il a glissé sans bruit de son fauteuil à terre,</l>
                <l id="23">Foudroyé... foudroyé par l'abus du tabac.</l>
                <l id="24">Depuis quatre-vingts ans il fumait, lorsque Crac !!!</l>
              </lg>
              <lg n="7">
                <l id="25" syll="6" part="i">Horrible !! N'est-ce pas ?...</l>
                <stage type="sweet">Changeant de ton.</stage>
                <l id="25" syll="6" part="f">J'avais cinq ans tout juste,</l>
                <l id="26">J'étais blond, très joli ; quant à mon petit nom</l>
                <l id="27">Il était ravissant... il l'est toujours Auguste !</l>
                <l id="28">Pomponné, dorloté, bourré comme un canon.</l>
              </lg>
              <lg n="8">
                <l id="29">Des bonbons les plus fins, adoré de ma mère,</l>
                <l id="30">J'étais triste et trouvais déjà la vie amère,</l>
                <l id="31">Car j'étais possédé d'un désir insensé</l>
                <l id="32">Et j'aurais tout donné pour le voir exaucé.</l>
              </lg>
              <lg n="9">
                <l id="33">Le soir, lorsqu'enfoui dans sa robe de chambre,</l>
                <l id="34">Mon père, après avoir diné, tirait du fond</l>
                <l id="35">De son étui sa pipe en bruyère à bout d'ambre</l>
                <l id="36">Et l'allumant, lançait la fumée au plafond.</l>
              </lg>
              <lg n="10">
                <l id="37">J'enviais son bonheur, regardant les bouffées</l>
                <l id="38">Aux tons bleus, s'allonger comme robes de fées.</l>
                <l id="39">Et la nuit, je rêvais qu'un ange gracieux</l>
                <l id="40">M'apportait du tabac récolté dans les cieux.</l>
              </lg>
              <lg n="11">
                <l id="41">Je devins sombre et pris tous mes joujoux en grippe.</l>
                <l id="42">Je me mis à maigrir sans rime ni raison.</l>
                <l id="43">Dorénavant, je n'eus qu'un but chiper la pipe</l>
                <l id="44">Un dimanche où j'étais tout seul à la maison.</l>
              </lg>
              <lg n="12">
                <l id="45">J'accomplis mon projet. - D'une main qui se glace</l>
                <l id="46">D'épouvante. – Je prends l'objet et... je le casse.</l>
                <l id="47">Seul, le fourneau bruni me reste entre les doigts !!!</l>
                <l id="48">Plus effrayé qu'un lièvre ou qu'un cerf aux abois,</l>
              </lg>
              <lg n="13">
                <l id="49">Je me sauve au grenier, où grelottant la fièvre</l>
                <l id="50">J'embrase en frémissant le débris culotté ;</l>
                <l id="51">Son parfum me rend fou, je le porte à ma lèvre</l>
                <l id="52">Et le hume avec rage, ivresse et volupté.</l>
              </lg>
              <lg n="14">
                <l id="53">Bientôt, quel souvenir cruel et lamentable !</l>
                <l id="54">Autour de moi tout tourne. Un hoquet formidable</l>
                <l id="55">Vient troubler mes plaisirs. Je sens un mal vainqueur</l>
                <l id="56">Envahir méchamment les replis de mon coeur.</l>
              </lg>
              <lg n="15">
                <l id="57">Je descends quatre à quatre au salon et je gagne</l>
                <l id="58">Un canapé bleu clair sur lequel, ô douleur !</l>
                <l id="59">(Tel qu'un oiseau blessé s'abat dans la campagne,)</l>
                <l id="60">Je m'abats... Nous changeons tous les deux de couleur.</l>
              </lg>
              <lg n="16">
                <l id="61">Justement mes parents rentraient. Alors, sans frime,</l>
                <l id="62">J'avoue en sanglotant la grandeur de mon crime.</l>
                <l id="63">On me met dans mon lit - Pleine de charité,</l>
                <l id="64">Ma famille m'absout et m'abreuve de thé.</l>
              </lg>
              <lg n="17">
                <l id="65">Ce que je fus malade est inimaginable ;</l>
                <l id="66">Aussi je fis serment, si j'en sortais vivant,</l>
                <l id="67">De ne jamais fumer... Parjure abominable !</l>
                <l id="68">Serment d'ivrogne ! Autant en emporte le vent !</l>
              </lg>
              <lg n="18">
                <l id="69">À partir d'aujourd'hui cependant je m'obstine</l>
                <l id="70">Je ne veux plus fumer. Pour plaire à Valentine, T. 4.</l>
                <l id="71" syll="6" part="i">Que ne ferais-je pas ?</l>
                <stage type="get">Il tire machinalement un paquet de cigarettes de la poche de son habit.</stage>
                <note type="L">Le Pecq : est une petite ville à 19km l'ouest de Paris au pied du Château du Château de Saint-Germain-en-Laye.</note>
                <l id="71" syll="6" part="f">C'est au Pecq, un matin,</l>
                <l id="72">Qu'en la voyant, au coeur, je me sentis atteint.</l>
              </lg>
              <lg n="19">
                <l id="73">C'était en mai, les fleurs sentaient bon. - Des ramures</l>
                <l id="74">S'échappait le concert annuel du printemps,</l>
                <l id="75">Et tout en me grisant de ces vagues murmures,</l>
                <l id="76">Je regardais passer les couples de vingt ans.</l>
                <stage type="get/hide">Il prend une cigarette et remet le paquet dans sa poche.</stage>
              </lg>
              <lg n="20">
                <l id="77">Soudain, je l'aperçus au détour d'une allée.</l>
                <l id="78">Elle venait à moi, tourterelle isolée,</l>
                <l id="79">Son instinct la guidant seul vers son compagnon.</l>
                <l id="80">Des cheveux pleins d'esprit fuyaient de son chignon.</l>
                <note type="L">Gousset : petite poche d'un gilet de tenue ou de cosstume qui permet de glisser un petit objet : allummettes ou montre.</note>
                <stage type="get">Il prend dans le gousset de son gilet une boite d'allumettes bougies.</stage>
              </lg>
              <lg n="21">
                <l id="81">Ses petits pieds foulaient légèrement la mousse ;</l>
                <l id="82">Son corsage discret révélait chastement</l>
                <note type="L">Sylphide : Nom que les cabalistes donnaient aux prétendus génies élémentaires de l'air. [L]</note>
                <l id="83">Sa taille de sylphide - Elle était blanche et douce</l>
                <l id="84">Comme une aube. - Alors moi, dans mon ravissement,</l>
              </lg>
              <lg n="22">
                <l id="85">Je vole à son côté ; suppliant, mais superbe</l>
                <l id="86">Je lui peins mon amour... les deux genoux dans l'herbe.</l>
                <l id="87">La pauvrette interdite, avec timidité</l>
                <l id="88" syll="3" part="i">Me répond -.</l>
                <stage type="">Il va pour allumer sa cigarette. En apercevant la flamme, il s'écrie :</stage>
                <l id="88" syll="9" part="f">« Triple sot ! Crétin ! Âne bâté !</l>
                <stage type="furious/toward">Il jette avec fureur sa cigarette et dit au public :</stage>
              </lg>
              <lg n="23">
                <l id="89">Et vous qui me voyez prendre une cigarette,</l>
                <l id="90">Vous m'écoutez béats, sans le moindre remord</l>
                <l id="91">Vous ne me criez pas : « Arrête, Auguste, arrête ? »</l>
                <l id="92">Vous ne m'aimez donc plus ? - Vous voulez donc ma mort.</l>
                <stage type="cry">Avec des larmes dans la voix.</stage>
              </lg>
              <lg n="24">
                <l id="93">Après tout vous avez raison. - Peu vous importe</l>
                <l id="94">Qu'à mon dernier logis un corbillard m'emporte...</l>
                <l id="95">Bourreaux !!! Adieu !... je vais quelque part m'enfermer</l>
                <l id="96">Sans papier, sans tabac... Je ne veux plus fumer.</l>
              </lg>
            </poem>
            <stage type="cry/exit">Il sort en sanglotant.</stage>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
