<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre000413" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Le Voyage à Trois-Etoiles</title>
                <author>
      <idno type="isni">0000000121229320</idno>
      <idno type="wikidata">Q356575</idno>
      <persName>
        <forename>Charles</forename>
        <surname>Cros</surname>
      </persName>
    </author><!--Charles CROS (1842-1888)-->
                <editor>Paul FIEVRE</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/CROS_VOYAGEATROISETOILES.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/CROS_VOYAGEATROISETOILES.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k207939j</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="le-voyageur" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Le Voyageur</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Monologue</term>
                    <term>prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1877">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">LE VOYAGE À TROIS-ÉTOILES</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1877">MD CCC LXXVII. Tous droits réservés</docDate>
		<docAuthor>PAR M. CHARLES CROS</docAuthor>
		<!--<docImprint>-->
            <docImprint>À PARIS, TRESSE, Galerie du Théâtre Français, PALAIS-ROYAL.</docImprint><!--</docImprint>-->
	<castList>
                <head>PERSONNAGES</head>
	<castItem>
                    <role corresp="#un-voyageur">UN VOYAGEUR</role>, M. COQUELIN-CADET.</castItem> 
	</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="(Lieu indéterminé)" country="France" periode="XIXème" gps="(N/A)">La scène à ... de nos jours</set>-->
	<note>Paru dans "Saynètes et monologues", Deuxième série, Paris, Tresse Editeur, 1877. pp. 65-72</note>
</front>
<body>
<div type="acte" n="1">
                <head>LE VOYAGE À TROIS-ÉTOILES.</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head/>
<sp who="#le-voyageur">
                        <speaker>LE VOYAGEUR.</speaker>
                        <stage type="entrance">Il entre vivement.</stage>
                        <p n="1">
	<s n="1">Pardonnez-moi, Messieurs, si je suis en retard. </s>
	<s n="2">C'est que j'arrive de voyage à l'instant même. </s>
	<s n="3">Un charmant petit voyage que je viens de faire ! Figurez-vous un village, non, un bourg, un gros bourg même, à une heure, deux heures, trois heures au plus de Paris , (je ne sais plus au juste la distance, parce que j'ai oublié de regarder l'heure en partant et même en arrivant ; et puis j'ai dormi tout le long de la route.) </s>
	<s n="4">D'abord j'étais parti pour des affaires... </s>
	<s n="5">Enfin, ça né vous intéresserait pas. J'ai pris ma petite valise, parce que moi, les gros bagages je les oublie toujours dans le train ou ailleurs ; tandis que ma petite valise je la tiens à la main.</s>
</p>
                        <stage type="wave">Geste.</stage>
                        <p n="2">
	<s n="1">Et elle ne me quitte jamais, je monte dans le train, j'en descends, et comme vous voyez je l'ai TOUJOURS.</s>
</p>
                        <stage type="watch">Regardant avec stupeur alternativement sa main vide et le public.</stage>
                        <p n="3">
	<s n="1">C'est la première fois que ça m'arrive. </s>
	<s n="2">Bah ! </s>
	<s n="3">Elle doit être restée à la gare, je vais aller la réclamer tout à l'heure. </s>
	<s n="4">C'est facile à retrouver une valise en cuir, non, vous savez, une espèce de toile. </s>
	<s n="5">Il y a beaucoup de clous, oui, beaucoup de clous autour ; je la retrouverai ; c'est tout justement à la gare d'où je suis parti, on doit me connaître. </s>
	<s n="6">C'est à la gare du Nord, non ! </s>
	<s n="7">De l'Est, non ! </s>
	<s n="8">Ouest... </s>
	<s n="9">Enfin je ne sais pas moi, je ne suis pas d'un port de mer ; je ne connais pas les points cardinaux... </s>
	<s n="10">Dans les ports de mer, ils se mouillent un doigt, ils le lèvent en l'air et ils vous disent, il est sud-sud-ouest ; enfin ! </s>
	<s n="11">C'est leur affaire ! </s>
	<s n="12">La gare que je veux dire est au bout d'une grande rue où il passe beaucoup de voitures. C'est effrayant ce qu'il passe de voitures dans cette rue là !... </s>
	<s n="13">Enfin, je vais me rappeler le nom tout à l'heure. </s>
	<s n="14">Il faudra bien pour retrouver ma valise.</s>
</p>
                        <stage type="watch">Regardant sa main vide.</stage>
                        <p n="4">
	<s n="1">Je vous assure que c'est la première fois que ça m'arrive !</s>
</p>
                        <p n="5">
	<s n="1">J'ai donc pris la gare de... enfin, passons, et nous sommes partis. </s>
	<s n="2">C'est très gentil de ce côté-là. </s>
	<s n="3">Tout le long du chemin, ça doit être très gentil aussi, mais je me suis endormi après la première station. </s>
	<s n="4">La première station c'est... </s>
	<s n="5">Ah ! </s>
	<s n="6">Je me souviens de ce nom-là... </s>
	<s n="7">C'est quelque chose-ceinture. </s>
	<s n="8">Ça va nous aider à retrouver la gare.</s>
</p>
                        <p n="6">
	<s n="1">Oh ! </s>
	<s n="2">Si vous aimez voyager, il faut aller par là. </s>
	<s n="3">Moi ! </s>
	<s n="4">J'adore voyager ; surtout comme ça. </s>
	<s n="5">J'ai dormi !!! </s>
	<s n="6">J'ai bien entendu crier des noms en ville, en val, en gny. </s>
	<s n="7">Je n'ai pas la mémoire des noms, cependant vous comprenez bien que j'avais retenu celui de l'endroit où j'allais. </s>
	<s n="8">C'est ?... </s>
	<s n="9">Comment donc ? </s>
	<s n="10">Je l'ai sur le bout de la langue. </s>
	<s n="11">(C'est si joli ce petit pays !) </s>
	<s n="12">Enfin, je vais vous le dire dans un instant. </s>
	<s n="13">Aussi je me suis réveillé et je suis descendu du train. </s>
	<s n="14">Ah ! </s>
	<s n="15">Vous devriez y aller, c'est très pittoresque.</s>
</p>
                        <p n="7">
	<s n="1">Mon_Dieu, la station, vous savez, c'est un peu comme toutes les autres stations. </s>
	<s n="2">C'est gentil tout de même. </s>
	<s n="3">Il y a comme un hangar en bois peint, tout ouvert du côté de la voie ; il y a une banquette autour, en dedans, et puis des affiches de toutes les couleurs ; vous voyez bien ça ? </s>
	<s n="4">Des affiches rouges, des bleues, des vertes, des jaunes... </s>
	<s n="5">Ça fait un très joli effet.</s>
</p>
                        <p n="8">
	<s n="1">Il y a un petit omnibus qui mène au bourg qui est à un bout de temps de là.</s>
</p>
                        <p n="9">
	<s n="1">Ah ! </s>
	<s n="2">C'est amusant les voyages ! </s>
	<s n="3">Surtout cet endroit-là. </s>
	<s n="4">Figurez-vous que dans l'omnibus je regardais le paysage... </s>
	<s n="5">C'est très pittoresque par là. </s>
	<s n="6">À droite, il y a des champs, des champs... de luzerne... de blé... ou d'orge, moi je ne connais pas les plantes, c'est l'affaire des cultivateurs. </s>
	<s n="7">Il y en a qui voient de l'herbe et qui vous disent : ça c'est de l'orge, ça c'est de l'avoine, ça c'est du trèfle. </s>
	<s n="8">Moi, je n'y connais rien. </s>
	<s n="9">Pourtant là, à droite, je vous assure qu'il y a beaucoup de luzerne ; c'est d'un très joli effet ; c'est très pittoresque... </s>
	<s n="10">Et puis il y a une route que suit l'omnibus, une route comme une autre... pas tout à fait comme une autre, non ! </s>
	<s n="11">Il y a une maison, une petite maison blanche avec des volets verts. </s>
	<s n="12">Vous n'avez pas idée comme c'est joli des volets verts sur une petite maison blanche.</s>
</p>
                        <p n="10">
	<s n="1">À gauche... </s>
	<s n="2">Attendez ! </s>
	<s n="3">Ah ! </s>
	<s n="4">Oui ! Je vois ça d'ici... </s>
	<s n="5">À gauche il y a encore des champs, des champs de luzerne aussi. </s>
	<s n="6">Ces champs à droite, ces champs à gauche, toute cette luzerne, c'est très joli, c'est très pittoresque, je vous assure.</s>
</p>
                        <p n="11">
	<s n="1">L'omnibus vous descend devant l'hôtel, le principal hôtel sur la place ; c'est l'hôtel du Soleil d'Or ? </s>
	<s n="2">Non, du Lion d'Or ? </s>
	<s n="3">Non... </s>
	<s n="4">Enfin c'est quelque chose en or.</s>
</p>
                        <p n="12">
	<s n="1">Je sais bien qu'il y a un autre hôtel à côté, quelque chose en or aussi ; mais il faut aller à celui dont je vous parle, c'est le meilleur ; vous le reconnaîtrez bien, allez-y de ma part. </s>
	<s n="2">Les gens qui le tiennent sont très gentils ; je n'ai eu besoin de m'occuper de rien ils m'ont donné tout de suite une chambre au premier... ou au second, je ne sais pas. </s>
	<s n="3">Si vous y allez, demandez cette chambre-là. </s>
	<s n="4">C'est le numéro... sept, non... trois, ou non, je ne sais plus ; mais ils vous la donneront : ils sont si gentils. </s>
	<s n="5">C'est une chambre très propre.</s>
</p>
                        <p n="13">
	<s n="1">La bonne a pris ma valise ; (c'est ennuyeux que je l'aie oubliée il va falloir que j'aille la rechercher dans un instant.) </s>
	<s n="2">Elle n'est pas mal... la bonne. </s>
	<s n="3">Comme elle disait bien : « Bonjour, Monsieur. Monsieur a fait un bon voyage ? » </s>
	<s n="4">Et quels yeux !! </s>
	<s n="5">Vous savez, a-t-elle les yeux bleus noirs, verts, je n'en sais rien. </s>
	<s n="6">Est-ce que je fais attention à la couleur des yeux ? </s>
	<s n="7">Il y a des gens qui vous disent cette dame est grande, petite, elle est blonde, elle est brune. </s>
	<s n="8">Qu'est-ce que ça fait ? </s>
	<s n="9">Pourvu qu'elle soit gentille ! </s>
	<s n="10">Moi je ne me souviens pas de tous ces détails.</s>
</p>
                        <p n="14">
	<s n="1">Il faut prendre cette chambre quand vous irez là-bas. </s>
	<s n="2">C'est propre ! </s>
	<s n="3">Il y a un lit d'abord avec des rideaux blancs ; il y a aussi des rideaux blancs à la fenêtre ; il y a une table, puis il y a deux... non ! trois chaises. </s>
	<s n="4">Ah ! </s>
	<s n="5">Il y a encore un fauteuil ; le fauteuil par exemple est un peu dur, mais en voyage il ne faut pas être si difficile que ça.</s>
</p>
                        <p n="15">
	<s n="1">La bonne a ouvert la fenêtre... </s>
	<s n="2">(elle n'est pas mal du tout, la bonne.) </s>
	<s n="4">Elle a ouvert la fenêtre pour donner un peu d'air. </s>
	<s n="5">Il y a une vue très-jolie ; ça donne sur la place ; on est juste en face du café du Commerce, non ! de l'Union, non ! je crois, du Progrès. </s>
	<s n="6">C'est le café le plus convenable de l'endroit. </s>
	<s n="7">Je suis descendu avant le dîner au café ; il y avait beaucoup de monde. </s>
	<s n="8">Il faudra que vous alliez à ce café-là. </s>
	<s n="9">Vous le reconnaîtrez, il y a un billard. </s>
	<s n="10">C'est là qu'on voit les habitudes du pays, les costumes, et coetera. </s>
	<s n="11">Ainsi là il y avait des gens en blouse bleue, il y en avait d'autres qui avaient des paletots. </s>
	<s n="12">Ils s'habillent drôlement dans ce pays-là. </s>
	<s n="13">En somme le costume est gentil. </s>
	<s n="14">Ce sont des gens très bien... </s>
	<s n="15">Je les ai entendus causer de leurs affaires. </s>
	<s n="16">Ils causent bien ; ils parlaient, mon_Dieu vous savez, du prix des grains, des soins, des achats et des ventes de bestiaux, des boeufs, des veaux, de tant pour cent. </s>
	<s n="17">Il y avait un grand en blouse avec un fouet ; je crois que c'était un maquignon parce que je lui ai entendu dire : « Quand j'achète un cheval, je veux que ce soit un cheval, car si c'est pas un cheval !... moi je veux un cheval ! »</s>
</p>
                        <p n="16">
	<s n="1">Je vous assure, c'est un très joli petit pays. </s>
	<s n="2">Vous devriez y aller. </s>
</p>
                        <p n="17">
	<s n="1">Après j'ai été dîner à l'hôtel, à la table d'hôte. </s>
	<s n="2">Vous ne savez peut-être pas ce que c'est, une table d'hôte ? </s>
	<s n="3">C'est très curieux, surtout celle-là. </s>
	<s n="4">Allez donc voir ça, allez y de ma part. </s>
	<s n="5">C'est une table dans une salle à manger longue, une table qui a la forme d'un carré long... </s>
	<s n="6">Non ! </s>
	<s n="7">Je crois que celle dont je vous parle est ronde, ou plutôt ovale ; enfin, ça ne fait rien ; moi je mange aussi bien sur une table carrée que sur une table ronde. </s>
</p>
                        <p n="18">
	<s n="1">* Il y avait des gens très bien, des gens qui venaient de... vous savez bien, la principale commune des environs ?... *</s>
</p>
                        <p n="19">
	<s n="1"> Je ne sais plus ce qu'on a mangé ! </s>
	<s n="2">Il y avait du potage et puis des viandes ; enfin ! </s>
	<s n="3">On mange très bien. </s>
	<s n="4">On a discuté, mais discuté gentiment.</s>
</p>
                        <p n="20">
	<s n="1">* Vous savez, sur... sur quoi donc ? </s>
	<s n="2">Enfin je ne sais plus le sujet de la discussion. </s>
	<s n="3">Je me rappelle que le monsieur qui était en face de moi a cru que je n'étais pas de son avis ; alors il n'a plus rien dit et il a mangé le nez enfoncé dans son assiette.*</s>
</p>
                        <p n="21">
	<s n="1">La discussion est devenue un peu vive à la fin ; je serais bien resté, mais l'omnibus de la gare est venu me reprendre, j'ai dû repartir tout de suite pour affaires... </s>
	<s n="2">Vous savez des affaires... </s>
	<s n="3">Enfin ! </s>
	<s n="4">Ça ne vous intéresserait pas. </s>
	<s n="5">J'avais mangé un peu vite. </s>
	<s n="6">J'avais envie de dormir ! </s>
	<s n="7">Et je m'en suis donné tout à mon aise, je vous assure, à peine assis dans le wagon. </s>
	<s n="8">En revenant, figurez-vous que je me suis rendormi dans la voiture qui m'a ramené ici.</s>
</p>
                        <stage type="watch">Il tire sa montre.</stage>
                        <p n="22">
	<s n="1">Mais voici la demie. </s>
	<s n="2">Ah ! </s>
	<s n="3">Je ne sais pas de quelle heure. </s>
	<s n="4">Ma montre marche juste, mais elle n'a qu'une aiguille, la grande, pour les minutes. </s>
	<s n="5">C'est égal, il n'est que temps d'aller rechercher ma valise. </s>
	<s n="6">Mais comment vais-je faire pour retrouver la gare ?... </s>
	<s n="7">Ah ! </s>
	<s n="8">Je demanderai à un cocher... et avec un bon pourboire...</s>
</p>
                        <stage type="search">Il se fouille.</stage>
                        <p n="23">
	<s n="1">Mais, mon portemonnaie ?... </s>
	<s n="2">Il doit être dans ma valise ! </s>
	<s n="3">Enfin, si vous entendez parler de cette valise en cuir... en toile, avec des clous, beaucoup de clous, écrivez-moi n°... rue... </s>
	<s n="4">Ah ! </s>
	<s n="5">Sapristi ! </s>
	<s n="6">Enfin ça ne fait rien, écrivez-moi ; je suis très connu dans le quartier.</s>
</p>
                        <stage type="away/back">Il s'en va et revient dire.</stage>
                        <p n="24">
	<s n="1">Mettez bien le prénom, à cause du voisin d'au-dessus qui s'appelle comme moi.</s>
</p>
                        <stage type="explicit">NOTA. Les lignes précédées d'un astérisque n'ont pas été dites.</stage>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>