<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Le Maître d'Armes</title>
                <title type="sub">Monologue</title>
                <author>
      <idno type="isni">0000000121229320</idno>
      <idno type="wikidata">Q356575</idno>
      <persName>
        <forename>Charles</forename>
        <surname>Cros</surname>
      </persName>
    </author><!--CROS, Charles-->
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000411</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/CROS_MAITREDARMES.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/CROS_MAITREDARMES.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="print" when="1881"/>
                        <idno type="URL">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k207939j</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="un-maitre-d-armes" sex="MALE">
                        <persName>Un Maitre d'Armes</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Monologue</term>
                    <term>prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">LE MAÎTRE D'ARMES</titlePart>
			<titlePart type="sub">MONOLOGUE</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1881">1881. Tous droits réservés</docDate>
		<docAuthor>PAR CHARLES CROS</docAuthor><!--@bio="cros"-->
		<div type="docImprint">
			<div type="privilege"/><!--@id=""-->
			<div type="acheveImprime">
                    <p/>
                </div><!--@id=""-->
			<!--TODO: handling of editor name at this place unclear <editor id="TRESSE">À PARIS, TRESSE, Galerie du Théâtre Français, PALAIS-ROYAL.</editor>-->
		</div>
	<castList>
                <head>PERSONNAGES</head>
	<castItem>
                    <role corresp="#un-maitre-d-armes">UN MAITRE D'ARMES</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="comédien"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->, M. COQUEUN-CADET.</castItem> 
	</castList>
<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="(Lieu indéterminé)" country="France" periode="XIXème" gps="(N/A)"/>-->
<note>Paru dans "Saynètes et monologues", Troisième série, Paris, Tresse Editeur, 1881. pp. 181-187</note>
</front>
<body>
<div type="act" n="1">
                <head>LE MAÎTRE D'ARMES</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head/>
<sp who="#un-maitre-d-armes">
                        <speaker>[UN MAÎTRE D'ARMES].</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Je suis maître d'armes. </s>
	<s n="2">Dans ce moment-ci je n'ai pas d'élèves. </s>
	<s n="3">Je ne sais pas ce qu'ils ont, ils ne se battent plus, il faut se battre. </s>
	<s n="4">Si on ne se bat pas un peu entre soi que devient la société? Plus de civilisation, plus de progrès, plus rien! Se battre gentiment, sans raison sérieuse,–maisit il faut se battra; et il faut se tuer. Pas toujours, mais souventt.</s>
</p>
                        <p n="2">
	<s n="1">Autrefois quand j'étudiais, sous mon maître, le lieutenant Tafta-Gomez, (c'était un Espagnol, vous savez, un sombrero), on se battait pour un rien, moi jamais, j'étudiais tes armes, ni M. Tafta-Gomez non plus, il était maître ; c'étaient les gens de la société. </s>
	<s n="2">Une mouche volait ; un voulait l'attraper, l'autre l'en empêchait (pas exprès), un duel ! </s>
	<s n="3">Et souvent mort d'homme, et pas mal souvent mort des deux hommes. </s>
	<s n="4">Voilà ce que j'appelle savoir vivre.</s>
</p>
                        <p n="3">
	<s n="1">Une fois, par exempte, il y eut une affaire grave, oh ! </s>
	<s n="2">Celle-là ne pouvait pas s'arranger. </s>
	<s n="3">Il s'agissait de la soeur du colonel. </s>
	<s n="4">Il faut vous dire, que j'étais déjà élève répétiteur d'escrime dans le 297° d'infanterie à Commercy, le pays des madeleines. </s>
	<s n="5">C'est dans ce 297° que j'ai été prévôt pendant quatre ans et six mois. </s>
	<s n="6">Il s'agissait donc de la soeur du colonel ; le lieutenant-colonel avait dit que cette dame était ceci, était cela ; mais des choses très mal. </s>
	<s n="7">On a rapporté ce propos au colonel qui a flanqué une paire de gifles, à... sa soeur ; et ils ne se sont pas battus ensemble... avec le lieutenant-colonel. </s>
	<s n="8">Et si ça avait été pour rien du tout, ils se seraient battus. </s>
	<s n="9">- Une fois encore il n'y avait plus de soupe dans la soupière au mess ; celui à qui on a passé la soupière a provoqué six collègues... </s>
	<s n="10">Enfin ce serait trop long à vous raconter.</s>
</p>
                        <p n="4">
	<s n="1">Mais prenez des leçons avec moi, on va se battre encore je le sens, c'est dans l'air, cette époque-là va revenir. </s>
	<s n="2">D'abord j'ai eu d'excellents élèves, du meilleur monde. </s>
	<s n="3">C'est moi qui ai donné des leçons au marquis des Platesbandes, (il a habité longtemps Folkestone comme étranger), je lui ai donné des leçons pendant trois mois. </s>
	<s n="4">Il me payait, je me souviens, (c'était une monnaie de son pays) vingt-deux francs soixante-dix-sept centimes par cachet ; il avait des jours où c'étaient soixante-dix-huit centimes à cause du change. </s>
	<s n="5">Je lui ai appris les principes, il allait très-bien, très bien. </s>
	<s n="6">Au bout du troisième mois, je lui dis « Maintenant que vous êtes fort, monsieur le marquis, nous allons faire assaut ! </s>
	<s n="7">Parce que moi je veux qu'on sache bien les principes avant de faire assaut. </s>
	<s n="8">Le marquis les savait à fond - très bien, très bien. </s>
	<s n="9">Pensez s'il était content de faire assaut. </s>
	<s n="10">Parce que toujours des principes, ça ennuie le client ; seulement il le faut. </s>
	<s n="11">Évidemment il faut énormément ennuyer le client. </s>
	<s n="12">Il tombe en garde - oh il était bien, parfaitement posé. </s>
	<s n="13">Je tombe en garde, il m'attaque, je pare, et je te lui flanque un de ces coups de boutoir sur l'os de la clavicule. </s>
	<s n="14">Ça fait mal. </s>
	<s n="15">Il se relève, il se frotte, - il avait l'air fâché. </s>
	<s n="16">Il se remet en garde, je m'y remets. </s>
	<s n="17">Il veut me faire une, deux. </s>
	<s n="18">- Je pare contre, - il trompe le contre, - je pare simple, et je lui fais, en seconde, un bleu, juste au milieu du sternum, - ce qui est un coup extrêmement douloureux. </s>
	<s n="19">Je le lui ai fait parce qu'il ne s'effaçait pas assez. </s>
	<s n="20">Il se relève, se frotte, oh il s'est frotté longtemps ! </s>
	<s n="21">Il me regardait avec une drôle de figure. </s>
	<s n="22">J'étais ennuyé ; je lui ai dit : c'est parce que vous n'étiez pas assez effacé, Monsieur_le_Marquis. </s>
	<s n="23">- Sans se mettre en garde et sans me répondre et il veut me donner des coups de son fleuret comme d'une canne ; - il oubliait tout à fait les principes. </s>
	<s n="24">Alors je me suis mis à le larder, et lui, essayait de me taper sur la tête. </s>
	<s n="25">Il rompait et je le lardais toujours dans tes endroits tes plus douloureux pour mieux lui apprendre à s'effacer. </s>
	<s n="26">En rompant il est arrivé à proximité d'une sonnette. </s>
	<s n="27">Il a sonné. </s>
	<s n="28">Un domestique est entré, s'est mis entre nous, m'a sauté dessus, m'a mis à la porte, - et c'est tout près des écuries et remises, dans la cour, qu'on m'a compté trente et une fois vingt-deux francs soixante-seize centimes à cause du change. </s>
	<s n="29">Depuis je n'ai pas revu Monsieur_le_Marquis.</s>
</p>
                        <p n="5">
	<s n="">Ah ! </s>
	<s n="2">J'ai eu d'excellents élèves, - d'excellents élèves. </s>
	<s n="3">Je me rappelle - oh ! </s>
	<s n="4">Celui-là, tout à fait de la plus haute société, c'était un baron hollandais, d'Amsterdam, le baron Van-Dennefles, (il m'a donné plus de vingt fois des fromages de Hollande tout entiers vous savez en boule, ces fromages en boule). </s>
	<s n="5">- En voilà un qui a appris les principes vite, c'est à croire qu'il les savait de naissance. </s>
	<s n="6">Aussi au bout de sept semaines, à l'assaut ! </s>
	<s n="7">« Mettez-vous en garde, Monsieur_le_Baron, je lui ai dit. » </s>
	<s n="8">Il s'est mis en garde et fièrement. </s>
	<s n="9">Allez-y, attaquez-moi. </s>
	<s n="10">Fendez-vous comme une crème. </s>
	<s n="11">Je pare. </s>
	<s n="12">Très bien. </s>
	<s n="13">Relevez-vous. Fendez- vous encore comme une crème ! </s>
	<s n="14">Là, je ne pare pas, et il me touche en plein coeur (le cceur en maroquin rouge du plastron). </s>
	<s n="15">Il était content ! </s>
	<s n="16">Et il se met à m'attaquer. </s>
	<s n="17">Moi je ne voulais pas le toucher. </s>
	<s n="18">Je me souvenais du Marquis. </s>
	<s n="19">Oh ! </s>
	<s n="20">Il a fait de beaux coups ! Il me faisait de ces coupés d'attaque d'une hardiesse ! </s>
	<s n="21">Que je lui aurais mille fois crevé la peau du ventre si j'avais voulu rien qu'en étendant le bras. </s>
	<s n="22">Après cette séance il était tellement content, qu'il m'a augmenté de beaucoup de ducats, parce qu'il me payait en monnaie hollandaise. </s>
	<s n="23">Ces étrangers ont de drôles d'habitudes ! </s>
	<s n="24">Ça a duré huit jours, les assauts ; mais ça lui coûtait cher. </s>
	<s n="25">Deux plastrons par séance qu'il me démolissait ; il les mettait en miettes. </s>
	<s n="26">Alors un soir - à son cercle - je ne sais pas quelle idée lui prend, c'était pour une histoire de femme... </s>
	<s n="27">Non, une histoire de cartes... </s>
	<s n="28">Non, non... </s>
	<s n="29">Une histoire de femme... </s>
	<s n="30">À moins que... </s>
	<s n="31">Enfin ça ne fait rien, il verse un verre de punch bouillant sur la tête d'un de ses amis intimes. </s>
	<s n="32">Ils s'envoient des témoins, on prend heure pour le lendemain, on me prie de venir, (pas comme témoin, vous savez un baron!) c'était pour porter les épées et les pistolets. </s>
	<s n="33">J'avais trois boîtes de pistolets et une paire de sabres, quatre fleurets et quatre paires d'épées de combat. </s>
	<s n="34">Les témoins causent pour s'entendre et ils arrangent l'affaire... pour qu'on échange une balle au pistolet ; si ça ne réussit pas, on continuera avec le sabre ; et si les combattants se fatiguent trop, on prendra tes épées de combat, - vous savez ces épées qui sont dans la main, un joujou ! </s>
	<s n="35">C'est un plaisir que de tenir ses épées-là. </s>
	<s n="36">Les pistolets, ça ne marche pas : personne par terre. </s>
	<s n="37">On a passé sur les sabres, on a pris tout de suite les épées ; et voilà que mon imbécile de baron se met à faire pif paf sur la lame de l'autre, il fait des coupés, vous savez ceux qu'il me faisait à l'assaut ; l'autre a une peur horrible, allonge le bras, et sans le vouloir, lui enfonce trois pouces de fer dans le bas du dos, parce que le baron s'effaçait trop.</s>
</p>
                        <p n="6">
	<s n="1">Il a été deux mois au lit. </s>
	<s n="2">J'allais le voir tous les jours. </s>
	<s n="3">Quand il a été debout, il est parti à Amsterdam, je ne l'ai plus revu. </s>
	<s n="4">Il me doit encore vingt-six ducats. </s>
	<s n="5">Si vous voulez de ma créance, je vous la cède à trois francs cinquante.</s>
</p>
                        <p n="7">
	<s n="1">Ah ! </s>
	<s n="2">J'ai eu d'excellents élèves ; mais ce n'est pas encore dans le grand monde qu'on a les meilleurs élèves ; - ainsi j'en ai eu un parfait, très fort, beaucoup plus fort que moi-même,je vous l'assure. </s>
	<s n="3">C'était le fils d'un mégissier qui était venu au régiment par un coup de tête : il s'était engagé. </s>
	<s n="4">Il avait vendu cent cinquante peaux de chevreaux qui appartenaient à son père pour acheter une chaîne et sa montre à une femme de rien, et puis il avait volé cette chaîne et cette montre à la femme. </s>
	<s n="5">Il courait même des bruits sur lui à propos d'un assassinat ; mais c'était mon meilleur élève. </s>
	<s n="6">Alors il s'est engagé, il est venu au régiment. </s>
	<s n="7">À la salle d'armes, il me touchait tant qu'il voulait, tout le temps. </s>
	<s n="8">Eh bien, ce garçon-là s'est battu avec un petit bossu qui ne savait rien de rien, qui n'avait jamais touché un fleuret. </s>
	<s n="9">Mon élève veut lui faire une une-deux serré en dehors, c'était une feinte, et en battant le fer revenir, les ongles en l'air, pour le piquer en pleine poitrine. </s>
	<s n="10">L'autre, le bossu, qui ne savait pas tenir une lame, ne s'est aperçu de rien et lui a fait une opposition... </s>
	<s n="11">Est-ce une reprise en seconde, la main haute ? </s>
	<s n="12">Je ne sais pas, ce n'est pas des coups, ça. </s>
	<s n="13">Enfin il l'a troué et a tué net mon meilleur élève. </s>
	<s n="14">Ce n'est pas l'homme que je regrette (c'était une canaille), mais c'est la beauté de son jeu.</s>
</p>
                        <p n="8">
	<s n="1">Vraiment prenez des leçons avec moi, mes prix sont très modérés. </s>
	<s n="2">Il n'y a pas de maître d'armes à Paris comme moi pour les principes. </s>
	<s n="3">- Prenez des leçons avec moi parce qu'on va se battre dans le monde, on va recommencer à se battre pour rien, c'est dans l'air, maintenant tout le monde se battra, - vous tous ici. </s>
	<s n="4">C'est le progrès ; que voulez-vous ! </s>
	<s n="5">Il faut que le progrès marche. </s>
	<s n="6">Du reste je me sauve, j'ai à faire marcher une affaire qui traîne, il faut que je sois là pour qu'on se batte. </s>
	<s n="7">Vous avez mon adresse. </s>
	<s n="8">Vous allez tous vous battre, on peut être tué, mais avant tout, les principes, les principes !</s>
</p>
                        <stage type="away/back">Il n'en va, puis revient.</stage>
                        <p n="">
	<s n="1">Ah ! </s>
	<s n="2">Pardon. </s>
	<s n="3">Les fleurets, les gants, les sandales et les plastrons se paient en dehors.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="UN MAÎTRE D'ARMES"-->
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>