<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Roxelane</title>
                <title type="sub">Tragi-Comédie</title>
                <author>
      <persName>
        <forename>Joseph</forename>
        <surname>Desmarres</surname>
      </persName>
    </author><!--DESMARRES, Joseph (1603-1687)-->
                <editor>Lucie Soureillat</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000494</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/DESMARES_ROXELANE.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/DESMARES_ROXELANE.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="print" when="1643"/>
                        <date type="premiere" when="1643"/>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="circasse" sex="FEMALE">
                        <persName>Circasse</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="acmat" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Acmat</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="roxelane" sex="FEMALE">
                        <persName>Roxelane</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="le-mufti" sex="MALE">
                        <persName>Le Mufti</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="le-page" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Le Page</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="soliman" sex="MALE">
                        <persName>Soliman</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="ormin" sex="MALE">
                        <persName>Ormin</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="rustan" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Rustan</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="osman" sex="MALE">
                        <persName>Osman</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="chamerie" sex="FEMALE">
                        <persName>Chamerie</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Tragi-comédie</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q192881</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">ROXELANE</titlePart>
			<titlePart type="sub">TRAGI-COMÉDIE</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1643">M. DC. XLIII. AVEC PRIVILÈGE DU ROI.</docDate>
		 
		<div type="docImprint">
			<div type="privilege">
                    <head>Extrait du privilège du Roi</head>
			<p>Par grâce et Privilège du Rou donné à Paris le 16. de Mars 1643. signé par le Roy en son Conseil, GODEFROY, il est permis à ANTOINE DE SOMMAVILLE Marchand Libraire à Paris, d'imprimer un Livre intitulé, Théâtre de Roxelane Tragi-Comédie, durant le temps de cinq ans. Et défenses sont faites à toutes personnes de quelque qualité ou condition qu'elles soient, de l'imprimer, ou faire imprimer, à peine de quinze cens livres d'amende, ainsi qu'il est porté plus au long par ledit Privilège. Achevé d'imprimer pour la première fois, le seizième de Mars mil six cents quarante-trois. Ledit Sommaville a associé audit Privilège Augustin Courbé, Marchand Libraire à Paris, suivant l'accord fait entre eux. Les Exemplaires ont été fournis.</p>
		</div><!--@id="1661-03-24"-->
			<div type="acheveImprime">
                    <p>Achevé d'imprimer pour la première fois le 24 Mars 1661, à ROUEN par LAURENS MAURRY.</p>
                </div><!--@id="1661-03-24"-->
			<div type="printer">
                    <p>À PARIS, Antoine de Sommaville, à l'Écu de France, dans la Salle de Merciers. ET Augustin Courbé, Lib. Et Impr. De Monsieur Frère du Roi, à la Palme, en la même Salle.</p>
                </div><!--@id="SOMMAVILLE, COURBÉ"-->
		</div>
		<performance>
			<ab type="premiere"/><!--@date="1643"--><!--@location="(inconnue)"-->
		</performance>
		<div>
                <opener>
                    <salute>À MADEMOISELLE DE SOUCARRIÈRE.</salute>
                </opener>
			<head>Mademoiselle,</head>
			<p>Tant de belles qualitéss que vous possédez devaient défendre à Roxelane qui connaît ses défaut, de se présenter devant vous, si vos bontés aussi connues que vos autres vertus ne lui en eussent donné la hardiesse. Mais quand elle a su que vous étiez la protection de ceux qui en ont besoin ; et particulièrement des Muses qui vous en doivent leurs reconnaissances, elle a mieux aimé pécher contre la discrétion en se mettant en hasard de vous déplaire, que contre son devoir en ne vous rendant pas les hommages qui sont dus à vos perfections. Si son choix est un effet de la témérité, il peut être aussi une marque de son jugement, puis qu'étant résolue de voir la France elle a cru avoir trouvé un Dieu tutélaire en vous : Vous, dis-je, MADEMOISELLE, que toutes les personnes raisonnables révèrent, et en faveur de laquelle ils pardonneront aux mauvaises choses qu'ils y trouveront, et donneront des applaudissements aux médiocres. Quoi que l'ordinaire présomption de ses pareilles soit de prétendre à l'immortalité et de la faire espérer à ceux qu'elles honorent, elle a des sentiments assez modestes d'elle même pour y renoncer, si votre nom pour lequel le temps aura du respect ne prolonge sa durée. Ainsi, MADEMOISELLE, bien loin de vous promettre cet avantage, elle l'attend de vous, et au lieu de croire contribuer quelque chose à votre renommée par les louanges qu'elle vous pourrait donner, elle espère augmenter la sienne par les devoirs qu'elle rend à votre mérite. En effet, comme on ne peut rien ajouter aux choses achevées, la Nature ayant fait voir en vous une union parfaite de tout les avantages du cors et de l'âme : Il n'est point de plume si éloquente qui bien loin de rehausser votre gloire n'en diminuât l'éclat par son impuissance. Cette beauté merveilleuse, cet esprit incomparable, et cette grandeur de courage exemplaire et pourtant sans exemple ont cela de choses divines qu'on ne peut mieux exprimer l'estime qu'on en fait que par un respectueux silence. C'est pourquoi, MADEMOISELLE, puisque le respect que je vous dois l'ordonne, je me tairai après la protestation publique que je fais d'être toute ma vie.</p>
			<p>Mademoiselle,</p>
			<p>Votre très humble, et très obéissant serviteur, DESMARES</p>
		</div>	
	<castList>
                <head>ACTEURS.</head>
		<castItem>
                    <role corresp="#soliman">SOLIMAN</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="sultan"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#roxelane">ROXELANE</role><!--@sex="2"--><!--@type="H"--><!--@statut="sultan"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->, SULTANE.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#circasse">CIRCASSE</role><!--@sex="2"--><!--@type="H"--><!--@statut="sultan"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->, autre SULTANE.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#le-mufti">LE MUFTI</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="mufti"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->, ou Souverain Prêtre de la Loi de Mahomet.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#acmat-bassa">ACMAT BASSA</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="aristocrate"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->, ami de Circasse.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#rustan-bassa">RUSTAN BASSA</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="aristocrate"--><!--@age="J"--><!--@stat_amour="néant"-->, gendre de Soliman et de Roxelane.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#chamerie">CHAMERIE</role><!--@sex="2"--><!--@type="H"--><!--@statut="aristocrate"--><!--@age="J"--><!--@stat_amour="néant"-->, fille de Soliman et de Roxelane.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#ormin">ORMIN</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="colonel"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->, Colonel de Janissaires.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#osman">OSMAN</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="bassa"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->, autre BASSA.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#pages">DEUX PAGES</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="page"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#janissaires">DEUX JANISSAIRES</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="janissaire"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->.</castItem>
	</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Constantinople" country="Turquie" periode="XVIème" gps="41.008238, 28.978359">La Scène est au Sérail.</set>-->
	</front>
<body>
<div type="act" n="1">
                <head>ACTE I</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCÈNE PREMIÈRE. Circasse, Acmat.</head>
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="1">Vous, de qui l'amitié ne suit point l'espérance, </l>
                        <l n="2">Vous à qui la vertu tient lieu de récompense,</l>
                        <l n="3">Et dont l'affection foule aux pieds l'intérêt</l>
                        <l n="4">Puisqu'elle suit Circasse impuissante qu'elle est.</l>
                        <l n="5">Trouvez bon que ma voix décharge ma pensée </l>
                        <l n="6">Du triste souvenir de ma gloire passée,</l>
                        <l n="7">Et si vous ne pouvez combattre mes malheurs</l>
                        <l n="8">Aidez moi pour le moins à plaindre mes douleurs. </l>
                        <l n="9">Puisque par l'entretien d'un ami véritable</l>
                        <l n="10">Le bien devient plus grand le mal plus supportable </l>
                        <l n="11">Vous savez, cher Acmat, vous savez qu'en ce jour</l>
                        <l n="12">Qui me fît posséder mon Prince et son amour,</l>
                        <l n="13">On me crut bienheureuse, et cet amour naissante</l>
                        <l n="14">Rendit en peu de temps ma fortune éclatante,</l>
                        <l n="15">Ma Cour fut bientôt grosse, et je me vis soumis </l>
                        <l n="16">Tous ceux que la faveur rend d'ordinaire amis.</l>
                        <l n="17">Je crus devoir attendre en ce degré suprême</l>
                        <l n="18">D'un tel commencement une suite de même,</l>
                        <l n="19">Et principalement lorsque mon fils fut né</l>
                        <l n="20">Que l'Empire regarde en qualité d'aîné, </l>
                        <l n="21">Avec quelque raison je crus que sa naissance</l>
                        <l n="22">Auprès du Roi son père assurant ma puissance,</l>
                        <l n="23">Je m'en pouvais promettre un éternel amour,</l>
                        <l n="24">Je ne le crus pas seule, on le crut à la Cour.</l>
                        <l n="25">En effet si devant je me vis honorée, </l>
                        <l n="26">Je le puis dire, alors je me vis adorée,</l>
                        <l n="27">Et de tous les mortels le plus ambitieux</l>
                        <l n="28">Me rendait des honneurs qui ne sont dus qu'aux Dieux.</l>
                        <l n="29">Mais comme le pouvoir que nous tenons d'un autre</l>
                        <l n="30">Avec juste raison ne se peut dire nôtre, </l>
                        <l n="31">J'appris du changement d'un Monarque amoureux</l>
                        <l n="32">Que quiconque peut choir ne se peut dire heureux.</l>
                        <l n="33">J'appris par le succès de ma fortune éteinte</l>
                        <l n="34">Qu'on peut aimer les Rois, mais toujours avec crainte ;</l>
                        <l n="35">Que comme le Soleil de même leur amour </l>
                        <l n="36">En quelque lieu qu'il aille y fait suivre le jour. </l>
                        <l n="37">Sitôt que Soliman m'éloigna de sa grâce</l>
                        <l n="38">Pour mettre dans son coeur Roxelane en ma place</l>
                        <l n="39">Que sans considérer ni moi ni Mustafa</l>
                        <l n="40">Par le second amour le premier s'étouffa, </l>
                        <l n="41">Je me vis délaissée, et de toute ma gloire</l>
                        <l n="42">Il ne me resta rien qu'une triste mémoire.</l>
                        <l n="43">Alors tous ces amis de la prospérité</l>
                        <l n="44">Pareils à ces oiseaux qu'on ne voit qu'en été</l>
                        <l n="45">Suivirent la fortune allant chez ma rivale, </l>
                        <l n="46">Jugez quelle disgrâce à la mienne est égale,</l>
                        <l n="47">Puisque de cet état si haut si triomphant</l>
                        <l n="48">Nous restons trois, Acmat, une femme, un enfant.</l>
                        <l n="49">Enfant, hélas enfant dont le sort est à plaindre,</l>
                        <l n="50">Enfant pour qui je crains parce qu'on le peut craindre, </l>
                        <l n="51">À qui trop de noblesse est un bien dangereux</l>
                        <l n="52">Et que trop de grandeur peut rendre malheureux.</l>
                        <l n="53">À sa perte je vois que Roxelane entasse</l>
                        <l n="54">Grandeur dessus grandeur et grâce dessus grâce,</l>
                        <l n="55">Quelle ne se maintient dedans l'esprit du Roi </l>
                        <l n="56">Qu'à dessein de nous perdre et mon enfant et moi.</l>
                        <l n="57">Assistez, cher Acmat une amie combattue</l>
                        <l n="58">Que l'espérance quitte et que la crainte tue.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="59">Votre crainte il est vrai n'est pas sans fondement</l>
                        <l n="60">Comme vous je redoute un triste événement : </l>
                        <l n="61">Mais dans l'état présent je crois de la prudence </l>
                        <l n="62">De ne rien témoigner de cette défiance,</l>
                        <l n="63">Autrement nous donnons sujet d'exécuter</l>
                        <l n="64">Ce qu'en dissimulant nous pouvons éviter.</l>
                        <l n="65">Qui témoigne qu'il craint oblige d'entreprendre </l>
                        <l n="66">Et s'ôte les moyens de se pouvoir défendre.</l>
                        <l n="67">Laissons agir le temps, attendons la saison,</l>
                        <l n="68">C'est le meilleur avis que m'offre ma raison.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="69">Non, non hasardons tout où le mal est extrême,</l>
                        <l n="70">Aux extrêmes malheurs des remèdes de même. </l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="71">Mais en hasardant tout quel est votre dessein ?</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="72">De lui planter moi-même un poignard dans le sein.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="73">D'un combat inégal l'issue est périlleuse.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="74">Certaine de ma mort en craindre une douteuse ?</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="75">Perdre ses ennemis pour périr avec eux  </l>
                        <l n="76">Tient du désespéré plus que du généreux.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="77">Qui sait bien qu'il mourra regrette moins sa perte</l>
                        <l n="78">Lors que son ennemi comme lui l'a soufferte.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="79">Avant que de tenter les extrêmes hasards</l>
                        <l n="80">Le sage doit tourner les yeux de toutes pars. </l>
                        <l n="81">Avant que de tenter une si grande affaire</l>
                        <l n="82">Considérez un peu quel est votre adversaire.</l>
                        <l n="83">Sachez que Roxelane est montée en un point</l>
                        <l n="84">Qui donne de la crainte et qui n'en reçoit point.</l>
                        <l n="85">Son sort l'ayant portée au dessus des tempêtes </l>
                        <l n="86">A mis dessous ses pieds de quoi briser nos têtes.</l>
                        <l n="87">Si bien que c'est mourir qu'irriter son courroux,</l>
                        <l n="88">Et décocher des traits pour retomber sur vous.</l>
                        <l n="89">Il est vrai qu'autrefois n'étant pas si puissante,</l>
                        <l n="90">On pouvait étouffer sa fortune naissante ; </l>
                        <l n="91">Mais depuis que l'amour eut rangé sous ses lois</l>
                        <l n="92">Celui qui peut ranger sous les siennes des Rois,</l>
                        <l n="93">Incontinent on vit en cette adroite femme</l>
                        <l n="94">Joindre aux beautés du cors les puissances de l'âme,</l>
                        <l n="95">Cet esprit agissant remplit toute la Cour,</l>
                        <l n="96">En ôtant et donnant, de terreur, et d'amour,</l>
                        <l n="97">Et rendit tellement sa puissance affermie</l>
                        <l n="98">Qu'elle ne doit plus craindre une atteinte ennemie :</l>
                        <l n="99">Sa grandeur qui ne veut qu'elle pour son support</l>
                        <l n="100">Est si loin au dessus des puissances du sort </l>
                        <l n="101">Que qui la fit monter s'il voulait l'entreprendre</l>
                        <l n="102">Aurait bien de la peine à la faire descendre.</l>
                        <l n="103">Dans ce degré d'honneur dont l'éclat glorieux</l>
                        <l n="104">Comme un autre Soleil peut éblouir nos yeux,</l>
                        <l n="105">Que ne peut-elle pas et que peut-on sur elle. </l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="106">Toute grande qu'elle est je sais qu'elle est mortelle,</l>
                        <l n="107">Et si le fer nous manque employons le poison.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="108" part="I">Mais qui le donnera ?</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="108" part="F">Quelqu'un de sa maison.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="109">Saches qu'en sa maison personne ne se trouve</l>
                        <l n="110">Dont la fidélité ne soit mise à l'épreuve.  </l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="111">Trouve-t-on dans la cour de la fidélité ?</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="112">Ce qu'on ne trouve point ses dons l'ont acheté.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="113">Une fidélité que notre argent nous donne</l>
                        <l n="114">Pour qui peut plus donner bientôt nous abandonne.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="115">Supposé que l'argent ait assez de pouvoir</l>
                        <l n="116">Pour en faire sortir quelqu'un de son devoir,</l>
                        <l n="117">Croyez vous rencontrer de la foi dans un traître</l>
                        <l n="118">Et qu'il en ait pour vous en manquant pour son maître ? </l>
                        <l n="119">Comme pour de l'argent il la vous donnera</l>
                        <l n="120">Ainsi pour de l'argent il vous en manquera, </l>
                        <l n="121">Et si votre entreprise est enfin découverte</l>
                        <l n="122">Vos desseins éventés hâteront votre perte.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="123">Donnez moi quelque avis dans ces extrémités</l>
                        <l n="124">Qui redonne le calme à mes sens agités.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="125">Dissimulés comme elle et par cet artifice </l>
                        <l n="126">Dont elle vous veut perdre évités sa malice,</l>
                        <l n="127">Possible que le temps travaillera pour vous</l>
                        <l n="128">Vous mettant en état de parer à ses coups.</l>
                        <l n="129">Soliman peut mourir et possible elle même</l>
                        <l n="130">Et votre fils monter en ce degré suprême. </l>
                        <l n="131">Esperez, bien souvent l'inconstance du sort</l>
                        <l n="132">Nous met dans le naufrage et du naufrage au port</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="133">Pour ma seule vertu je prends la patience</l>
                        <l n="134">Et désormais la feinte est ma seule science.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="135">Pour moi que la fortune a toujours destiné, </l>
                        <l n="136">À perdre les cadets pour assurer l'aîné,</l>
                        <l n="137">Je suis bien résolu de hasarder ma vie,</l>
                        <l n="138">Et la perdre plutôt qu'elle vous fut ravie.</l>
                        <l n="139">Même des aujourd'hui quoi qu'il puisse avenir</l>
                        <l n="140">Je vais trouver le Roi pour l'en entretenir. </l>
                        <l n="141">Je vais parler bien haut de tout ce qui se passe.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="142">Hélas, mon cher Acmat, je crains votre disgrâce.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="143">Pour vous allez la voir, et par des compliments</l>
                        <l n="144">Tachez à pénétrer dedans ses sentiments.</l>
                        <l n="145">Surtout preparez-vous contre ses artifices. </l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="146">Que je vous dois de biens pour tant de bons offices.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCÈNE II. Roxelane, Le Mufti.</head>
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="147">Non, non, ne pensEZ pas que la présomption</l>
                        <l n="148">Suggère ce dessein à mon ambition.</l>
                        <l n="149">Je me connais, fort bien, père, et je me confesse</l>
                        <l n="150">Indigne d'obtenir le titre de Princesse : </l>
                        <l n="151">Mais parce que je vois que je ne puis rester</l>
                        <l n="152">En un lieu si glissant sans descendre ou monter,</l>
                        <l n="153">C'est un point résolu qu'il faut que je finisse,</l>
                        <l n="154">Ou par le diadème, ou par le précipice.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="155">Le précipice est vôtre et vous le mérités </l>
                        <l n="156">Comme le châtiment de vos témérités.</l>
                        <l n="157">Qui croirait qu'un esprit de la trempe du vôtre,</l>
                        <l n="158">La gloire de son sexe et la honte du nôtre,</l>
                        <l n="159">Après avoir bravé les tempêtes du sort</l>
                        <l n="160">Voulut par vanité faire naufrage au port. </l>
                        <l n="161">Le pouvoir absolu que l'Empereur vous donne</l>
                        <l n="162">Est indigne de vous sans avoir sa couronne ?</l>
                        <l n="163">Vous voulez partager avecques Soliman,</l>
                        <l n="164">La puissance, le sceptre, et le trône Ottoman, </l>
                        <l n="165">Et divisant l'État il faut qu'on affaiblisse, </l>
                        <l n="166">Pour vous communiquer le rang d'Impératrice ?</l>
                        <l n="167">Croyez-vous que ce peuple ardent et généreux,</l>
                        <l n="168">Pour un seul Empereur en reconnaisse deux?</l>
                        <l n="169">N'avez-vous jamais su que les lois Ottomanes,</l>
                        <l n="170">Défendent à nos Rois d'épouser les Sultanes ?</l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="171">Je sais bien que les lois décident contre moi,</l>
                        <l n="172">Mais je voudrais savoir qui les fît et pourquoi?</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="173">Lorsque de Tamerlan les redoutables armes,</l>
                        <l n="174">Noyèrent cet état dans son sang, et ses larmes,</l>
                        <l n="175">Et que de Bajazet le malheur eut permis, </l>
                        <l n="176">Que sa maison tombât dans les fers ennemis,</l>
                        <note type="L">Scythique : Qui appartient aux Scythes. Les nations scythiques. [L]</note>
                        <l n="177">Ce Prince malheureux que la scythique rage,</l>
                        <l n="178">Força de terminer ses jours en une cage,</l>
                        <l n="179">Apprenant qu'on avait indignement traité</l>
                        <note type="L">Paléologue : nom d'une famille des derniers Buzantins. Originaires de Macédoine.</note>
                        <l n="180">Du sang paléologue une illustre beauté, </l>
                        <l n="181">Compagne de son lit comme de son Empire,</l>
                        <l n="182">Ressentit de ses maux le dernier et le pire :</l>
                        <l n="183">Et pour ressouvenir de son ressentiment,</l>
                        <l n="184">Aux Rois ses successeurs laissa par testament, </l>
                        <l n="185">D'ôter de leur État la qualité de Reine </l>
                        <l n="186">Pour ne jamais souffrir une pareille peine.</l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="187">Donques de Bajazet la honteuse prison,</l>
                        <l n="188">Nous a donné des lois et non pas la raison ?</l>
                        <l n="189">Un Prince infortuné dont l'âme est altérée</l>
                        <l n="190">Doit il donner des lois d'éternelle durée ? </l>
                        <l n="191">Non, non, l'état présent se moque de ces lois,</l>
                        <l n="192">Et je veux désormais en dispenser nos Rois.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="193">Vous ne le pouvez pas à moins que d'être Reine.</l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="194">C'est par là que je veux me montrer souveraine,</l>
                        <l n="195">Et pour vous dire tout sachez que dans demain, </l>
                        <l n="196">Vous me verrez ou morte ou le sceptre en la main,</l>
                        <l n="197">J'épouse Soliman ou bien la sépulture.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="198">De ce dessein je crains quelque étrange aventure,</l>
                        <l n="199">Et qu'à ce grand empire il ne coûte du sang.</l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="200">S'il en est répandu ce sera de ce flanc. </l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="201">À quelle ambition votre âme est asservie ?</l>
                        <l n="202">Pour le seul nom de Reine exposer votre vie,</l>
                        <l n="203">Vous en avez l'effet, la grandeur, le pouvoir,</l>
                        <l n="204">Le nom vous manque, il faut, ou mourir, ou l'avoir,</l>
                        <l n="205">Cela ne peut entrer qu'en l'esprit d'une femme. </l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="206">Père, il faut vous ouvrir les secrets de mon âme ;</l>
                        <l n="207">L'amour de mes enfants me dit et je le crois,</l>
                        <l n="208">Que si je puis atteindre à l'hymen de mon Roi,</l>
                        <l n="209">Mustafa dont un jour j'appréhende le crime,</l>
                        <l n="210">N'étant que naturel et mes fils légitimes, </l>
                        <l n="211">Je les mets en état de perdre leur aîné</l>
                        <l n="212">Qui les aurait perdus se voyant couronné.</l>
                        <l n="213">Croyez, père, croyez que dans cette entreprise</l>
                        <l n="214">L'amour de mes enfants me porte et m'autorise,</l>
                        <l n="215">Et ne me blâmez plus de ma présomption. </l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="216">Mais je vois du péril en l'exécution.</l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="217">Le chemin que je tiens n'est pas la violence,</l>
                        <l n="218">Je ne veux seulement que votre confidence,</l>
                        <l n="219" part="I">Me la puis-je promettre ?</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="219" part="F">Attendez tout de moi,</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="220">Et bien que vos desseins me donnent de l'effroi, </l>
                        <l n="221">Et que de grands hasards précédent la victoire,</l>
                        <l n="222">J'irai même à la mort si c'est pour votre gloire.</l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="223">Non, père, assurez-vous qu'aux desseins que je fais,</l>
                        <note type="C">Effets est graphié effais pour la rime à l'oeil. Les autres occurences dans le texte sont de l'une et l'autre forme.</note>
                        <l n="224">La prudence fera succéder les effets,</l>
                        <l n="225">Et que sans hasarder que ma seule personne, </l>
                        <l n="226">Malgré toutes les lois j'obtiendrai la couronne,</l>
                        <l n="227">Ma conduite se veut tellement employer,</l>
                        <l n="228">Que même l'Empereur m'en vienne supplier.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="229">Immortels je vous fais une injuste prière,</l>
                        <l n="230">Soyez les protecteurs d'un dessein téméraire. </l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="231">Vous verrez qu'il est juste et que les immortels,</l>
                        <l n="232">Veulent pour m'y servir employer leurs autels,</l>
                        <l n="233">Et lors que vous saurez mes moyens infaillibles,</l>
                        <l n="234">Vous ne jugerez pas mes desseins impossibles,</l>
                        <l n="235">Il est bien vrai qu'il faut les vous communiquer, </l>
                        <l n="236">Et m'assurez de vaincre avant que d'attaquer.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SCÈNE III. Roxelane, Circasse, Le Page.</head>
<sp who="#le-page">
                        <speaker>LE PAGE.</speaker>
                        <l n="237">La Sultane Circasse est ici prés, Madame,</l>
                        <l n="238" part="I">Qui demande à vous voir.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="LE PAGE"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="238" part="F">C'est à ce coup, mon âme,</l><!--@syll="6"-->
                        <stage type="entrance">Le Mufti rentre.</stage>
                        <l n="239">Qu'il faut faire merveille en l'art de décevoir,</l>
                        <l n="240">Adieu, cher confident, je vais la recevoir. </l>
                        <l n="241">À sa simplicité je vais tendre les charmes,</l>
                        <stage type="entrance">Circasse paraît.</stage>
                        <l n="242">De la langue, des yeux, s'il est besoin des larmes. </l>
                        <l n="243">Mais la voici. Comment vous souvenir de moi,</l>
                        <l n="244">Me venir rendre ici l'honneur que je vous dois ?</l>
                        <l n="245">Votre bonté sans cesse en ma faveur éclate, </l>
                        <l n="246">Pour me trop obliger vous me rendrez ingrate.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="247">Je rends ce que je dois à cet objet d'honneur,</l>
                        <l n="248">Que son mérite élève au comble du bonheur,</l>
                        <l n="249">Qui possédant un Roi possède sa puissance.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="250">J'appelle ce bonheur des fruits de l'inconstance, </l>
                        <l n="251">Dont la possession n'a point de fondement</l>
                        <l n="252">Et comme elle s'acquiert se perd en un moment.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="253">Jugés mieux de l'amour dont son âme est atteinte.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="254">Cet amour bien que grand n'efface pas ma crainte.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="255">Vous craindre ? Qui pouvez possédant Soliman </l>
                        <l n="256">D'un mot faire trembler tout l'Empire Ottoman.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="257">La crainte a ce malheur pour celui qui la donne,</l>
                        <l n="258">Qu'en la donnant, jamais elle ne l'abandonne.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="259">Qui se peut faire craindre en est mieux obéi,</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="260">Qui se veut faire craindre en est toujours haï. </l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="261" part="I">Qui vous pourrait haïr ?</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="261" part="F">Ceux qui me peuvent craindre,</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="262">Où se peuvent former des sujets de se plaindre.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="263">Se plaindre qui le peut, tout vous étant soumis ?</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="264" part="I">Tout ceux que mon bonheur m'a rendus ennemis.</l><!--@syll="9"-->
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="264" part="F">Cette fois.</l><!--@syll="3"-->
                        <l n="265">Mais que pouvez-vous craindre en ce degré suprême ?</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="266">Que puis-je craindre ! Tout, ma fortune, moi-même !</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="267">Ce discours est obscur, et ce raisonnement</l>
                        <l n="268">Dans mon esprit confus porte l'étonnement,</l>
                        <l n="269" part="I">De grâce expliquez-vous.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="269" part="F">Sachez qu'en la journée</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="270">Que toute autre que moi nommerait fortunée, </l>
                        <l n="271">Quand l'Empereur m'aimant pour si peu de beauté,</l>
                        <l n="272">Fit d'un dessein d'amour un acte de bonté,</l>
                        <l n="273">Bien que faible d'esprit, et d'un âge capable</l>
                        <l n="274">De croire que j'avais quelque chose d'aimable.</l>
                        <l n="275">Au milieu des plaisirs qui me furent offerts </l>
                        <l n="276">Mon corps trouva la pompe et mon âme les fers.</l>
                        <l n="277">Depuis ce jour fatal les soupçons, et la crainte</l>
                        <l n="278">Tiennent également mon esprit en contrainte ;</l>
                        <l n="279">Aussitôt que je vis que le Roi vous quittant,</l>
                        <l n="280">Prenait en ma faveur le titre d'inconstant, </l>
                        <l n="281">Et qu'il m'agrandissait à votre préjudice ; </l>
                        <l n="282">Je cru qu'il vous rendait une extrême injustice.</l>
                        <l n="283">À vous de qui la cause avait pour son support</l>
                        <l n="284">Votre fils que l'Empire attend après sa mort ;</l>
                        <l n="285">À vous dont la beauté, digne d'être adorée, </l>
                        <l n="286">Méritait un amour, d'éternelle durée,</l>
                        <l n="287">Voyant qu'on vous traitait avec tant de mépris</l>
                        <l n="288">Qu'on ne m'agrandissait que de votre débris,</l>
                        <l n="289">N'ayant pour mon soutien qu'une humeur inconstante,</l>
                        <l n="290">Je souhaite la fin de ma gloire naissante ; </l>
                        <l n="291">Et dès le premier pas de ce degré si haut,</l>
                        <l n="292">Je souhaite y tomber pour faire un moindre saut.</l>
                        <l n="293">Que le Ciel l'eut permis ! Du moins belle Circasse</l>
                        <l n="294">N'ayant que peu de temps occupé votre place ;</l>
                        <l n="295">J'en serais moins haïe, et votre inimitié </l>
                        <l n="296">Aurait changé son nom en celui de pitié,</l>
                        <l n="297">Et de tant de soupçons mon âme combattue,</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="298">Brisons-là : ce discours d'inimitié me tue,</l>
                        <l n="299">Et vos raisonnements m'éclaircissent assez</l>
                        <l n="300">Pour me persuader que vous me haïssez. </l>
                        <l n="301">Vous ne pouvez m'aimer et croire me déplaire,</l>
                        <l n="302">Que par une vertu qui passe l'ordinaire :</l>
                        <l n="303">Aimer ces ennemis c'est la vertu des Dieux</l>
                        <l n="304">Que jamais les mortels n'ont pu tirer des Cieux.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="305">Croyant avec raison mériter votre haine, </l>
                        <l n="306">Je la dois recevoir comme une juste peine,</l>
                        <l n="307">Et recevant de vous ce juste châtiment</l>
                        <l n="308">Si je veux quelque mal c'est à moi seulement ;</l>
                        <l n="309">Qui justement puni déteste la justice,</l>
                        <l n="310">Au lieu de l'amoindrir augmente son supplice. </l>
                        <l n="311">Ce n'est pas sans raison que votre affection</l>
                        <l n="312">Rencontre en moi l'objet de son aversion.</l>
                        <l n="313">Ce n'est pas sans raison que votre esprit s'irrite,</l>
                        <l n="314">Des faveurs que mon sort vole à votre mérite.</l>
                        <l n="315">Et qui vous blâmerait de haïr un voleur, </l>
                        <l n="316">Qui vous ravit des biens de si grande valeur.</l>
                        <l n="317">Si vous ne croyez pas avoir reçu d'offense</l>
                        <l n="318">C'est par votre bonté non par mon innocence,</l>
                        <l n="319">Et comme il est certain que la prospérité</l>
                        <l n="320">Nous porte d'ordinaire à la témérité : </l>
                        <l n="321">Possible les faveurs animant mon caprice,</l>
                        <l n="322">D'esclave que je suis, j'ai fait l'Impératrice,</l>
                        <l n="323">Et mon ambition a montré sa fureur,</l>
                        <l n="324">À celle dont l'Empire attend un Empereur.</l>
                        <l n="325">Je ne le pense pas, mais si mon insolence </l>
                        <l n="326">Vous portait au dessein d'une juste vengeance;</l>
                        <l n="327">Du moins souvenez-vous que mon esprit malsain,</l>
                        <l n="328">Vous déplût par faiblesse et non pas par dessein ;</l>
                        <l n="329">Et réglés désormais la suite de ma vie.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="330">De si hautes faveurs surpassent mon envie : </l>
                        <l n="331">J'attends beaucoup de vous mais je dois recevoir</l>
                        <l n="332">Tout de votre bonté, rien de votre devoir.</l>
                        <l n="333">Au nom de l'amitié qui déteste la feinte,</l>
                        <l n="334">Et pour vous, et pour moi, ne parlons plus de crainte,</l>
                        <l n="335">Aimez moi seulement et recevez de moi,</l>
                        <l n="336">Les protestations d'une immortelle foi.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="337">La crainte et les soupçons de qui j'étais la proie,</l>
                        <l n="338">Laissent par ce discours mon âme dans la joie.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="339">Que dans cet entretien j'ai trouvé de douceur</l>
                        <l n="340" part="I">Ma soeur jusqu'au revoir. </l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="340" part="F">Adieu ma chère soeur.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE, s'étant séparée.</speaker>
                        <l n="341">De quelque faux appas que ton discours se farde</l>
                        <l n="342">Je suis bien résolue à me donner de garde.</l>
                    </sp><!--@stage="away"--><!--@who="CIRCASSE"-->
</div>
<div type="scene" n="4">
                    <head>SCÈNE IV.</head>
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="343">Je vous croirai, Circasse, et vous et votre fils</l>
                        <l n="344">Un jour vous vengerez le tort que je vous fis.</l>
                        <l n="345">Quand Mustafa montant au trône de ses pères, </l>
                        <l n="346">Fera son marchepied des cors morts de ses frères.</l>
                        <l n="347">De ses frères, bon Dieu, qu'ai-je dit ! Ha je meurs !</l>
                        <l n="348">De ses frères ces mots couvrent mes yeux de pleurs !</l>
                        <l n="349">Le sang de Soliman par un horrible crime,</l>
                        <l n="350">Au sang de Soliman servira de victime. </l>
                        <l n="351">Et de mes chers enfants, le trépas ordonné,</l>
                        <l n="352">Assurera l'Estat d'un frère couronné.</l>
                        <l n="353">Tu le sais, Roxelane, et ta voix trop humaine,</l>
                        <l n="354">Traite encore de respect les objets de ta haine :</l>
                        <l n="355">Réserve tes bontés pour une autre saison </l>
                        <l n="356">Emploie à ton secours le fer et le poison ;</l>
                        <l n="357">Le feu s'il est besoin, et que ta rage assemble</l>
                        <l n="358">En un même cercueil, et mère, et fils ensemble.</l>
                        <l n="359">L'ennemi qu'on prévient est demi combattu :</l>
                        <l n="360">Mais d'un assassinat je fais une vertu, </l>
                        <l n="361">Fuyons la cruauté qu'abhorre la nature : </l>
                        <l n="362">Mais c'est une vertu quand elle nous assure.</l>
                        <l n="363">Tremperais-je mes mains dans le sang Ottoman ?</l>
                        <l n="364">Mes fils ne sont-ils pas du sang de Soliman ?</l>
                        <l n="365">C'est épargner son sang si nous pouvons abattre </l>
                        <l n="366">Mustafa dont la mort est le salut de quatre.</l>
                        <l n="367">Mais quel crime de perdre un homme de ce rang ?</l>
                        <l n="368">Mais quelle impiété de négliger mon sang ? </l>
                        <l n="369">La justice s'oppose au dessein qui m'anime,</l>
                        <l n="370">Et la piété veut que je commette un crime. </l>
                        <l n="371">Justice et piété quoi vous vous traversez ?</l>
                        <l n="372">Donc à mon seul sujet vous vous désunissez.</l>
                        <l n="373">Injuste piété, justice défendue,</l>
                        <l n="374">Retiendrez-vous toujours mon âme suspendue ?</l>
                        <l n="375">L'amour de mes enfants qui me parle pour eux </l>
                        <l n="376">Me dit perds Mustafa, c'est un crime pieux ;</l>
                        <l n="377">Et Mustafa me dit, nous sommes tous d'un père ;</l>
                        <l n="378">C'est haïr vos enfants que de perdre leur frère ;</l>
                        <l n="379">Déterminons pourtant mon esprit s'il se peut :</l>
                        <l n="380">Que vive Mustafa la justice le veut : </l>
                        <l n="381">Et sans l'intéresser la piété m'engage</l>
                        <l n="382">À porter mes enfants à l'abri de l'orage.</l>
                        <l n="383">Cherchons leurs suretés et montons en des lieux</l>
                        <l n="384">D'où Mustafa ne puisse approcher que des yeux :</l>
                        <l n="385">Et d'où quand nous voudrons lançant un coup de foudre </l>
                        <l n="386">S'il sort de son devoir nous le mettions en poudre,</l>
                        <l n="387">Faisons ce coup d'esprit qui nous mette en état</l>
                        <l n="388">De pouvoir éviter et faire un attentat.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
</div>
</div>
<div type="act" n="2">
                <head>ACTE II</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCÈNE PREMIÈRE. Soliman, Acmat, Le Mufti, Ormin.</head>
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="389">Non non, cette grandeur dont l'éclat m'environne,</l>
                        <l n="390">Les superbes palais, le sceptre, la couronne, </l>
                        <l n="391">Tant de peuple soumis, tant d'États surmontés,</l>
                        <l n="392">N'ont que la moindre part en mes félicités.</l>
                        <l n="393">Un bien plus désirable et dont la jouissance</l>
                        <l n="394">Du sort capricieux ignore l'inconstance,</l>
                        <l n="395">Que je prends en moi-même, et qui dépend de moi </l>
                        <l n="396">Seul établit ma gloire, et me fait vivre en Roi.</l>
                        <l n="397">Un feu délicieux, une divine flamme</l>
                        <l n="398">Comble de tant de biens, et mon corps et mon âme,</l>
                        <l n="399">Que l'Empire me plaît en cela seulement,</l>
                        <l n="400">Que par lui je possède un trésor si charmant. </l>
                        <l n="401">Loin d'en rougir, Acmat, je veux que les histoires</l>
                        <l n="402">Parlent de mon amour comme de mes victoires,</l>
                        <l n="403">Que la postérité me nomme également</l>
                        <l n="404">Prince victorieux et bien heureux amant.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="405">Seigneur je sais qu'en vain on offre le remède </l>
                        <l n="406">À celui qui se plaît au mal qui le possède,</l>
                        <l n="407">Qu'on blesse d'un amant l'imagination,</l>
                        <l n="408">Lorsque la vérité combat la passion.</l>
                        <l n="409" part="I">Toutefois mon devoir,</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="409" part="F">Apprenez pour maxime</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="410">Que quiconque censure un Roi commet un crime, </l>
                        <l n="411">Et que vous ne pouvez sans une impiété</l>
                        <l n="412">Ni des Rois ni des Dieux choquer la volonté.</l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="413">Je sais bien que le trône est un lieu vénérable</l>
                        <l n="414">D'où ne peut rien sortir qui ne soit adorable,</l>
                        <l n="415">Et que comme il est vrai que les Rois sont des Dieux ; </l>
                        <l n="416">Leur voix est un oracle arrêté dans les Cieux.</l>
                        <l n="417">Mais comme la pitié de l'humaine misère</l>
                        <l n="418">Désarme bien souvent la céleste colère,</l>
                        <l n="419">Ainsi quand un État fait voir ses intérêts</l>
                        <l n="420">Un Prince peut et doit révoquer ses arrêts. </l>
                        <l n="421">On ne contredit pas, on supplie on remontre,</l>
                        <l n="422">Après un sage Roi décide, ou pour, ou contre.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="423">Parlez parlez, Acmat, j'écoute librement</l>
                        <l n="424">Mon amour se soumet à votre sentiment.</l>
                        <l n="425">Comme d'un Potentat c'est le bonheur suprême, </l>
                        <l n="426">De ne point recevoir de loi que de soi-même,</l>
                        <l n="427">Je sais que son malheur est sans comparaison</l>
                        <l n="428">Quand il ne cède point aux lois de la raison.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="429">Prince victorieux en qui le Ciel assemble</l>
                        <l n="430">La bonté, la puissance, et la sagesse ensemble, </l>
                        <l n="431">Veillant dans le repos, constant dans les dangers,</l>
                        <l n="432">Aimés dans vos États, craint chez les étrangers,</l>
                        <l n="433">Qui pour vivre pour nous mourûtes pour vous-même</l>
                        <l n="434">Dés lors que votre front reçut le diadème.</l>
                        <l n="435">Jusqu'ici par vos soins votre État a goûté </l>
                        <l n="436">Les parfaites douceurs de la félicité,</l>
                        <l n="437">Et pour lui procurer un bien si désirable</l>
                        <l n="438">Vous vous seriez rendu vous même misérable,</l>
                        <l n="439">Sinon que vous mettez votre souverain bien</l>
                        <l n="440">À manquer de repos pour assurer le sien, </l>
                        <l n="441">Si bien que votre peuple à bon droit délibère</l>
                        <l n="442">S'il vous doit appeler, son Seigneur, ou son père:</l>
                        <l n="443">Et des félicités dont nous jouissons tous,</l>
                        <l n="444">La plus considérable est d'être aimés de vous.</l>
                        <l n="445">Quoi qu'indigne d'un bien si grand si désirable,  </l>
                        <l n="446">Nous l'estimions pourtant autrefois plus durable :</l>
                        <l n="447">Lorsque lassé des soins et sorti des dangers</l>
                        <l n="448">Vous vous divertissiez aux plaisirs passagers,</l>
                        <l n="449">Et que plusieurs beautés possédant vos pensées</l>
                        <l n="450">Délassaient votre esprit de ses peines passées : </l>
                        <l n="451">Mais voyant à présent qu'une seule beauté</l>
                        <l n="452">Retient en son amour votre esprit arrêté,</l>
                        <l n="453">Qu'en lui communiquant l'autorité Royale</l>
                        <l n="454">Vous vous affaiblissez pour la vous rendre égale.</l>
                        <l n="455">C'est n'est pas sans raison que votre peuple croit </l>
                        <l n="456">Que pour lui votre amour est devenu plus froid,</l>
                        <l n="457">Et que portant ailleurs les forces de votre âme</l>
                        <l n="458">Vous quittez son amour pour celui d'une femme.</l>
                        <l n="459">Je sais bien qu'à nos Rois le Ciel nous a donnés,</l>
                        <l n="460">Qu'à leurs contentements nous sommes destinés, </l>
                        <l n="461">Et que leur volonté favorable ou contraire</l>
                        <l n="462">Doit être en leurs États une loi nécessaire :</l>
                        <l n="463">Aussi quoi qu'il vous plut déterminer de nous</l>
                        <l n="464">Nous plaindrions nos malheurs, sans nous plaindre de vous,</l>
                        <l n="465">Et si notre intérêt seul animait nos craintes </l>
                        <l n="466">Nos respects sont trop grands, pour vous faire des plaintes :</l>
                        <l n="467">Mais ce trompeur amour, ce démon suborneur</l>
                        <l n="468">Qui s'emparant d'une âme en exile l'honneur,</l>
                        <l n="469">Duquel la tyrannie insolemment vous brave</l>
                        <l n="470">Vous faisant d'Empereur l'esclave d'un esclave, </l>
                        <l n="471">Oui Seigneur cet amour qui vous tient enchanté</l>
                        <l n="472">Donne ces sentiments à ma fidélité.</l>
                        <l n="473">À tel point de mépris ce tyran vous engage </l>
                        <l n="474">Que vos ennemis même en tirent avantage,</l>
                        <l n="475">Et ceux qui ne pensaient qu'à parer à vos coups </l>
                        <l n="476">Se trouvent en état de triompher de vous.</l>
                        <l n="477">Serait-il vrai, Seigneur, que vous dont la sagesse</l>
                        <l n="478">A fait à la fortune avouer sa faiblesse ?</l>
                        <l n="479">Vous dis-je le vainqueur de tant de nations</l>
                        <l n="480">Vous laissassiez enfin vaincre à vos passions ? </l>
                        <l n="481">Remettez votre esprit, et que la renommée,</l>
                        <l n="482">Qui vante les exploits de votre main armée,</l>
                        <l n="483">Vante aussi le pouvoir qu'aura votre raison</l>
                        <l n="484">À délivrer son âme, et rompre sa prison.</l>
                        <l n="485">Je sais qu'en ce discours je hasarde ma tête, </l>
                        <l n="486">Mais, Seigneur, s'il vous plaît, la voila toute prête,</l>
                        <l n="487">Je mourrai glorieux, et marquerai ma foi</l>
                        <l n="488">Ne pouvant pas survivre à l'honneur de mon Roi.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="489">Vous m'obligez, Acmat, bien loin de me déplaire,</l>
                        <l n="490">Mais vous parlez des Rois, ainsi que du vulgaire, </l>
                        <l n="491">S'il est vrai qu'ils sont Dieux, leur suprême pouvoir</l>
                        <l n="492">Par l'esprit d'un mortel ne se peut concevoir.</l>
                        <l n="493">Sachez que leur puissance est comme la lumière</l>
                        <l n="494">Au Soleil qui la donne elle demeure entière ;</l>
                        <l n="495">Et bien que Roxelane ait part en ma grandeur </l>
                        <l n="496">Croyez-vous que ma gloire en perde sa splendeur.</l>
                        <l n="497">Au contraire par là forçant les destinées,</l>
                        <l n="498">Je veux que mon renom triomphe des années, </l>
                        <l n="499">Que ces Rois ennemis sachent, qu'au dessus d'eux</l>
                        <l n="500">Je puis en un moment élever qui je veux, </l>
                        <l n="501">Et que de la grandeur les véritables marques</l>
                        <l n="502">Sont de mettre un esclave au dessus des Monarques.</l>
                        <l n="503">Mais la gloire empruntée a besoin d'un appui,</l>
                        <l n="504">Et qui fait un puissant est plus puissant que lui.</l>
                        <l n="505">Pour mon peuple je l'aime, et l'amour d'une femme </l>
                        <l n="506">N'effacera jamais l'amitié de mon âme.</l>
                        <l n="507">J'aime différemment deux objets tour à tour,</l>
                        <l n="508">Mon peuple d'amitié, Roxelane d'amour.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="509">L'amour est l'ennemi que l'amitié doit craindre.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="510">Je suis son protecteur il ne la peut éteindre, </l>
                        <l n="511">Arbitre du destin de mille nations</l>
                        <l n="512">Je puis bien accorder deux faibles passions.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="513">Il est vrai que l'amour est faible en sa naissance,</l>
                        <l n="514">Mais aussitôt qu'un coeur défère à sa puissance,</l>
                        <l n="515">Il y règne en tyran, et jamais il n'en sort </l>
                        <l n="516">Que par un grand bonheur ou par un grand effort. </l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="517">Quoi qu'il en soit, Acmat, pardonne moi si j'aime.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="518">Vous vous offensez seul pardonnez vous vous même.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="519">Acmat, votre rigueur me presse en un haut point :</l>
                        <l n="520">Mais puisque mes raisons ne vous satisfont point </l>
                        <l n="521">Appelez Roxelane afin que sa présence</l>
                        <l n="522">Bien mieux que mon discours parle pour la défense.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="523" part="I">Je me soumets, Seigneur.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="523" part="F">Allez, Ormin, allez</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="524">Et ne lui dites pas pourquoi vous l'appelez.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#ormin">
                        <speaker>ORMIN.</speaker>
                        <l n="525" part="I">Incontinent Seigneur.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ORMIN"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="525" part="F">Ma raison condamnée</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="526">Abandonne à ce mot le titre d'obstinée.</l>
                        <l n="527">Je me soumets, Seigneur, et suis prêt devant vous</l>
                        <l n="528">D'adorer, s'il vous plaît, Roxelane à genoux :</l>
                        <l n="529">Si pour mieux lui donner le rang de souveraine</l>
                        <l n="530">Il vous plaît l'épouser en qualité de Reine. </l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="531">Ce discours me surprend mais ne présumes pas</l>
                        <l n="532">Que jamais Soliman ait le coeur assez bas.</l>
                        <l n="533">Je sais garder mon rang et mon amour ensemble.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="534">Votre rang et l'amour n'ont rien qui se ressemble.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="535">L'amour que je lui porte est à condition, </l>
                        <l n="536">Qu'elle sera modeste en son ambition.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="537">Combien que votre rang ne lui dût rien permettre :</l>
                        <l n="538">L'amour de vos enfants semble tout lui promettre.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="539">Je les aime il est vrai, mais j'aime plus les lois</l>
                        <l n="540">Qui sont les vrais enfants des légitimes Rois. </l>
                        <l n="541">Je veux par mes respects pour les lois anciennes</l>
                        <l n="542">Obliger l'avenir à respecter les miennes.</l>
                        <l n="543">Enfin je sais garder inviolablement</l>
                        <l n="544">Les lois que Bajazet laissa par testament.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="545">Je m'étonne, Seigneur, de votre patience,</l>
                        <l n="546">Et c'est ce qui m'oblige à rompre le silence.</l>
                        <l n="547">Je ne puis plus souffrir qu'un sujet devant moi</l>
                        <l n="548">Censure sans raison les plaisirs de son Roi.</l>
                        <l n="549">Les défauts dont Acmat accuse votre vie</l>
                        <l n="550">Sentent quelque intérêt ou bien un peu d'envie. </l>
                        <l n="551">Éloigné du commerce et du bruit de la Cour</l>
                        <l n="552">Je suis bien ignorant en matière d'amour :</l>
                        <l n="553">Mais la condition d'un Empereur est pire</l>
                        <l n="554">Que du moindre sujet qui soit en son Empire,</l>
                        <l n="555">S'il est vrai qu'aux grands Rois il ne soit pas permis </l>
                        <l n="556">Ainsi qu'à leurs sujets d'acquérir des amis.</l>
                        <l n="557">Donc, Acmat, l'amitié cette vertu louable</l>
                        <l n="558">Est pour eux seulement, un crime condamnable.</l>
                        <l n="559">Sortez, sortez, Acmat, de cette absurdité</l>
                        <l n="560">Qui vous convainc d'erreur ou d'infidélité.</l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="561">Père ne croyez pas que jamais je conteste</l>
                        <l n="562">Que l'amitié ne soit une vertu céleste :</l>
                        <l n="563">Mais les grands Rois seraient égaux à leurs sujets</l>
                        <l n="564">Si leur amour n'avait de plus nobles objets.</l>
                        <l n="565">Aimer en général ses peuples, ses Provinces </l>
                        <l n="566">Et ses confédérés, c'est l'amitié des Princes.</l>
                        <l n="567">Pour vivre heureusement chaque particulier,</l>
                        <l n="568">Se peut bien faire un font d'un ami singulier :</l>
                        <l n="569">Mais les Rois sont publics, et les âmes royales</l>
                        <l n="570">Se doivent procurer des amitiés égales. </l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="571">L'Empereur a donc tort de vous avoir porté</l>
                        <l n="572">De la fange aux grandeurs où vous êtes monté.</l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="573">Un Roi récompensant ceux qui lui font service</l>
                        <l n="574">N'aime pas pour cela, mais il rend la justice.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="575">Mais, Acmat, Roxelane adresse ici ses pas. </l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="576">Seigneur je me soumets, et mets les armes bas.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="577">Qu'elle ne sache rien de cette conférence.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCÈNE II. Soliman, Roxelane, Le Mufti, Acmat, Ormin.</head>
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="578">Enfin vous me rendez cette aimable présence.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="579">Mon âme destinée à vos contentements,</l>
                        <l n="580">Seigneur, se vient soumettre à vos commandements. </l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="581">Votre âme conservant cet ennui qui l'oppresse,</l>
                        <l n="582">Ne se peut dire à moi mais bien à la tristesse.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="583">La nature, Seigneur, a de puissantes lois</l>
                        <l n="584">Que ne peuvent forcer ni le sort ni les Rois,</l>
                        <l n="585">Elle a voulu régler mes humeurs, mais en sorte </l>
                        <l n="586">Que la mélancolie est toujours la plus forte,</l>
                        <l n="587">Et malgré vos faveurs et malgré la raison</l>
                        <l n="588">Mon coeur ensorcelé conserve ce poison.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="589">Par la nature, à tort, vous vous dites contrainte,</l>
                        <l n="590">Toute tristesse vient de désir ou de crainte : </l>
                        <l n="591">Mais quel mal tant à craindre a pu vous altérer</l>
                        <l n="592">Ou quel si rare bien vous défend d'espérer.</l>
                        <l n="593">Ne savez-vous pas bien qu'en l'état ou vous êtes</l>
                        <l n="594">Vous voyez sous vos pieds l'orage et les tempêtes,</l>
                        <l n="595">Que votre esprit ne peut se former des souhaits </l>
                        <l n="596">Que bientôt mon amour ne change en des effets.</l>
                        <l n="597">Découvrez votre mal, sachez si je vous aime,</l>
                        <l n="598">Demandés, ordonnés, exécutés vous-même.</l>
                        <l n="599">Vous ne devez rien craindre et pouvez tout oser,</l>
                        <l n="600">Qui lâchement demande enseigne à refuser. </l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="601">Seigneur, si la raison n'était pas affaiblie</l>
                        <l n="602">Quand le sang est vaincu par la mélancolie,</l>
                        <l n="603">Le rang dont votre amour a voulu m'honorer </l>
                        <l n="604">Me tiendrait en état de ne rien désirer ;</l>
                        <l n="605">Mais, Seigneur, c'est en quoi je me plains de moi-même, </l>
                        <l n="606">Les pompes de la Cour ni ce degré suprême,</l>
                        <note type="L">Heur : rencontre avantageuse. (...) [F] [antonyme de malheur]</note>
                        <l n="607">N'y l'heur que je reçois de votre affection</l>
                        <l n="608">N'ont jamais mis ma joie à sa perfection.</l>
                        <l n="609">Toujours à mes plaisirs je ne sais quoi s'oppose</l>
                        <l n="610">Dont ma faible raison ne peut trouver la cause ; </l>
                        <l n="611">Si ce n'est que la terre avec tous ses trésors,</l>
                        <l n="612">À des contentements seulement pour le corps :</l>
                        <l n="613">Et que l'esprit créé pour des désirs célestes</l>
                        <l n="614">Hors son centre ne voit que des objets funestes.</l>
                        <l n="615">C'est ce qui me rend triste et ce raisonnement </l>
                        <l n="616">Me semble reprocher mon peu de jugement.</l>
                        <l n="617">D'avoir donné mon coeur à des biens périssables,</l>
                        <l n="618">Qui pouvait acquérir des trésors plus durables,</l>
                        <l n="619">D'avoir cru rencontrer de vrais biens en ces lieux,</l>
                        <l n="620">Et d'avoir plus aimé la terre que les cieux : </l>
                        <l n="621">C'est pourquoi désormais ma raison mieux instruite</l>
                        <l n="622">Si vous le permettez veut changer sa conduite,</l>
                        <l n="623">Et joindre aux soins de plaire à votre Majesté,</l>
                        <l n="624">Les soins de plaire encore à la divinité,</l>
                        <l n="625">Et si votre bonté m'en donne la licence, </l>
                        <l n="626">Je ferai pour le Ciel quelqu'utile dépense :</l>
                        <l n="627">Mais qui demande trop est digne de refus</l>
                        <l n="628" part="I">Je n'ose m'expliquer. </l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="628" part="F">Vous me rendez confus,</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="629">Et ce discours accuse ou vous d'outrecuidance,</l>
                        <l n="630">Ou moi de peu d'amour, ou de peu de puissance. </l>
                        <l n="631">Que Roxelane enfin peut-elle demander ?</l>
                        <l n="632">Que Soliman ne veuille ou ne puisse accorder ?</l>
                        <l n="633">Hors que vous demandiez mon honneur ou ma vie,</l>
                        <l n="634">Mon amour peut et veut contenter votre envie.</l>
                        <l n="635" part="I">Que demandez-vous donc ? Un Royaume. </l><!--@syll="9"-->
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="635" part="F">Ha ! Bien moins,</l><!--@syll="3"-->
                        <l n="636">Je limite Seigneur, et mes voeux et mes soins,</l>
                        <l n="637">Et c'est à mes souhaits un effet assez ample</l>
                        <l n="638">Que la permission d'édifier un temple,</l>
                        <l n="639">De faire un hôpital, de dresser des autels,</l>
                        <l n="640">Ou l'on puisse en mon nom servir les immortels. </l>
                        <l n="641" part="I">C'est tout ce que je veux.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="641" part="F">Ha la faiblesse extrême,</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="642">Femme simple ou plutôt la simplicité même</l>
                        <l n="643">C'est trop peu demander d'un Prince généreux,</l>
                        <l n="644">Et principalement lorsqu'il est amoureux.</l>
                        <l n="645">Mais puisque votre humeur à ce désir vous porte,</l>
                        <l n="646">Quoi qu'indigne de moi vous l'obtiendrez, n'importe.</l>
                        <l n="647">Père, tout à propos vous vous trouvez ici</l>
                        <l n="648">C'est un oeuvre pieux, prenez-en le souci,</l>
                        <l n="649">Que ce temple soit tel que l'art et la nature</l>
                        <l n="650">Disputent de l'honneur de son architecture, </l>
                        <l n="651">Que l'art perfectionne, et présente à nos yeux</l>
                        <l n="652">Tout ce que la nature a de plus précieux,</l>
                        <l n="653">Enfin j'y veux graver pour la gloire Ottomane</l>
                        <l n="654">Ce que peut Soliman, ce que vaut Roxelane</l>
                        <l n="655" part="I">Mais qu'on dépêche tôt. </l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="655" part="F">Seigneur, c'est un dessein</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="656">Qui ne peut être entré dans un esprit bien sain</l>
                        <l n="657">En faveur d'un esclave édifier un temple ?</l>
                        <l n="658">C'est chose sans raison ainsi que sans exemple.</l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="659" part="I">Pourquoi ?</l><!--@syll="2"-->
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="659" part="F">C'est qu'un esclave est dépendant d'autrui</l><!--@syll="10"-->
                        <l n="660">Et quoi qu'il puisse faire il ne fait rien pour lui, </l>
                        <l n="661">Le service divin en rien ne lui profite,</l>
                        <l n="662">Son maître seul en a la grâce et le mérite. </l>
                        <l n="663">Et bien que Roxelane ait la faveur d'un Roi</l>
                        <l n="664">Elle est toujours esclave, et ne peut rien de soi.</l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="665">Père vous jugez donc sa demande incivile. </l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="666">Incivile non pas, mais elle est inutile.</l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="667">Pouvons-nous point lever ceste difficulté ? </l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="668" part="I">Je n'en sais qu'un moyen.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="668" part="M">Quel ?</l><!--@syll="1"-->
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="668" part="F">C'est sa liberté.</l><!--@syll="5"-->
                        <l n="669">Vous pouvez s'il vous plaît finir son esclavage</l>
                        <l n="670">Et la faire jouir des fruits de son ouvrage.  </l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="671">Soit fait, en sa faveur, et pour sa liberté</l>
                        <l n="672">Je renonce à mes droits de souveraineté.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="673">Que dites vous Seigneur ? Moi sortir de servage ?</l>
                        <l n="674">Dans cette liberté je trouve mon dommage.</l>
                        <l n="675">Par là vous me privez de mon plus grand bonheur, </l>
                        <l n="676">Puisque ma servitude établit mon honneur,</l>
                        <l n="677">Que je tiens mes grandeurs, que je reçois mon lustre</l>
                        <l n="678">De ces fers glorieux de ce servage illustre.</l>
                        <l n="679">Non, non, je n'en sorts point, non je suis à mon Roi.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="680">Non, non vous êtes libre, et n'êtes plus à moi.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="681">Puisque de mon Seigneur la volonté l'ordonne,</l>
                        <l n="682">Qu'il me donne à moi-même : à lui je me redonne,</l>
                        <l n="683">Et je ne veux de lui que cette liberté</l>
                        <l n="684">C'est de finir ma vie en ma captivité.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="685">Moi je ne veux de vous que ceste obéissance, </l>
                        <l n="686">C'est que vous viviez libre et hors de ma puissance.</l>
                        <l n="687">Quoique vous puissiez dire, en vain vous contestés.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="688">À ce mot je reçois vos libéralités.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="689">Père dépêchez tôt de bâtir cet ouvrage</l>
                        <l n="690">Qui soit de ma grandeur la véritable image. </l>
                        <l n="691">Qu'elle choisisse un lieu, vous, Acmat, suivez moi,</l>
                        <l n="692">Un grand dessein que j'ai demande votre emploi.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SCÈNE III. Roxelane, Le Mufti.</head>
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <note type="L">Exorable : Qui se laisse fléchir par des supplications. [L]</note>
                        <l n="693">Jusqu'ici la fortune à nos voeux exorable</l>
                        <l n="694">Promet à nos desseins un succès favorable.</l>
                        <l n="695">Père ? Que dites-vous de ce commencement [?]</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="696">Quoi que beau je redoute encor l'événement.</l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="697">Le sort ne m'aurait pas montré si bon visage</l>
                        <l n="698">Pour ne pas garantir ma barque du naufrage.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="699">Craignez son inconstance et jusques dans le port</l>
                        <l n="700">S'il n'était inconstant, il ne serait pas fort.</l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="701">Je crois qu'il est pour moi, sa première assistance</l>
                        <l n="702">D'un succès bienheureux me permet l'espérance.</l>
                        <l n="703">Je vous l'avais bien dit que tous les immortels</l>
                        <l n="704">Voulaient pour me servir employer leurs autels.</l>
                        <l n="705">Ne m'ont-il pas prêté leur temple, et cet asile ? </l>
                        <l n="706">M'a-t-il pas fait trouver ma liberté facile ?</l>
                        <l n="707">Liberté qui me rend égale à Soliman</l>
                        <l n="708">Dans la possession de l'Empire Othoman,</l>
                        <l n="709">Et porte ma fortune au comble de la gloire.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="710">Mais devant qu'il soit temps vous chantez la victoire, </l>
                        <l n="711">Espérez, mais craignez, entrant dans un combat</l>
                        <l n="712">Dont la fin vous élève, ou du tout vous abat</l>
                        <l n="713">Qui vous portant au trône, ou dans le précipice</l>
                        <l n="714">Vous donne sans milieu la gloire, ou le supplice.</l>
                        <l n="715">Qui par force ou par art veut un trône acquérir </l>
                        <l n="716">Doit être résolu de vaincre ou de mourir.</l>
                        <l n="717">Qu'il attende, en quittant l'espoir de la retraite</l>
                        <l n="718">Ou le succès entier ou l'entière défaite.</l>
                        <l n="719">Pourtant quelque grand mal qui vous puisse avenir</l>
                        <l n="720">Ayant bien commencé tâchez à mieux finir. </l>
                        <l n="721">L'occasion s'offrant ne manquez à la prendre. </l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="722">Elle n'est pas bien loin, il ne faut que l'attendre :</l>
                        <l n="723">Mais mon cher confident ne m'abandonnez pas</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="724">Je ne vous quitte point même dans le trépas.</l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
</div>
</div>
<div type="act" n="3">
                <head>ACTE III</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCÈNE PREMIÈRE. Soliman, Rustan, Le Page, Ormin, Osman.</head>
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="725">Non je ne vous crois pas, Roxelane est trop sage </l>
                        <l n="726">Page, pensez à vous ce discours vous engage.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#le-page">
                        <speaker>LE PAGE.</speaker>
                        <l n="727">Je ne m'en dédis point, Seigneur, elle l'a dit. </l>
                    </sp><!--@who="LE PAGE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="728">Presque d'étonnement je demeure interdit,</l>
                        <l n="729" part="I">En quels termes ?</l><!--@syll="4"-->
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#le-page">
                        <speaker>LE PAGE.</speaker>
                        <l n="729" part="F">Seigneur, j'ai dit à cette belle</l><!--@syll="8"-->
                        <l n="730">Que vous veniez passez cette nuit avec elle, </l>
                        <l n="731">Qu'elle se preparât à vous bien recevoir,</l>
                        <l n="732">Et selon sa coutume, et selon son devoir.</l>
                        <l n="733">Elle m'a répondu, mon enfant je m'étonne</l>
                        <l n="734">De la commission que l'Empereur vous donne.</l>
                        <l n="735">Dites-lui que lui-même il m'a donné la loi, </l>
                        <l n="736">Que l'amour désormais est un crime pour moi.</l>
                    </sp><!--@who="LE PAGE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="737">Donc à mes volontés Roxelane est rebelle</l>
                        <l n="738">Quoi ? L'amour désormais est un crime pour elle ?</l>
                        <l n="739">Soit puisque ses mépris m'imposent cette loi</l>
                        <l n="740">Que l'amour désormais soit un crime pour moi. </l>
                        <l n="741">Que jamais son objet ne rentre en ma pensée</l>
                        <l n="742">Que pour me reprocher ma faiblesse passée,</l>
                        <l n="743">Qu'en bannissant l'amour se loge dans mon coeur</l>
                        <l n="744">La détestation et la haine et l'horreur,</l>
                        <l n="745">Et de quelques appas que ce trompeur se pare </l>
                        <l n="746">Qu'il ne rencontre en moi que l'âme d'un barbare,</l>
                        <l n="747">Qu'il n'y revienne plus, c'est un point résolu, </l>
                        <l n="748">Je reprends sur moi-même un pouvoir absolu.</l>
                        <l n="749">Mais que dis-je ? Un esclave, un objet de misère,</l>
                        <l n="750">Un ver de terre, un rien me peut mettre en colère, </l>
                        <l n="751">Comme l'amour, la haine est indigne de moi,</l>
                        <l n="752">Toutes les passions sont indignes d'un Roi.</l>
                        <l n="753">Ormin, pour assurer le repos de mon âme</l>
                        <l n="754">Et pour mieux étouffer le reste de ma flamme</l>
                        <l n="755">Je veux que de ce pas on aille ôter le jour </l>
                        <l n="756">A l'ingrate autrefois l'objet de mon amour</l>
                        <l n="757">Apportez moi sa tête ou m'envoyez la vôtre.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#ormin">
                        <speaker>ORMIN.</speaker>
                        <l n="758">Qu'il vous plaise Seigneur vous servir de quelque autre,</l>
                        <l n="759" part="I">Où différez un peu.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ORMIN"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="759" part="F">Comment vous contestez [?]</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#ormin">
                        <speaker>ORMIN.</speaker>
                        <l n="760" part="I">Non, Seigneur, j'obéis. </l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ORMIN"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="760" part="F">Toutefois arrêtez,</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="761" part="I">Je la punirai mieux. </l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="761" part="F">Seigneur, qu'il vous souvienne</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="762">Que vous m'avez donné votre fille et la sienne,</l>
                        <l n="763">Que par votre bonté je possède le bien</l>
                        <l n="764">De me pouvoir nommer votre gendre et le sien.</l>
                        <l n="765">Au nom de votre fille et de la sienne ensemble, </l>
                        <l n="766">De vos communs enfants, où votre sang s'assemble,</l>
                        <l n="767">Ne précipitez pas l'effet d'un jugement</l>
                        <l n="768">Qui vous pourrait causer du mécontentement,</l>
                        <l n="769">Et ne détruisez pas sur le rapport d'un page</l>
                        <l n="770">De nature et du Ciel un si parfait ouvrage. </l>
                        <l n="771">Ô Seigneur entendez sa défense ou du moins</l>
                        <l n="772">Avant que de juger ayez d'autres témoins !</l>
                        <l n="773">On garde quelque forme aux crimes plus énormes.</l>
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="774">Au procès d'un rebelle il ne faut point de formes.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="775">Non, lorsque trop puissant il fait trembler l'État </l>
                        <l n="776">Il ne faut point attendre un second attentat :</l>
                        <l n="777">Mais la fragilité de son sexe l'excuse,</l>
                        <l n="778">De la rébellion de laquelle on l'accuse.</l>
                        <l n="779">Du moins auparavant que de vous émouvoir</l>
                        <l n="780">Seigneur, permettez-moi que je la puisse voir.  </l>
                        <l n="781">Je reviens aussitôt et je la vous amène</l>
                        <l n="782">Pour recevoir la grâce ou recevoir la peine.</l>
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="783">Allez, et qu'aussitôt je vous revoie ici</l>
                        <l n="784">De sa rébellion je veux être éclairci.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCÈNE II. Acmat, Circasse.</head>
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="785">Je ne puis rien comprendre en cette procédure ; </l>
                        <l n="786">Mais toujours je prévois quelque grande aventure.</l>
                        <l n="787">Cet esprit qui devant brûlait d'ambition,</l>
                        <l n="788">Changer en un moment de résolution.</l>
                        <l n="789">Par une humilité véritable où masquée</l>
                        <l n="790">Arrêter sa fortune à faire une mosquée </l>
                        <l n="791">Et d'un visage peint d'une grave froideur</l>
                        <l n="792">Mépriser pour le Ciel la mortelle grandeur,</l>
                        <l n="793" part="I">Je n'entends point cela.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="793" part="F">C'est qu'elle désespère</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="794">De voir monter ses fils au trône de leur père,</l>
                        <l n="795">Connaissant que le mien par sa rare valeur </l>
                        <l n="796">Assure sa fortune et ruinera la leur,</l>
                        <l n="797">Si bien que hors d'espoir du Royal diadème,</l>
                        <l n="798">Possible elle a passé de l'un à l'autre extrême.</l>
                        <l n="799">Et la crainte qu'elle a l'oblige de céder,</l>
                        <l n="800">Et de quitter un rang qu'elle ne peut garder.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="801">Je connais cet esprit incapable de crainte ;</l>
                        <l n="802">Je la croirais plutôt très capable de feinte :</l>
                        <l n="803">Et ce qui le fait croire est cette liberté,</l>
                        <l n="804">Où j'ai vu que tendait sa feinte piété,</l>
                        <note type="L">Menée : Fig. Pratique comparée à l'action de mener, de conduire, et où l'on emploie l'artifice et le mystère pour le succès de quelque affaire. [L]</note>
                        <l n="805">Liberté dont je crains quelque sourde menée. </l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="806">Je crois que c'est par là qu'elle s'est ruinée,</l>
                        <l n="807">Pour vivre en femme libre et qui dépend de soi</l>
                        <l n="808">Il faut quitter le Louvre et s'éloigner du Roi</l>
                        <l n="809">Et cet éloignement peut causer sa disgrâce</l>
                        <l n="810">Et mettre ma fortune en sa première place. </l>
                        <l n="811">Qui s'éloigne des grands entend mal la faveur</l>
                        <l n="812">S'éloignant de l'oreille on s'éloigne du coeur. </l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="813">La faveur et l'amour ont ceste différence,</l>
                        <l n="814">Que l'un croît par la vue, et l'autre par l'absence ;</l>
                        <l n="815">Moins l'Empereur la voit, plus il en est charmé, </l>
                        <l n="816">Moins elle a de chaleur, plus il est enflammé,</l>
                        <l n="817">Bref nous devons tirer de cette procédure,</l>
                        <l n="818">De quelque grand dessein, un infaillible augure,</l>
                        <l n="819">Mais notre confident à grands pas vient à nous.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SCÈNE III. Acmat, Circasse, Osman.</head>
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="820">Hé bien mon cher Osman, que nous apportez-vous ? </l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#osman">
                        <speaker>OSMAN.</speaker>
                        <l n="821">Tout succède à vos voeux, la fortune se change</l>
                        <l n="822">Et de votre parti favorable se range.</l>
                    </sp><!--@who="OSMAN"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="823" part="I">Comment ?</l><!--@syll="2"-->
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#osman">
                        <speaker>OSMAN.</speaker>
                        <l n="823" part="F">Votre rivale est mal avec le Roi.</l><!--@syll="10"-->
                    </sp><!--@who="OSMAN"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="824">Agréable nouvelle, ô dieux ! Assistez-moi :</l>
                        <l n="825">Augmentant ces rigueurs vous augmentez ma joie. </l>
                        <l n="826">Mais, Osman est-il vrai, faut-il que je le croie.</l>
                        <l n="827" part="I">Qui te l'a dit ?</l><!--@syll="4"-->
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#osman">
                        <speaker>OSMAN.</speaker>
                        <l n="827" part="M">Personne.</l><!--@syll="2"-->
                    </sp><!--@who="OSMAN"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="827" part="F">Et comment l'as-tu su ?</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#osman">
                        <speaker>OSMAN.</speaker>
                        <l n="828">Je l'ai su de mes yeux moi-même je l'ai vu ;</l>
                        <l n="829">Et pour vous dire plus, j'ai presque vu sa tête</l>
                        <l n="830">Succomber sous les coups d'une horrible tempête : </l>
                        <l n="831">L'Empereur lui faisait un fort mauvais parti,</l>
                        <l n="832">Si son gendre Rustan ne l'en eut diverti, </l>
                        <l n="833">Divertis pour un temps, car la colère dure</l>
                        <l n="834" part="I">Où plutôt elle augmente !</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="OSMAN"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="834" part="F">Agréable aventure !</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="835" part="I">Que ferons-nous Acmat ? </l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="835" part="F">Allons voir l'Empereur</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="836">Allons l'entretenir de haine et de fureur</l>
                        <l n="837">Et quelque trahison que Roxelane brasse</l>
                        <l n="838">Empêchons s'il se peut qu'elle ne rentre en grâce.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="839">Je crains que ce dessein ne nous fasse périr.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="840">Il vaut mieux hasarder qu'assurément mourir. </l>
                        <l n="841">De ce seul coup dépend ou sa perte ou la vôtre,</l>
                        <l n="842">La ruine de l'une est le salut de l'autre.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="843">Allons mon cher Acmat, que ce bienheureux jour,</l>
                        <l n="844">Me fasse posséder mon Prince et son amour.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
</div>
<div type="scene" n="4">
                    <head>SCENE IV.</head>
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <stage type="stances">STANCES.</stage><!--<poem>-->
                        <ab type="stances">
<lg n="1">
<note type="L">Traverse : Fig. Obstacle, affliction, revers. [L]</note>
	<l n="845">Combien je souffre de traverses, </l>
	<l n="846">Combien de passions diverses</l>
	<l n="847">Tiennent mon esprit en suspens.</l>
	<l n="848">Mon âme agit contre elle-même,</l>
	<l n="849">Je veux, je crains, j'espère, j'aime,</l>
	<l n="850">Je désire, je me repens. </l>
	<l n="851">Raison, ambition, amour, crainte, espérance,</l>
	<l n="852">Qui m'élevez si haut, qui m'abaissez si bas,</l>
	<l n="853">Qui de vous a le plus, ou le moins de puissance,</l>
	<l n="854">À qui suis-je de vous, à qui ne suis-je pas ?</l>
</lg>
<lg n="2">
	<l n="855">Je sens ma volonté contrainte, </l>
	<l n="856">Ma raison oppose ma crainte</l>
	<l n="857">Au cours de mon ambition ;</l>
	<l n="858">Et l'espérance qui me flatte</l>
	<l n="859">Des grandeurs dont un trône éclate</l>
	<l n="860">Relève ma présomption : </l>
	<l n="861">Mais le péril est grand : mais ne suis-je pas mère ? </l>
	<l n="862">Mourant pour mes enfants je fais ce que je dois,</l>
	<l n="863">C'est pour moi que je crains, c'est pour eux que j'espère,</l>
	<l n="864">Mais cette crainte est lâche, espoir je suis à toi.</l>
</lg>
<lg n="3">
	<l n="865">Toutefois en cette tempête </l>
	<l n="866">Où mettrai-je à couvert ma tête</l>
	<l n="867">Sinon sous tes mortes amours ?</l>
	<l n="868">Vois mon Roi parle en ma défense,</l>
	<l n="869">Ta lente, ou ta prompte assistance</l>
	<l n="870">M'ôte ou me redonne le jour. </l>
	<l n="871">Mais j'ai tort, je t'invoque et je te suis contraire,</l>
	<l n="872">Je te bannis de moi pour avoir ta faveur,</l>
	<l n="873">Pour épouser mon Roi, je le mets en colère,</l>
	<l n="874">Et je veux par sa haine entrer dedans son coeur.</l>
</lg>
<lg n="4">
<note type="C">La graphie moderne et ancienne élide de e de JE devant HESITE. DAns ce vers le E permet de conserver huit syllabe au vers.</note>
	<l n="875">Mais c'est en vain que je hésite, </l>
	<l n="876">La retraite m'est interdite,</l>
	<l n="877">Il n'est plus d'asile pour moi.</l>
	<l n="878">La faute est faite il faut poursuivre,</l>
	<l n="879">Et je cesse aujourd'hui de vivre,</l>
	<l n="880">Ou j'épouse aujourd'hui mon Roi : </l>
	<l n="881">Qu'importe de mourir de la fièvre ou du foudre ?</l>
	<l n="882">De mourir par effort ou naturellement ?</l>
	<l n="883">Celui qu'un beau dessein par malheur met en poudre</l>
	<l n="884">Quand il meurt généreux vit éternellement.</l>
</lg>
</ab><!--</poem>-->
                        <l n="885">Mais l'alarme est au cap, Rustan est hors d'haleine </l>
                        <l n="886" part="I">Et ma fille est en pleurs.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
</div>
<div type="scene" n="5">
                    <head>SCÈNE V. Roxelane, Rustan, Chamerie.</head>
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="886" part="F">Rustan qui vous amène ?</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="887" part="I">Madame votre mort.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="887" part="F">Hé bien il faut mourir !</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="888">Qui me la vient donner je suis prête à souffrir</l>
                        <l n="889">Je veux tout ce que veut la puissance absolue.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="890">Madame, elle n'est pas encore résolue, </l>
                        <l n="891">Mais apaisez le Prince ou bien c'est fait de vous.</l>
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="892">Mais quel crime Rustan, le peut mettre en courroux ? </l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="893">Auriez-vous bien tenu le discours qui l'anime ?</l>
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="894" part="I">Quel discours ?</l><!--@syll="2"-->
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="894" part="F">Que pour vous son amour fût un crime ?</l><!--@syll="10"-->
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="895">Oui je l'ai dit Rustan, et ne m'en repens pas. </l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#chamerie">
                        <speaker>CHAMERIE.</speaker>
                        <l n="896">Ô Dieu tout est perdu ! Vous courez au trépas.</l>
                    </sp><!--@who="CHAMERIE"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="897">Vous courez donc, Madame, à votre mort certaine,</l>
                        <l n="898">Donc à l'amour du Roi vous préférez sa haine ?</l>
                        <l n="899">Quelle fausse apparence a charmé vos esprits ?</l>
                        <l n="900">Ou quel défaut du Roi vous porte à ce mépris ? </l>
                        <l n="901">Quoi ? Ce Prince ou plutôt ce héros adorable</l>
                        <l n="902">Aimé de tout le monde, autant qu'il est aimable</l>
                        <l n="903">Pour vous avoir portée aux suprêmes grandeurs,</l>
                        <l n="904">Et pour vous trop aimer n'aura que vos froideurs ! </l>
                        <l n="905">Voulez-vous noircir de cette ingratitude ! </l>
                        <l n="906">Appréhendez enfin un traitement plus rude.</l>
                        <l n="907">Et croyez que l'amour qui vous a fait monter</l>
                        <l n="908">S'il se change en fureur vous va précipiter.</l>
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="909">Quiconque sait bannir la crainte et l'espérance</l>
                        <l n="910">Des plus cruels tyrans désarme la puissance, </l>
                        <l n="911">La mort étant à tous une commune loi</l>
                        <l n="912">Ne me déplaira point me venant de mon Roi.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#chamerie">
                        <speaker>CHAMERIE.</speaker>
                        <l n="913">Mais, Madame, qu'a fait votre corps à votre âme</l>
                        <l n="914">Pour vouloir la quitter par une mort infâme.</l>
                    </sp><!--@who="CHAMERIE"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="915">Tous les genres de mort frappent également, </l>
                        <l n="916">La cause en établit la honte seulement.</l>
                        <l n="917">La bonne conscience a toujours la victoire,</l>
                        <l n="918">Au milieu des tourments elle augmente sa gloire,</l>
                        <l n="919">Et contre un innocent le supplice ordonné</l>
                        <l n="920">Noircit le condamnant, et non le condamné. </l>
                        <l n="921">L'injustice est toujours à son auteur contraire,</l>
                        <l n="922">Quoi qu'on die, il vaut mieux la souffrir que la faire. </l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="923">Ne vous y trompez pas, les Rois n'ont jamais tort,</l>
                        <l n="924">Quiconque leur déplaît a mérité la mort.</l>
                        <l n="925">Leur colère, jamais n'est crue illégitime, </l>
                        <l n="926">Et leur opinion fait et défait le crime.</l>
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="927">Oui bien chez les tyrans et non pas chez les Rois.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="928">Les Rois quand il leur plaît se dispensent des lois.</l>
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="929">Ils doivent comme Dieux tenir droit la balance.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="930">Ils sont Dieux en pouvoir, hommes en connaissance, </l>
                        <l n="931">Qui par leurs intérêts et par leurs passions,</l>
                        <l n="932">Ordonnent à leur gré dessus nos actions.</l>
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="933" part="I">Soliman est trop juste. </l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="933" part="F">Il est trop en colère.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="934" part="I">Mais si c'est sans sujet ?</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="934" part="F">Mais s'il croit le contraire ?</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="935">Mais cette opinion ne dépend pas de moi. </l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="936">Croyez-vous qu'un mépris n'offense pas un Roi ?</l>
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="937" part="I">Moi mépriser mon Roi ?</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="937" part="F">Vous persistez encore</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="938">En refusant d'aimer un Roi qui vous adore. </l>
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="939">Ce n'est point par mépris, lui-même l'a voulu</l>
                        <l n="940">Il me l'a commandé de pouvoir absolu. </l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="941">Il vous l'a commandé ? Que dites vous, Madame ?</l>
                        <l n="942">Quelle confusion me jetez vous en l'âme ?</l>
                        <l n="943">Il vous l'a commandé ? Qui croirai-je des deux ?</l>
                        <l n="944">Mais ce discours combat mon oreille et mes yeux,</l>
                        <l n="945">Après ce que j'ai vu je ne vous saurais croire.</l>
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="946">Il me l'a commandé j'atteste sa mémoire.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="947" part="I">Voyez-le.</l><!--@syll="3"-->
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="947" part="M">Je ne puis.</l><!--@syll="3"-->
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="947" part="F">Vous voulez donc mourir. </l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="948">Si le destin le veut, Rustan, il faut périr.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="949">Vous le voulez vous-même et non la destinée.</l>
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="950">Sans son ordre ma mort ne peut être ordonnée. </l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#chamerie">
                        <speaker>CHAMERIE.</speaker>
                        <l n="951">Par vos discours on voit que vous vous haïssez</l>
                        <l n="952">Mais si vos intérêts ne vous touchent assez,</l>
                        <l n="953">Pour vos fils et pour moi conservez votre vie</l>
                        <l n="954">La piété, le sang, l'honneur vous y convie.</l>
                    </sp><!--@who="CHAMERIE"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="955">Ma fille différez de répandre ces pleurs </l>
                        <l n="956">Possible que le temps calmera vos douleurs.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#chamerie">
                        <speaker>CHAMERIE.</speaker>
                        <l n="957">Ô Ciel ! En quel état je me trouve réduite,</l>
                        <l n="958">D'un tel commencement qui ne craindrait la suite,</l>
                        <l n="959">En moi tout est en trouble, et jusques dans mon flanc, </l>
                        <l n="960">Je sens en deux partis se diviser mon sang ; </l>
                        <l n="961">Ces contraires partis se combattent l'un l'autre,</l>
                        <l n="962">Le sang que j'ai du Roi semble choquer le vôtre.</l>
                        <l n="963">Jugez quel est le sort de vos fils et le mien</l>
                        <l n="964">Si chacun de vous deux veut reprendre le sien.</l>
                        <l n="965">N'est-il pas bien étrange et croyez-vous qu'un père </l>
                        <l n="966">Puisse aimer les enfants dont il hait la mère,</l>
                        <l n="967">Si vous nous aimez tous allez voir l'Empereur,</l>
                        <l n="968">Vous pouvez d'un regard désarmer sa fureur.</l>
                    </sp><!--@who="CHAMERIE"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="969">Ma fille assurez-vous que dedans la mort même,</l>
                        <l n="970">Je vous ferai paraître à quel point je vous aime. </l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#chamerie">
                        <speaker>CHAMERIE.</speaker>
                        <l n="971">Mais que vois-je, Madame, hélas c'est fait de vous</l>
                        <l n="972">Nous sommes tous perdus, bons Dieux assistez nous.</l>
                        <l n="973">Ormin ne va jamais avec cet équipage.</l>
                        <l n="974">Que pour exécuter les décrets de la rage.</l>
                    </sp><!--@who="CHAMERIE"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="975">Consolez vous ce mal ne s'adresse qu'à moi.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
</div>
<div type="scene" n="6">
                    <head>SCÈNE VI. Roxelane, Rustan, Chamerie, Ormin, avec deux janissaires.</head>
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="976">Hé bien faut-il mourir ; que vous a dit le Roi ?</l>
                        <l n="977">Vous a-t-il commandé de lui porter ma tête ?</l>
                        <l n="978">Si c'est sa volonté la voilà toute prête.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#ormin">
                        <speaker>ORMIN.</speaker>
                        <l n="979">L'ordre d'exécuter un si cruel décret</l>
                        <l n="980">Laisserait en mon âme un éternel regret. </l>
                        <l n="981">Mais, Madame, il est vrai que son impatience</l>
                        <l n="982">Ne peut plus sans sa mort supporter votre absence</l>
                        <l n="983">Il nous a commandé de vous saisir, pour moi</l>
                        <l n="984" part="I">Je me soumets à vous.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ORMIN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="984" part="F">Non, non servez le Roi.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#ormin">
                        <speaker>ORMIN.</speaker>
                        <l n="985">L'affection des Rois imprime un caractère, </l>
                        <l n="986">Qui ne s'efface point sur un coup de colère ; </l>
                        <l n="987">Et ce n'est pas servir, que servir promptement</l>
                        <l n="988">Un Prince qui s'emporte au premier mouvement :</l>
                        <l n="989">Combien que vos malheurs vous trament des disgrâces,</l>
                        <l n="990">De l'amour de mon prince en vous je vois des traces </l>
                        <l n="991">Qui veulent mes respects en sorte que je crois</l>
                        <l n="992">Que lors que je vous sers, je sers aussi le Roi.</l>
                    </sp><!--@who="ORMIN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="993" part="I">Non, non, servez le Roi.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="993" part="F">Que d'effroi, que d'alarme.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="994" part="I">Allons.</l><!--@syll="2"-->
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#chamerie">
                        <speaker>CHAMERIE.</speaker>
                        <l n="994" part="F">Que ce départ me va coûter de larmes.</l><!--@syll="10"-->
                    </sp><!--@who="CHAMERIE"-->
<sp who="#ormin">
                        <speaker>ORMIN.</speaker>
                        <l n="995">La colère du Roi me fait craindre pour vous. </l>
                    </sp><!--@who="ORMIN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="996">Il lui faut obéïr, même dans son courroux.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
</div>
</div>
<div type="act" n="4">
                <head>ACTE IV.</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCÈNE PREMIÈRE.</head>
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <stage type="stances">STANCES.</stage><!--<poem>-->
                        <ab type="stances">
<lg n="1">
	<l n="997">Traître démon des vanités</l>
	<l n="998">Qui promets des félicités</l>
	<l n="999">Et ne donne que des misères.</l>
	<l n="1000">Trône, couronne, éclat trompeur </l>
	<l n="1001">Est-il quelqu'un heureux esclave des colères,</l>
	<l n="1002">Des grandeurs, de l'amour, de l'espoir, de la peur.</l>
	<l n="1003">Que n'appelle-t-on l'homme animal misérable</l>
	<l n="1004">Plutôt que raisonnable  ?</l>
	<l n="1005">Allez flatteurs des Rois qui les appelez Dieux </l>
	<l n="1006">J'éprouve en mon sort déplorable</l>
	<l n="1007">Qu'il n'est point de Dieu hors les Cieux.</l>
</lg>
<lg n="2">
	<l n="1008">En vain je n'ai plus d'ennemis,</l>
	<l n="1009">En vain tout l'univers soumis</l>
	<l n="1010">Aime et craint ensemble mes armes  </l>
	<l n="1011">Puisque chez moi mes passions</l>
	<l n="1012">Me causent plus de mal, me donnent plus d'alarmes</l>
	<l n="1013">Que la rébellion de mille nations.</l>
	<l n="1014">Sous le faix des ennuis à peine je respire</l>
	<l n="1015">Et dedans mon martyre </l>
	<l n="1016">La haine arme mon coeur, l'amour retient mon bras</l>
	<l n="1017">Et tour à tour me viennent dire</l>
	<l n="1018">Venge toi, ne te venge pas.</l>
</lg>
<lg n="3">
	<l n="1019">Mais suis-je encor ce Soliman</l>
	<l n="1020">Que dedans l'Empire Ottoman </l>
	<l n="1021">La fortune soumise adore </l>
	<l n="1022">Ma vertu signalons ce jour</l>
	<l n="1023">La fortune est vaincue il faut combattre encore,</l>
	<l n="1024">Avec pareil succès, et la haine et l'amour.</l>
	<l n="1025">Mais passe plus avant et laisse à la mémoire </l>
	<l n="1026">Pour comble de ma gl[oire]</l>
	<l n="1027">Que puisque en l'univers il ne m'est point resté</l>
	<l n="1028">Sur qui remporter de victoire</l>
	<l n="1029">Je me suis moi-même dompté.</l>
</lg>
<lg n="4">
	<l n="1030">Mais elle a méprisé son Roi </l>
	<l n="1031">Suivons la rigueur de la loi,</l>
	<l n="1032">La Justice et non la clémence,</l>
	<l n="1033">Soyons plus juste et moins doux,</l>
	<l n="1034">Punissons pour l'exemple et non pour la vengeance,</l>
	<l n="1035">Non pour notre intérêt mais pour celui de tous. </l>
	<l n="1036">Mais punir Roxelane ? Hélas ce nom me laisse </l>
	<l n="1037">Encore de la tendresse,</l>
	<l n="1038">Pardonnons lui plutôt mais c'est trop combattu,</l>
	<l n="1039">La clémence est une faiblesse</l>
	<l n="1040">Et la rigueur une vertu. </l>
	<l n="1041">Mais ne la jugeons pas sans ouïr sa défense</l>
	<l n="1042">Ormin, Osman, quelqu'un à moi, que l'on s'avance.</l>
</lg>
</ab><!--</poem>-->
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCÈNE II. Soliman, Circasse, Ormin, Osman.</head>
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="1043" part="I">Seigneur que vous plaît-il.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1043" part="F">Ormin je parle à vous,</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="1044" part="I">Amenez Roxelane.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="1044" part="F">Ô Dieux que ferons nous !</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="1045">La paix est bien prochaine alors qu'on parlemente.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#ormin">
                        <speaker>ORMIN.</speaker>
                        <l n="1046">Dans un moment Seigneur, je la vous rends présente.</l>
                    </sp><!--@who="ORMIN"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="1047">Sa présence, Seigneur, est si pleine d'appas</l>
                        <l n="1048">Qu'il faut lui pardonner ou bien ne la voir pas.</l>
                        <l n="1049">Quelle rigueur pourrait se défendre des charmes</l>
                        <l n="1050">De la langue, des yeux, des soupirs, et des larmes.</l>
                        <l n="1051">Dont elle sait l'usage avec un tel effet</l>
                        <l n="1052">Qu'un coup d'oeil peut guérir tout le mal qu'elle a fait.</l>
                        <l n="1053">Et ne la tenez plus coupable d'insolence,</l>
                        <l n="1054">Dites qu'elle use encore trop bien de sa puissance,</l>
                        <l n="1055">Qu'elle peut d'un clin d'oeil renverser l'univers </l>
                        <l n="1056">Puisqu'elle en tient ainsi le vainqueur en ses fers.</l>
                        <l n="1057">Ainsi, Seigneur, ainsi ceux qui vous sont fidèles</l>
                        <l n="1058">Ne sont pas mieux traités que ceux qui sont rebelles.</l>
                        <l n="1059">Ainsi mon fils pourtant l'ainé de Soliman</l>
                        <l n="1060">Que le Ciel destinait pour l'Empire Ottoman </l>
                        <l n="1061">Est banni de la Cour durant que Roxelane</l>
                        <l n="1062">Assure pour les siens la puissance Ottomane.</l>
                        <l n="1063">Mais Seigneur, faites mieux, faites un coup d'ami,</l>
                        <l n="1064">N'aimer que justement c'est n'aimer qu'à demi.</l>
                        <l n="1065">Vous signalerez mieux sa grâce par deux crimes, </l>
                        <l n="1066">De Mustafa, de moi, faites lui deux victimes.</l>
                        <l n="1067">Et que nos deux corps morts l'un sur l'autre égorgés,</l>
                        <l n="1068">Portent à leur effet ces desseins enragés. </l>
                        <l n="1069">Montrez, Seigneur, montrez en dépouillant la feinte</l>
                        <l n="1070">Pour elle plus d'amour pour nous moins de contrainte. </l>
                        <l n="1071">Condamnez à la mort deux objets odieux.</l>
                        <l n="1072">Délivrez-en la Cour, délivrez-en ses yeux.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1073">Circasse, depuis quand cette humeur vous tient-elle !</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="1074">Depuis que vous portez le parti d'un rebelle.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1075">Et pour vous et pour moi jugez plus sainement, </l>
                        <l n="1076">Vous me verrez son juge, et non pas son amant.</l>
                        <l n="1077" part="I">Mais voici notre ingrate. </l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SCÈNE III. Soliman, Roxelane, Circasse, Ormin, Osman.</head>
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1077" part="F">He bien belle Princesse !</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="1078">Ma faveur vous offense et mon amour vous blesse</l>
                        <l n="1079" part="I">N'est-il pas vrai.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="1079" part="F">Seigneur, je ne contredis pas,</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="1080">Je suis preste à signer l'arrêt de mon trépas. </l>
                        <l n="1081">Je n'examine point innocente ou coupable,</l>
                        <l n="1082">Je déplais à mon Roi je suis trop punissable,</l>
                        <l n="1083">Préparez des tourments, s'il se peut mille morts,</l>
                        <l n="1084">Mon âme avec plaisir verra souffrir mon corps</l>
                        <l n="1085">Et bien que ma défense eut un droit légitime </l>
                        <l n="1086">Si je le proposais je croirais faire un crime.</l>
                        <l n="1087">Je ne me défends point contre votre courroux</l>
                        <l n="1088">Je dois plus de respect à ce qui vient de vous, </l>
                        <l n="1089" part="I">Que tardez vous, Seigneur ?</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1089" part="F">Quelle erreur vous transporte</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="1090">En me connaissant mieux jugez d'une autre sorte. </l>
                        <l n="1091">Je suis Roi, non tyran, juste, non violent,</l>
                        <l n="1092">Je suis prompt à remettre, à punir je suis lent.</l>
                        <l n="1093">Je règne par les lois plus que par la couronne,</l>
                        <l n="1094">Je hais le crime seul, et non pas la personne.</l>
                        <l n="1095">Mais possible ajoutant la haine à vos mépris </l>
                        <l n="1096">Vous voulez l'imprimer dans les autres esprits.</l>
                        <l n="1097">Vous voulez qu'on publie en cet Empire auguste</l>
                        <l n="1098">Qu'aujourd'hui Soliman a cessé d'être juste</l>
                        <l n="1099">Puisqu'il a condamné sans avoir entendu</l>
                        <l n="1100">Et sans avoir souffert qu'on se soit défendu. </l>
                        <l n="1101">Voyez jusqu'à quel point se monte votre envie,</l>
                        <l n="1102">Pour me perdre d'honneur vous perdez votre vie,</l>
                        <l n="1103">C'est bien loin du respect que vous dites avoir,</l>
                        <l n="1104">Mais si vous en aviez vous me le feriez voir.</l>
                        <l n="1105">Et vous me serviriez en vous servant vous-même </l>
                        <l n="1106">Ôtant ce que je hais d'avecques ce que j'aime.</l>
                        <l n="1107">C'est votre crime seul qui me déplaît en vous,</l>
                        <l n="1108">Si je n'en trouve point je n'ai point de courroux.</l>
                        <l n="1109">Je poursuis votre crime et j'en veux la vengeance</l>
                        <l n="1110">Mais je serais ravi de voir votre innocence. </l>
                        <l n="1111">Et c'est le plus grand mal qui ne puisse avenir</l>
                        <l n="1112">Si le crime prouvé m'oblige à vous punir.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="1113">Prince de vos sujets le Seigneur et le père</l>
                        <l n="1114">Qui jugeant sans rigueur punissez sans colère,</l>
                        <l n="1115">Ne vous étonnés pas d'ouïr mon désespoir </l>
                        <l n="1116">Parler contre ma vie et trahir mon devoir.</l>
                        <l n="1117">Lors que vous connaîtrez les maux où m'ont réduite</l>
                        <l n="1118">Mon faible jugement, ma mauvaise conduite,</l>
                        <l n="1119">Je sais que vous laissant toucher à ma douleur</l>
                        <l n="1120">Vous direz que ma vie est mon dernier malheur. </l>
                        <l n="1121">Par un seul coup de vent ma barque est renversée,</l>
                        <l n="1122">Mon orgueil abattu, ma gloire terrassée.</l>
                        <l n="1123">En perdant vos faveurs, j'ai perdu mon bonheur,</l>
                        <l n="1124">J'ai perdu mes plaisirs, j'ai perdu mon honneur.</l>
                        <l n="1125">Bref vous ayant perdu mon malheur est extrême </l>
                        <l n="1126">Et je crois profiter si je me perds moi-même.</l>
                        <l n="1127">Ce jour, ce triste jour m'abat et me détruit :</l>
                        <l n="1128">Ce jour couvre les miens d'une éternelle nuit.</l>
                        <l n="1129">Seigneur, hélas, Seigneur, vous m'avez ruinée</l>
                        <l n="1130">Par cette liberté que vous m'avez donnée. </l>
                        <l n="1131">Ce souvenir me met les larmes dans les yeux.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1132">Je ne vous entends pas éclaircissez-vous mieux.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="1133">Lors que j'étais esclave et sous votre puissance</l>
                        <l n="1134">Mes volontés étaient de votre dépendance.</l>
                        <l n="1135">Je ne faisais pour moi ni le mal ni le bien, </l>
                        <l n="1136">Bref je ne pêchais point puisque je n'étais rien,</l>
                        <l n="1137">Que de tout l'Alcoran je n'avais connaissance</l>
                        <l n="1138">Que des lois, du respect, et de l'obéissance</l>
                        <l n="1139">Que j'eusse crû choquer refusant les plaisirs</l>
                        <l n="1140">Que l'amour de mon Prince offrait à mes désirs. </l>
                        <l n="1141">Mais depuis le dessein d'édifier ce temple</l>
                        <l n="1142">Ma fortune a souffert un revers sans exemple,</l>
                        <l n="1143">Je suis libre, Seigneur, vous l'avez souhaité,</l>
                        <l n="1144">Mais c'est ce qui me perd que ceste liberté,</l>
                        <l n="1145">Liberté qui m'apprend les lois et la science </l>
                        <l n="1146">De la Religion, et de la conscience.</l>
                        <l n="1147">Sainte Religion, mais trop sévère loi</l>
                        <l n="1148">Qui me défend l'amour d'entre mon Prince et moi.</l>
                        <l n="1149">Loi qui ne dépend point du Royal diadème</l>
                        <l n="1150">Qui vous défend l'amour aussi bien qu'à moi-même </l>
                        <l n="1151">Et dont l'autorité m'a contrainte au refus</l>
                        <l n="1152">Qui trouble votre esprit, qui rend le mien confus,</l>
                        <l n="1153">Qui me rend misérable au point de vous déplaire</l>
                        <l n="1154">Au point de mériter votre juste colère.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1155">Quoi donc pour être libre et dépendre de soi </l>
                        <l n="1156">La loi ne permet pas d'aimer encor son Roi ? </l>
                        <l n="1157">Qui croirait que des lois la divine ordonnance</l>
                        <l n="1158">Dispersât un sujet de son obéissance ?</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="1159">Le respect, le service, et la fidélité</l>
                        <l n="1160">Sont les droits attachés à la principauté, </l>
                        <l n="1161">Droits desquels on ne peut se dispenser sans crime,</l>
                        <l n="1162">Mais l'amour quelquefois peut être illégitime.</l>
                        <note type="L">Talisman : Nom qu'on donne à certaines figures ou caractères gravés sur la pierre, ou sur le métal, auxquels on attribue des relations avec les astres, et des vertus extraordinaires, suivant la constellation sous laquelle ils ont été gravés. [L]</note>
                        <note type="L">Dervis : ou Derviche, espèce de moine musulman. [L]</note>
                        <l n="1163">Oyez les Talismans, consultez les Dervis.</l>
                        <l n="1164">Leurs avis là dessus doivent être suivis.</l>
                        <l n="1165">Mais puisqu'aux immortels ma liberté m'engage, </l>
                        <l n="1166">Seigneur, souffrez qu'en vous j'en adore l'image.</l>
                        <l n="1167">Recevez du plus pur de mes affections</l>
                        <l n="1168">Au lieu de mon amour mes adorations.</l>
                        <l n="1169">Oubliez ce plaisir et terrestre et profane</l>
                        <l n="1170">Indigne désormais de la gloire Ottomane. </l>
                        <l n="1171">Qu'à ces conditions j'embrasse vos genoux.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1172">Adieu, Circasse, adieu, Soldats retirez-vous. </l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
</div>
<div type="scene" n="4">
                    <head>SCÈNE IV. Soliman, Roxelane.</head>
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1173">Enfin je me vois libre et je puis sans contrainte</l>
                        <l n="1174">Vous dire les douleurs dont mon âme est atteinte.</l>
                        <l n="1175">Roxelane, il est vrai que ni la Royauté </l>
                        <l n="1176">Ni le pompeux éclat qu'on nomme Majesté,</l>
                        <l n="1177">Ni les biens de la paix, ni la gloire des armes,</l>
                        <l n="1178">N'ont pour moi désormais que d'insensibles charmes.</l>
                        <l n="1179">Je soumets à vos pieds toutes ces vanités</l>
                        <l n="1180">Et mon Empire cède à celui des beautés. </l>
                        <l n="1181">Ne considérez plus, ni sceptre, ni couronne,</l>
                        <l n="1182">Que celle que l'amour sur Soliman vous donne.</l>
                        <l n="1183">Régnez sur un Monarque en effet malheureux</l>
                        <l n="1184">Si vous lui contestez le titre d'amoureux,</l>
                        <l n="1185">Et qui foulant aux pieds l'orgueil du diadème </l>
                        <l n="1186">Contre votre rigueur n'oppose que vous même.</l>
                        <l n="1187">Donc par ces premiers feux, par ces premiers désirs</l>
                        <l n="1188">Qui vous ont enseigné l'usage des plaisirs,</l>
                        <l n="1189">Par ces premiers liens dont nos âmes unies</l>
                        <l n="1190">Ont autrefois goûté des douceurs infinies,  </l>
                        <l n="1191">Par ce divin esprit l'ornement de ma Cour,</l>
                        <l n="1192">Par ces yeux ravissants, par le doux nom d'amour,</l>
                        <l n="1193">Par nos communs enfants, en un mot par vous-même</l>
                        <l n="1194">Ne désespérez point un Prince qui vous aime,</l>
                        <l n="1195">Et ne vous privez pas pour des formalités </l>
                        <l n="1196">Des plaisirs qu'autrefois vous eussiez achetés.</l>
                        <l n="1197" part="I">Mais d'où viennent ces pleurs ?</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="1197" part="F">Je sais bien que les larmes</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="1198">Pour combattre un grand mal sont de bien faibles armes</l>
                        <l n="1199">Mais soufrez-en l'usage à mes yeux languissants</l>
                        <l n="1200">Pour les maux que je cause et pour ceux que je sens. </l>
                        <l n="1201">Ma volonté pour vous invincible persiste</l>
                        <l n="1202">Mais en faveur des lois mon devoir lui résiste.</l>
                        <l n="1203">Et l'amour me pressant j'oppose à ses appas</l>
                        <l n="1204">Je le puis, je le veux, mais je ne le dois pas.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1205">Vous ne le devez pas, vous estes insensible.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="1206">Ce que défend la loi me tient lieu d'impossible. </l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1207">Mais on dit que le prince est pardessus la loi.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="1208">Il est bien vrai Seigneur, le prince et non pas moi</l>
                        <l n="1209">Je suis dessous la loi puisque je suis sujette.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1210" part="I">Mais j'en puis dispenser, </l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="1210" part="F">Oui quand vous l'avez faite</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="1211">Mais cette loi dépend de la Divinité.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1212">Pourquoi m'opposez-vous ceste difficulté ?</l>
                        <l n="1213">Mon intérêt à part considérez le vôtre,</l>
                        <l n="1214">Pour garder une loi n'en rompez pas une autre</l>
                        <l n="1215">Ne tuez pas un Roi qui vous aime si fort, </l>
                        <l n="1216">Et donnez lui plutôt votre amour que la mort. </l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="1217">En déférant aux lois que mon devoir m'impose</l>
                        <l n="1218">Je soufre plus que vous les maux que je vous cause,</l>
                        <l n="1219">Mais vous changez plutôt cet amour en bonté,</l>
                        <l n="1220">Faites vous tant d'état d'un reste de beauté </l>
                        <l n="1221">Que le temps a défia presque toute effacée</l>
                        <l n="1222">Et qui n'est désormais que dans votre pensée.</l>
                        <l n="1223">Souffrez que je vous die en parlant contre moi</l>
                        <l n="1224">Que cette passion est indigne d'un Roi.</l>
                        <l n="1225" part="I">Cet amour vous fait tort. </l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1225" part="F">Hélas, belle insensible,</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="1226">Que me conseillez-vous ? De faire l'impossible.</l>
                        <l n="1227">Que me conseillez-vous ? De quitter vos appas,</l>
                        <l n="1228">C'est pour guérir un mal condamner au trépas.</l>
                        <l n="1229">J'ai converti l'amour en ma propre nature,</l>
                        <l n="1230">L'amour en me quittant creuse ma sépulture. </l>
                        <l n="1231">Et ne m'opposez point le défaut de beauté,</l>
                        <l n="1232">Je trouve encore en vous tout ce qui m'a tenté</l>
                        <l n="1233">Et le temps qui hors vous ruine toutes choses</l>
                        <l n="1234">Respecte en votre teint et les lis et les roses.</l>
                        <l n="1235">Si bien que son pouvoir n'agit sur vos beautés </l>
                        <l n="1236">Que pour les mieux empreindre en mes sens enchantés.</l>
                        <l n="1237">Aussi pourquoi les yeux triomphants des années</l>
                        <l n="1238">N'asserviraient-ils pas des têtes couronnées, </l>
                        <l n="1239">S'ils triomphent du temps qui triomphe des Rois,</l>
                        <l n="1240">Quel Roi refuserait d'obéir à leurs lois : </l>
                        <l n="1241">Mais si l'on doit payer l'amour de l'amour même</l>
                        <l n="1242">Dénierez-vous l'amour à mon amour extrême ?</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="1243">Seigneur, que vos raisons ont de puissants appas,</l>
                        <l n="1244">Mais la loi détermine et ne raisonne pas,</l>
                        <l n="1245">J'oppose à vos raisons une force contraire, </l>
                        <l n="1246">La loi me le défend donc je ne le puis faire :</l>
                        <l n="1247">Mais puisque votre amour et le respect des lois</l>
                        <l n="1248">Inquiètent votre âme et la mienne à la fois,</l>
                        <l n="1249">Vous pouvez travailler au repos de deux âmes,</l>
                        <l n="1250">Sacrifiés ma vie à l'excès de vos flammes. </l>
                        <l n="1251">Ainsi par mon trépas finira votre amour</l>
                        <l n="1252">Et sans rompre les lois je quitterai le jour.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1253">Pourquoi me donnez-vous ce conseil sanguinaire ?</l>
                        <l n="1254">Pourquoi pour ne commettre un crime imaginaire</l>
                        <l n="1255">Voulez-vous me noircir de deux vrais attentats </l>
                        <l n="1256">Et contre vos beautés et contre mes États ?</l>
                        <l n="1257">En vous faisant mourir sans cause légitime</l>
                        <l n="1258">Je commettrais moi-même un véritable crime.</l>
                        <l n="1259">Voulez-vous qu'à ma honte on publie en ma cour</l>
                        <l n="1260">Que je donne la mort en donnant mon amour  </l>
                        <l n="1261">Et si l'âme vit plus en la personne aimée</l>
                        <l n="1262">Qu'en celle qu'en effet elle rend animée,</l>
                        <l n="1263">En m'armant contre vous je m'arme contre moi</l>
                        <l n="1264">Et je laisse mon peuple et mes États sans Roi.</l>
                        <l n="1265">Mais ne retenez plus mon esprit en balance, </l>
                        <l n="1266">Ou ma vie, ou ma mort, prononcés ma sentence,</l>
                        <l n="1267">Voulez-vous point finir les tourments où je suis ?</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="1268">Je les voudrais finir, mais enfin je ne puis.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1269">Comment vous ne pouvez, vous ne pouvez, ingrate ?</l>
                        <l n="1270">C'est à ce coup qu'il faut que ma colère éclate, </l>
                        <l n="1271">Oui ! Superbe, les lois te font manquer de foi,</l>
                        <l n="1272">Oui, les lois t'ont appris à mépriser ton Roi :</l>
                        <l n="1273">Donc que ces mêmes lois qui font ton insolence</l>
                        <l n="1274">Te viennent désormais soustraire à ma vengeance</l>
                        <l n="1275">Je serai de ton crime, en quittant la douceur, </l>
                        <note type="L">Punisseur : Qui punit. [L]</note>
                        <l n="1276">Et témoin, et partie, et juge, et punisseur,</l>
                        <l n="1277">Je te rends misérable au point que la mort même</l>
                        <l n="1278">Déniera son secours à ta misère extrême.</l>
                        <l n="1279" part="I">Quelqu'un à moi.</l><!--@syll="4"-->
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
</div>
<div type="scene" n="5">
                    <head>SCÈNE V. Soliman, Roxelane, Ormin, Osman, etc.</head>
<sp who="#ormin">
                        <speaker>ORMIN.</speaker>
                        <l n="1279" part="M">Seigneur.</l><!--@syll="2"-->
                    </sp><!--@who="ORMIN"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1279" part="F">Qu'on la charge de fers</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="1280">Qu'on la traîne vivante en l'horreur des enfers, </l>
                        <l n="1281">Qu'on lui creuse un abîme au centre de la terre</l>
                        <l n="1282">Où son remords lui fasse une éternelle guerre,</l>
                        <l n="1283">Où détestant son crime, et sa vie, et son sort</l>
                        <l n="1284">En vain à son secours elle appelle la mort,</l>
                        <l n="1285">Enfin où sa fureur à sa perte animée </l>
                        <l n="1286">Enrage de dépit de se voir désarmée.</l>
                        <l n="1287">Qu'on emporte ce monstre, Ormin je parle à vous,</l>
                        <l n="1288">Qu'on l'ôte, sa présence augmente mon courroux.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="1289">Ô Seigneur accordez la mort à ma prière.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1290">Je te l'accorderais si je voulais te plaire, </l>
                        <l n="1291">La mort est une grâce et non pas un tourment</l>
                        <l n="1292">Pour ceux que je destine à mon ressentiment.</l>
                        <l n="1293">Tu la souhaiterais mille fois et ta vie</l>
                        <l n="1294">Aux plus cruelles morts portera de l'envie.</l>
                        <l n="1295" part="I">Qu'on l'ôte, dis-je. </l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="1295" part="F">Allons, mais hélas en quel lieu</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="1296">Où l'on fait souffrir l'âme avec le corps, Adieu.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1297">Hélas, en cet adieu je sens de nouveaux charmes</l>
                        <l n="1298">Qui me percent le coeur, qui me donnent des larmes.</l>
                        <l n="1299">Ormin, parlez à moi, traitez-là doucement,</l>
                        <l n="1300">Je veux que tout son mal soit la peur seulement. </l>
                        <l n="1301">Assurez-vous pourtant toujours de sa présence,</l>
                        <l n="1302">Faut-il que cette affaire ébranle ma confiance,</l>
                        <l n="1303">Possible elle a raison, j'en veux être éclairci,</l>
                        <l n="1304">Assemblez le Conseil pour une heure d'ici.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
</div>
</div>
<div type="act" n="5">
                <head>ACTE V</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCÈNE PREMIÈRE. Circasse, Acmat.</head>
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="1305">En ce jour où le Ciel doit montrer à ma peine </l>
                        <l n="1306">Ou sa dernière grâce ou sa dernière haine,</l>
                        <l n="1307">Dois-je l'espoir s'offrant le prendre ou le quitter</l>
                        <l n="1308">Me dois-je réjouir ou me dois-je attrister ?</l>
                        <l n="1309">Le périlleux état où je vois ma rivale</l>
                        <l n="1310">Me dit et l'un et l'autre avec raison égale, </l>
                        <l n="1311">Lorsque je pense Acmat, que le Ciel a permis</l>
                        <l n="1312">Que je visse aujourd'hui sa tête en compromis,</l>
                        <l n="1313">Et que le Roi piqué d'un courroux légitime</l>
                        <l n="1314">Assemblât le Conseil pour juger de son crime,</l>
                        <l n="1315">J'ai quelque droit d'attendre un succès bienheureux, </l>
                        <l n="1316">Qui rende à mes désirs un Monarque amoureux ;</l>
                        <l n="1317">Mais lors que je remets en mon âme incertaine,</l>
                        <l n="1318">Qu'en sa faveur l'amour combat encor la haine,</l>
                        <l n="1319">Que cet esprit est plein de ruses et d'appas, </l>
                        <l n="1320">Je crains je ne sais quoi que je ne prévois pas. </l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="1321">Vous puis-je, ou plutôt vous dois-je faire entendre</l>
                        <l n="1322">Un certain bruit qui court que l'on me vient d'apprendre.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="1323" part="I">Pourquoi mon cher Acmat ?</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="1323" part="M">Je crains.</l><!--@syll="2"-->
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="1323" part="F">Fusse ma mort,</l><!--@syll="4"-->
                        <l n="1324">Je vois sans m'étonner et l'un et l'autre sort.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="1325">On dit parmi le peuple et dedans la cour même </l>
                        <l n="1326">Que Soliman pressé de son amour extrême,</l>
                        <l n="1327">Et voyant que la loi lui défend d'en user</l>
                        <l n="1328" part="I">Trouve un autre moyen ! </l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="1328" part="M">Quel ?</l><!--@syll="1"-->
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="1328" part="F">C'est de l'épouser,</l><!--@syll="5"-->
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="1329" part="I">Qui ?</l><!--@syll="1"-->
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="1329" part="M">Roxelane.</l><!--@syll="3"-->
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="1329" part="F">Ô Dieu vous m'annoncez ma perte</l><!--@syll="8"-->
                        <l n="1330">Il n'en faut plus douter la fourbe est découverte, </l>
                        <l n="1331">Je vois certainement, mais trop tard, mais en vain</l>
                        <l n="1332">Que tout ce qu'elle a fait tendait à ce dessein.</l>
                        <l n="1333">Malheureux Mustafa, Circasse, infortunée</l>
                        <l n="1334">Verrez vous sans mourir la fourbe couronnée ?</l>
                        <l n="1335">Non, non, il faut mourir, plutôt que de la voir, </l>
                        <l n="1336">Cédez craintes et soupçons, cédez au désespoir,</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="1337">Mais quoi devant le temps vous rendre misérable,</l>
                        <l n="1338">Peut être c'est un bruit qui n'est pas véritable,</l>
                        <l n="1339">Le Conseil assemblé qu'on doit tenir ici,</l>
                        <l n="1340">Rendra dans peu de temps ce soupçon éclairci. </l>
                        <l n="1341">Lorsque plus puissamment le malheur nous outrage, </l>
                        <l n="1342">C'est lorsqu'il faut combattre avec plus de courage</l>
                        <l n="1343">Et qu'il faut faire voir au destin rigoureux</l>
                        <l n="1344">Que quiconque a du coeur n'est jamais malheureux.</l>
                        <l n="1345">Quand à moi quelque coup de foudre ou de tempête </l>
                        <l n="1346">Que le Ciel mutiné fasse choir sur ma teste.</l>
                        <l n="1347">Je mourrai généreux et toujours combattant</l>
                        <l n="1348">Et si vous me croyez vous en ferez autant.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="1349">Par vos Conseils, Acmat, mon âme se redresse,</l>
                        <l n="1350">Combattons jusqu'au bout le mal qui nous oppresse. </l>
                        <l n="1351">J'assiste à ce Conseil afin de m'opposer</l>
                        <l n="1352">A quiconque ouvrira le discours d'épouser</l>
                        <l n="1353">Et combien qu'à mon sexe on en ferme la porte</l>
                        <l n="1354">Si l'on m'en fait sortir ce ne sera que morte.</l>
                        <l n="1355">Ha Mustafa mon fils : mais voici l'Empereur, </l>
                        <l n="1356">Que cette fuite Acmat redouble ma terreur. </l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCENE II. Soliman, Circasse, Acmat, Le Mufti, Rustan, Ormin, Osman.</head>
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1357">Amis dont la valeur jointe à l'expérience</l>
                        <l n="1358">Affermit ma couronne, assure ma puissance</l>
                        <l n="1359">Et partage avec moi le soin de tant d'états</l>
                        <l n="1360">Desquels je suis le chef, vous les mains, et les bras, </l>
                        <l n="1361">Après tant de combats, de murailles forcées</l>
                        <l n="1362">De trônes abattus, de grandeurs terrassées.</l>
                        <l n="1363">N'ayant plus rien à vaincre il semblait désormais</l>
                        <l n="1364">Que l'univers soumis nous forçat à la paix,</l>
                        <l n="1365">Mais l'Enfer enragé de voir que dans la guerre </l>
                        <l n="1366">Tout faisait place aux coups de notre cimeterre,</l>
                        <l n="1367">Qu'en vain contre ma gloire il faisait des projets</l>
                        <l n="1368">Puisque de ses suppôts je faisais mes sujets,</l>
                        <l n="1369">L'Enfer dis-je voyant le bonheur de ma vie</l>
                        <l n="1370">Impénétrable aux coups que lançait son envie, </l>
                        <l n="1371">S'il ne me suscitait de plus fors ennemis</l>
                        <l n="1372">Que l'univers entier qu'il me voyait soumis,</l>
                        <l n="1373">A trouvé dans ce coeur plus grand que tout le monde </l>
                        <l n="1374">Ce qu'il n'a pu trouver sur la terre et sur l'onde.</l>
                        <l n="1375">En moi mes ennemis, mais ennemis puissants </l>
                        <l n="1376">Et d'autant plus que l'âme est au dessus des sens,</l>
                        <l n="1377">Guerre plus que civile, et qui porte a l'extrême</l>
                        <l n="1378">Un Roi vainqueur de tous excepté de soi même.</l>
                        <l n="1379">Jugez où peut aller ceste sédition,</l>
                        <l n="1380">Une passion choque une autre passion. </l>
                        <l n="1381">L'irrésolution force la patience,</l>
                        <l n="1382">La tendresse de coeur s'oppose à la vengeance,</l>
                        <l n="1383">Et dedans mon esprit triomphent tour à tour</l>
                        <l n="1384">La pitié, la colère, et la haine et l'amour.</l>
                        <l n="1385">Cependant je fournis l'entretien à ces guerres, </l>
                        <l n="1386">J'aide les ennemis qui ravagent mes terres,</l>
                        <l n="1387">Et bien qu'ils tendent tous à ma destruction</l>
                        <l n="1388">Je suis pourtant le chef de chaque faction.</l>
                        <l n="1389">Et comme si j'étais l'ennemi de mon âme</l>
                        <l n="1390">J'en banni le repos et j'y porte la flamme. </l>
                        <l n="1391">Père si vos conseils ne donnent guérison</l>
                        <l n="1392">À l'excès des tourments que souffre ma raison,</l>
                        <l n="1393">Ce coeur que les assauts des villes assiégées,</l>
                        <l n="1394">Ce coeur que les combats, les batailles rangées,</l>
                        <l n="1395">Que même son malheur n'a pu faire tomber, </l>
                        <l n="1396">Combattu par soi même est prêt à succomber.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="1397">Je viole les lois que le respect m'impose</l>
                        <l n="1398">Mais vous parlez d'effets sans en dire la cause </l>
                        <l n="1399">Quel moyen de connaître un mal caché dedans</l>
                        <l n="1400">Et qui ne nous paraît que par les accidents ? </l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1401">Ha que me dites vous, ma plaie est si profonde,</l>
                        <l n="1402">Que je crains d'en mourir en y portant la sonde ;</l>
                        <l n="1403">Toutefois il le faut : mais vous n'en doutez pas,</l>
                        <l n="1404">Roxelane en un mot cause tous ces combats,</l>
                        <l n="1405">Vous savez à quel point j'aimai cette rebelle </l>
                        <l n="1406">Qu'aujourd'hui ses mépris me rendent criminelle.</l>
                        <l n="1407">Et qui pourtant encor criminelle qu'elle est,</l>
                        <l n="1408">Malgré tous ces mépris me captive et me plaît.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="1409">Cette guerre, Seigneur, vous est un champ de gloire,</l>
                        <l n="1410">Vous y pouvez gagner une belle victoire. </l>
                        <l n="1411">Combattez seulement et par cette action</l>
                        <l n="1412">Votre vertu s'élève à sa perfection.</l>
                        <l n="1413">De l'univers soumis la victoire est commune</l>
                        <l n="1414">Entre-vous, vos soldats, et même la fortune</l>
                        <l n="1415">Mais ici vous pouvez tout seul autant que tous </l>
                        <l n="1416">Et pour sortir vainqueur c'est assez que de vous.</l>
                        <l n="1417">Perdez ces passions dont la force maîtrise</l>
                        <l n="1418">Seulement qui leur cède et craint qui les méprise,</l>
                        <l n="1419">Pour vaincre en cette guerre un homme généreux</l>
                        <l n="1420">A besoin seulement de dire, je le veux.  </l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1421">Pompeux raisonnements, magnifiques paroles,</l>
                        <l n="1422">Belles pour le discours, mais pour l'effet frivoles.</l>
                        <l n="1423">Au lieu de me donner les moyens de guérir</l>
                        <l n="1424">Père vous me donnez les moyens de mourir.</l>
                        <l n="1425">J'aime mes passions et je vis de leur flamme, </l>
                        <l n="1426">Je n'ai plus d'autre coeur, d'autre sang, ni d'autre âme,</l>
                        <l n="1427">Aussi ne veux-je pas les perdre pour jamais</l>
                        <l n="1428">Mais je voudrais bien mettre entre elles quelques pays.</l>
                        <l n="1429">J'aime vous le savez avec impatience</l>
                        <l n="1430">Celle dont le refus m'anime à la vengeance, </l>
                        <l n="1431">Et qui dit que les lois lui défendent d'aimer</l>
                        <l n="1432">Un Monarque qui l'aime et qu'elle a pu charmer.</l>
                        <l n="1433">Dites-moi cette excuse est elle légitime ?</l>
                        <l n="1434">Et si cette raison la dispense de crime,</l>
                        <l n="1435">Accordez s'il se peut mon amour et la loi, </l>
                        <l n="1436">Si vous ne voulez pas voir mourir votre Roi</l>
                        <l n="1437">Au nom de Mahomet, père, je vous conjure.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="1438">Je me trouve empêché dedans cette aventure</l>
                        <l n="1439">Ceste affaire impliquée offre de tous côtés</l>
                        <l n="1440">À mon esprit confus mille difficultés. </l>
                        <l n="1441">Roxelane étant libre et de sa dépendance</l>
                        <l n="1442">L'alcoran vous défend d'avoir sa jouissance. </l>
                        <l n="1443">Sans déplaire aux Prophètes et violer les Lois</l>
                        <l n="1444">Vous ne pouvez l'aimer de même qu'autrefois. </l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1445">Moi ne jouir jamais des plaisirs de sa couche ? </l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="1446">Ici votre intérêt sensiblement me touche.</l>
                        <l n="1447">Je vois que cet amour vous embarrasse au point</l>
                        <l n="1448">Qu'il faut la posséder ou bien ne vivre point</l>
                        <l n="1449">Mais aussi ma raison se confesse débile</l>
                        <l n="1450">À trouver un moyen qui vous peut être utile. </l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="1451">Comme le traître feint, Acmat voyez-vous pas</l>
                        <l n="1452">Comme il trompe le Roi, comme il lui tend des lacs.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="1453">Par un certain moyen qui me vient en pensée</l>
                        <l n="1454">On peut donner remède à votre âme blessée</l>
                        <l n="1455">Et sans intéresser, ni le Ciel, ni ses droits </l>
                        <l n="1456">Concilier ensemble et l'amour et les Lois.</l>
                        <l n="1457">Mais comme le remède au goût désagréable</l>
                        <l n="1458">Souvent au patient est le plus profitable :</l>
                        <l n="1459">Ainsi par ce moyen un peu fâcheux d'abord </l>
                        <l n="1460">Votre amour et les lois peuvent tomber d'accord. </l>
                        <l n="1461">Vous pouvez sans choquer les lois de conscience</l>
                        <l n="1462">De votre Roxelane avoir la jouissance.</l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1463">Pourquoi tardez vous tant à me le proposer.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="1464" part="I">Que va-t-il dire, Acmat ?</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="1464" part="F">Vous pouvez l'épouser.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1465">Épouser un esclave ha que dites vous, père ! </l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="1466">Le remède est fâcheux mais il est salutaire.</l>
                        <l n="1467">Hé Seigneur qui des deux est indigne de vous</l>
                        <l n="1468">D'être né d'un esclave ou d'en être l'époux. </l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="1469">Se peut-il faire ô Ciel que Soliman endure</l>
                        <l n="1470">Que l'on fasse à sa gloire une si grande injure ? </l>
                        <l n="1471">Qu'en faveur d'une esclave on viole les lois</l>
                        <l n="1472">Pour la faire monter au trône de nos Rois ?</l>
                        <l n="1473">Cette fourbe, Seigneur, de longtemps projetée</l>
                        <l n="1474">Paraît-elle à vos yeux sans être rebutée,</l>
                        <l n="1475">Et ne voyez vous pas que cette sainteté, </l>
                        <l n="1476">Ce temple, ces autels, et cette liberté,</l>
                        <l n="1477">Tous ces refus d'aimer que faisait Roxelane</l>
                        <l n="1478">Avaient pour leur objet la couronne Ottomane ?</l>
                        <l n="1479">Et ne voyez vous pas que pour vous enflammer</l>
                        <l n="1480">On vous cite la Loi qui vous défend d'aimer ? </l>
                        <l n="1481">Mais par la passion de la voir couronnée</l>
                        <l n="1482">On se tait de la Loi qui défend l'Hyménée.</l>
                        <l n="1483">Ainsi cet imposteur que Roxelane instruit</l>
                        <l n="1484">Dit tout ce qui lui sert, tait tout ce qui lui nuit.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="1485">Je ne m'offense pas des discours dont l'envie </l>
                        <l n="1486">Par la bouche d'Acmat scandalise ma vie.</l>
                        <l n="1487">Et principalement parlant devant un Roi</l>
                        <l n="1488">Qui sait qui le sert mieux ou d'Acmat ou de moi ?</l>
                        <l n="1489">Les Lois en cet état n'admettent point de Reines</l>
                        <l n="1490">Il est vrai, mais Acmat ces lois ne sont qu'humaines, </l>
                        <l n="1491">Pour l'intérêt public on les peut abroger </l>
                        <l n="1492">Et comme un Roi les fit, un Roi les peut changer,</l>
                        <l n="1493">Mais les divines Lois sont Lois inviolables</l>
                        <l n="1494">Dont les décisions doivent être immuables.</l>
                        <l n="1495">L'humaine Loi défend aux Princes Ottomans </l>
                        <l n="1496">D'être jamais époux, mais seulement amants,</l>
                        <l n="1497">Mais aux mêmes le Ciel défend la jouissance</l>
                        <l n="1498">De toute femme libre et hors de leur puissance.</l>
                        <l n="1499">Enfin jugez, Seigneur, qui doit céder des deux</l>
                        <l n="1500">De la Loi de la terre ou de celle des Cieux. </l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1501">Qui des trois sur mon âme aura plus de puissance</l>
                        <l n="1502">De l'honneur, de l'amour, ou de la conscience,</l>
                        <l n="1503">Épouser un esclave, ha conseil suborneur</l>
                        <l n="1504">Qui pour plaire à l'amour me ruine d'honneur.</l>
                        <l n="1505">Non non suivons plutôt un avis tout contraire </l>
                        <l n="1506">Qui ne veut mon amour, qu'il sente ma colère.</l>
                        <l n="1507">Elle en mourra l'ingrate, Ormin que de ce pas...</l>
                        <l n="1508">Mais que dis-je l'amour s'oppose à son trépas,</l>
                        <l n="1509">Ce traître en sa faveur contre son ordinaire</l>
                        <l n="1510">Se joint à la raison pour vaincre ma colère </l>
                        <l n="1511">Et devant ma justice et contre tous mes droits</l>
                        <l n="1512">Pour elle il fait parler l'autorité des Lois :</l>
                        <l n="1513">Mais les Lois sont contre elle ; est-elle pas sujette,</l>
                        <l n="1514">Doit elle contester ce que son Roi projette.</l>
                        <l n="1515">Un sujet doit toujours obéir : mais un Roi </l>
                        <l n="1516">Ne lui doit commander que ce que veut la Loi. </l>
                        <l n="1517">Contraires sentiments dont mon âme est battue</l>
                        <l n="1518">La douceur m'est contraire et la rigueur me tue,</l>
                        <l n="1519">Sans remède mon mal ne se peut supporter</l>
                        <l n="1520">Et les médicaments ne font que l'irriter, </l>
                        <l n="1521">Soit fourbe, soit raison, soit vérité, soit feinte</l>
                        <l n="1522">Je sens de tous côtés mon esprit en contrainte.</l>
                        <l n="1523">Moi contraindre à m'aimer au mépris de la Loi</l>
                        <l n="1524">Une personne libre et qui dépend de soi ?</l>
                        <l n="1525">Mais pourrais-je étouffer cette agréable flamme </l>
                        <l n="1526">Qui fait mouvoir mon cors qui fait agir mon âme ?</l>
                        <l n="1527">Mais quoi pour contenter cette amoureuse ardeur</l>
                        <l n="1528">Suivrai-je ce conseil fatal à ma grandeur ?</l>
                        <l n="1529">Épouser un esclave et contre la Loi même ?</l>
                        <l n="1530">Loi mais qui n'est qu'humaine, esclave mais que j'aime, </l>
                        <l n="1531">Lois humaine et divine, amour et majesté,</l>
                        <l n="1532">Me tiendrez-vous toujours en cette extrémité.</l>
                        <l n="1533">Mais pourquoi raisonner, où le Ciel détermine,</l>
                        <l n="1534">Cédez humaine Loi cédez à la Divine,</l>
                        <l n="1535">Cédez raisons d'État aux volontés des Cieux,  </l>
                        <l n="1536">Cédez fière grandeur aux coups de deux beaux yeux,</l>
                        <l n="1537">Cédez, cédez enfin, faux éclat, vaine gloire,</l>
                        <l n="1538">Le combat est fini l'amour à la victoire.</l>
                        <l n="1539" part="I">Qu'on la fasse venir.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="1539" part="F">Ô merveille des Rois</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="1540">J'embrasse vos genoux pour la dernière fois.  </l>
                        <l n="1541">La dernière faveur dont je vous importune,</l>
                        <l n="1542">C'est la mort c'est la fin de ma triste fortune,</l>
                        <l n="1543">Mort qui me sera douce après ce que je vois</l>
                        <l n="1544">Si je puis l'obtenir par l'ordre de mon Roi.</l>
                        <l n="1545">Que je rende à vos pieds les restes de l'envie, </l>
                        <l n="1546">L'objet des trahisons, la butte de l'envie,</l>
                        <l n="1547">Et si votre faveur veut m'accorder la mort</l>
                        <l n="1548">Que celle de mon fils accompagne mon sort.</l>
                        <l n="1549">À Mustafa Seigneur faites miséricorde</l>
                        <l n="1550">Qu'il meure par l'épée et non pas par la corde, </l>
                        <l n="1551">Qu'il meure par le fer et non par le poison,</l>
                        <l n="1552">Qu'il meure par votre ordre et non par trahison.</l>
                        <l n="1553">Et ne voyez vous pas la fourbe découverte,</l>
                        <l n="1554">Que cet Hymen conclut, conclut aussi sa perte,</l>
                        <l n="1555">Hymen que Roxelane a trouvé pour moyen </l>
                        <l n="1556">D'élever ses enfants à la perte du mien.</l>
                        <l n="1557">Que pour y parvenir les gens de sa menée</l>
                        <l n="1558">Vous viennent proposer cet infâme Hyménée.</l>
                        <l n="1559">Et que pour satisfaire à son ambition</l>
                        <l n="1560">On explique les Lois à son intention. </l>
                        <l n="1561">Mais, Seigneur, remontez jusqu'à votre origine</l>
                        <l n="1562">Songez que vous sortez d'une race divine,</l>
                        <stage type="top">Soliman cède.</stage>
                        <l n="1563">Du sang de Mahomet et de tant de grands Rois,</l>
                        <l n="1564">Et possédant leur trône au moins gardez leurs Lois.</l>
                        <l n="1565">Mais si malgré l'honneur et la gloire Ottomane </l>
                        <l n="1566">Vous êtes résolu d'épouser Roxelane,</l>
                        <l n="1567">Afin de ne pas voir la honte de mon Roi</l>
                        <l n="1568">Je demande la mort pour mon fils et pour moi.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#rustan">
                        <speaker>RUSTAN.</speaker>
                        <l n="1569">Quoi, Seigneur, endurer une telle insolence ?</l>
                        <l n="1570">Quoi vous scandaliser de manquer de prudence ? </l>
                        <l n="1571">Ne parlez plus, Seigneur, de souveraineté</l>
                        <l n="1572">Puisqu'on peut s'opposer à vôtre volonté,</l>
                        <l n="1573">Quoi, donc en cet état cesse cette maxime</l>
                        <l n="1574">Qu'on ne peut contester le souverain sans crime.</l>
                    </sp><!--@who="RUSTAN"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="1575">Tout ce que ma raison tente inutilement, </l>
                        <l n="1576">Votre fourbe la fait mais plus heureusement,</l>
                        <l n="1577">Votre artifice a fait le crime qu'il m'impute,</l>
                        <l n="1578">Ainsi mes ennemis triomphent de ma chute,</l>
                        <l n="1579">Et sur l'esprit du Roi leur pouvoir est si fort</l>
                        <l n="1580">Que même à ma prière on refuse ma mort, </l>
                        <l n="1581">Seigneur, accordez-moi cette dernière grâce.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1582">Votre vie est à moi, j'en prends le soin, Circasse,</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="1583">Et Seigneur pourriez-vous la défendre des coups</l>
                        <l n="1584">De celle dont la fourbe a triomphé de vous ! </l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1585">J'en prends le soin, vous dis-je, et cela vous suffise. </l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="1586">Que peut un Empereur qui n'a plus de franchise.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1587">Mais j'aperçois l'objet de mes contentements.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SCÈNE DERNIÈRE. Soliman, Roxelane, Le Mufti, Circasse, Acmat, Rustan, Ormin, Osman.</head>
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1588">Venez chaste beauté, reine des Musulmans</l>
                        <l n="1589">Venez de Soliman l'épouse légitime.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#circasse">
                        <speaker>CIRCASSE.</speaker>
                        <l n="1590">Hélas de cet Hymen je serai la victime </l>
                        <l n="1591">Le sang de Mustafa signera cet accord,</l>
                        <l n="1592">Que tardes-tu, Circasse, à la mort, à la mort. </l>
                        <l n="1593">Vous qui votre amitié dans nos malheurs assemble,</l>
                        <l n="1594">Acmat ne pouvant vivre allons mourir ensemble.</l>
                    </sp><!--@who="CIRCASSE"-->
<sp who="#acmat">
                        <speaker>ACMAT.</speaker>
                        <l n="1595">Allons et faisons voir par un coup généreux </l>
                        <l n="1596">Que qui sait bien mourir n'est jamais malheureux.</l>
                    </sp><!--@who="ACMAT"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="1597">Que faites vous, Seigneur, ceste grâce imprévue</l>
                        <l n="1598">Remplit d'étonnement mon oreille et ma vue,</l>
                        <l n="1599">Moi malheureux objet de vos ressentiments,</l>
                        <l n="1600">Moi pour qui vos rigueurs préparait des tourments</l>
                        <l n="1601">En un moment monter en ce degré suprême,</l>
                        <l n="1602">Cela n'est pas croyable et j'en doute moi-même,</l>
                        <l n="1603" part="I">Où me conduisez vous ?</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1603" part="F">En mon trône, en mon rang.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="1604">Où ne monta jamais personne de mon sang.</l>
                        <l n="1605" part="I">Seigneur ? </l><!--@syll="2"-->
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1605" part="F">Montez-vous dis-je, et prenez la couronne</l><!--@syll="10"-->
                        <l n="1606">Que par les mains d'amour votre vertu vous donne, </l>
                        <l n="1607">Régnez dessus mon peuple et lui donnez des lois,</l>
                        <l n="1608">Je vous donne sur lui la moitié de mes droits,</l>
                        <l n="1609">Et combien que les lois semblent y contredire,</l>
                        <l n="1610">Je nomme vos enfants successeurs à l'Empire. </l>
                        <l n="1611">Vous autres puis qu'ici le sort vous a portés,</l>
                        <l n="1612">Prêtés-lui le serment de vos fidélités.</l>
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#le-mufti">
                        <speaker>LE MUFTI.</speaker>
                        <l n="1613">Seigneur, je vous promets pour toute l'assistance</l>
                        <l n="1614">De vivre et de mourir sous son obéissance.</l>
                    </sp><!--@who="LE MUFTI"-->
<sp who="#soliman">
                        <speaker>SOLIMAN.</speaker>
                        <l n="1615" part="I">Que voulez-vous encor. </l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="SOLIMAN"-->
<sp who="#roxelane">
                        <speaker>ROXELANE.</speaker>
                        <l n="1615" part="F">En ce haut rang d'honneur</l><!--@syll="6"-->
                        <l n="1616">Mon faible esprit ne peut comprendre son bonheur,</l>
                        <l n="1617">Tant de biens que le Ciel par vos bontés m'envoie</l>
                        <l n="1618">Font que presque je meurs et de honte et de joie,</l>
                        <l n="1619">Mais, Seigneur, je proteste et le Ciel et la loi</l>
                        <l n="1620">De vous rendre toujours l'honneur que je vous dois, </l>
                        <l n="1621">De vivre comme esclave et non pas comme Reine</l>
                        <l n="1622">En très humble sujette et non en souveraine.</l>
                    </sp><!--@who="ROXELANE"-->
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>