<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ON NE CONNAIT PAS LE VIN AU CERCLE, PROVERBE.</title>
        <author ISNI="0000 0001 2347 8574">DURANT, Catherine (16..-1736)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <editor>Texte établi par Paul FIEVRE janvier 2014, revu juin 2017</editor>
        <publisher>Publié par Paul FIEVRE janvier 2014, revu juin 2017</publisher>
        <idno>DURANT_ONNECONNAITPASLEVIN</idno>
        <rights>Creative Commons BY-NC-SA</rights>
        <idno type="orig">DURANT_ONNECONNAITPASLEVIN</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000529</idno>
      </publicationStmt>
      <SourceDesc>
        <genre>Proverbe</genre>
        <inspiration>moeurs françaises</inspiration>
        <structure>Un acte</structure>
        <type>prose</type>
        <periode>1691-1700</periode>
        <taille>(mesure non pertinente)</taille>
        <permalien/>
        <keywords>
          <keyword type="genre">proverbe</keyword>
        </keywords>
      </SourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">ON NE CONNAIT PAS LE VIN AU CERCLE</titlePart>
        <titlePart type="sub">PROVERBE</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate value="1699">M. DC IC. Avec approbation et privilège du Roi.</docDate>
      <docAuthor id="DURANT, Catherine" bio="DURANT"/>
      <docImprint>
        <approbation id="">
          <head/>
        </approbation>
        <privilege id="">
          <head/>
          <p/>
          <signature/>
        </privilege>
        <enregistrement id="">
          <p/>
          <signature/>
        </enregistrement>
        <acheveImprime id=""/>
        <printer id="PRAULT">À PARIS, Chez PRAULT Père, Quai de Gêvres, au Paradis.</printer>
      </docImprint>
      <performance>
        <premiere date="(non représentée)" location="(non représentée)"/>
      </performance>
      <div type="preface">
        <head>PRÉFACE</head>
        <p>J'ai déjà averti le Lecteur, en finissant mon premier tome, que les Proverbes que l'on a joints au second ne sont pas de moi. Je crois, qu'ils en auront plus de réussite. On m'a priée d'ajouter ici, qu'on ne mettra le mot de chaque Proverbe qu'à la fin de tous pour laisser au Lecteur le plaisir de les deviner.</p>
      </div>
      <castList>
        <head>ACTEURS.</head>
        <castItem><role id="MADAME DUMENY" sex="2" type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour="néant">MADAME DUMENY</role>.</castItem>
        <castItem><role id="MADEMOISELLE DUMENY" sex="2" type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour="néant">MADEMOISELLE DUMENY</role>, fille aînée de Madame Dumeny.</castItem>
        <castItem><role id="MADEMOISELLE DE LETANG" sex="2" type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour="néant">MADEMOISELLE DE LETANG</role>, cadette de Mademoiselle Dumeny.</castItem>
        <castItem><role id="MADAME DE CASSAGNE" sex="2" type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour="néant">MADAME DE CASSAGNE</role>.</castItem>
        <castItem><role id="LE MARQUIS" sex="1" type="H" statut="marquis" age="A" stat_amour="Mademoiselle de Létang">LE MARQUIS</role>, amoureux de Mademoiselle de Létang.</castItem>
        <castItem><role id="LE CHEVALIER" sex="1" type="H" statut="chevalier" age="A" stat_amour="Mademoiselle de Cassagne">LE CHEVALIER</role>, amoureux de Mademoiselle de Cassagne.</castItem>
        <castItem><role id="UN MAÎTRE À CHANTER" sex="1" type="H" statut="maître à chanter" age="A" stat_amour="néant">UN MAÎTRE à chanter</role>.</castItem>
      </castList>
      <set location="Paris" country="France" periode="XVIIIème" link=""/>
      <note>Cette pièce est insérée dans "Voyage de campagne" de Mme Henriette-Julie de Castelnau Comtesse de Murat (1670-1716), tome 2. pp 106-126</note>
    </front>
    <body>
      <div1 type="act" n="1">
        <head/>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Madame Dumeny , Madame de Cassagne.</head>
          <sp who="MADAME DUMENY">
            <speaker>MADAME DUMENY.</speaker>
            <p id="1">
              <s id="1">Ah ! </s>
              <s id="2">Ma chère cousine, si vous connaissiez à fond mes deux filles, vous en feriez tout un autre jugement ! </s>
              <s id="3">L'aînée sage et pieuse a fait tout le bonheur de ma vie : la cadette, folle et dissipée, en cause tout le chagrin.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADAME DE CASSAGNE">
            <speaker>MADAME DE CASSAGNE.</speaker>
            <p id="2">
              <s id="1">Prenez garde, Madame, de vous y méprendre : vous savez l'intérêt que je prends au chevalier, et vous n'ignorez pas l'engagement où je suis de l'épouser. </s>
              <s id="2">Je lui ai vu lancer des regards par Mademoiselle Dumeny, qui me font penser tout autrement que vous. </s>
              <s id="3">Permettez-moi de me servir de lui pour démêler ses sentiments ; cette épreuve ne peut faire de tort à votre aînée, si elle n'a que des intentions pures : et supposé que je ne me trompe pas, la cadette qui est très aimable, occupera seule votre amitié.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADAME DUMENY">
            <speaker>MADAME DUMENY.</speaker>
            <p id="3">
              <s id="1">Faites, ma cousine ; c'est une complaisance que je veux bien avoir pour vous ; et je fuis trop sûre de mon fait, pour m'alarmer du succès.</s>
            </p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE I.. Madame de Cassagne, Mademoiselle de Letang, Le Marquis.</head>
          <sp who="MADEMOISELLE DE LETANG">
            <speaker>MADEMOISELLE DE LETANG.</speaker>
            <p id="1">
              <s id="1">Monsieur_le_Marquis, je vous l'ai déjà dit, ne le prenez point sur ce ton-là.</s>
            </p>
            <stage type="toward">À Madame de Cassagne.</stage>
            <p id="2">
              <s id="1">Madame, au nom de Dieu, dites bien sérieusement à monsieur le marquis qu'il me laisse en repos.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADAME DE CASSAGNE">
            <speaker>MADAME DE CASSAGNE.</speaker>
            <p id="3">
              <s id="1">J'ai bien autre chose en tête, ma petite cousine : il s'agit de pénétrer les plus secrets replis du coeur de Mademoiselle Dumeny : il faut que je parle au chevalier pour ce grand dessein : adieu je reviendrai bientôt vous voir.</s>
            </p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Le Marquis, Mademoiselle de Letang.</head>
          <sp who="LE MARQUIS">
            <speaker>LE MARQUIS.</speaker>
            <p id="1">
              <s id="1">Me traiterez-vous toujours cruellement ? </s>
              <s id="2">Ne trouverai-je en vous que des cruautés ? </s>
              <s id="3">Mon ardente passion n'obtiendra-t-elle jamais quelque reconnaissance ? </s>
              <s id="4">Mettez du moins un terme à mes malheurs.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADAME DE LETANG">
            <speaker>MADAME DE LETANG.</speaker>
            <p id="2">
              <s id="1">Avouez, Monsieur_le_Marquis, qu'une personne de mon humeur laisse bien agir les soupçons, et qu'on croit tirer bon parti d'une étourdie comme je le parais : mais l'agitation du corps ne prouve pas celle du coeur ; et je vous déclare que je suis assez sensée, pour ne vous plus écouter, si auparavant vous ne mettez ma mère dans vos intérêts par une proposition sérieuse.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="LE MARQUIS">
            <speaker>LE MARQUIS.</speaker>
            <p id="3">
              <s id="1">Oui, belle personne, je parlerai lorsqu'il en sera temps : mais armons-nous en attendant autant que le coeur nous en dira : laissons le reste entre les mains de la destinée. </s>
              <s id="2">Voudriez-vous commencer ; par le mariage ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADAME DE LETANG">
            <speaker>MADAME DE LETANG.</speaker>
            <p id="4">
              <s id="">Je ne veux rien du tout, sinon, que vous ne soyez plus assez audacieux, pour me parler d'amour ; sans avoir pour moi les sentiments d'estime, qui font souhaiter une maîtresse pour femme.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp stage="fall/kneel" who="LE MARQUIS">
            <speaker>LE MARQUIS, en se jetant, à ses pieds.</speaker>
            <p id="4">
              <s id="1">Quelle inhumanité est la vôtre ! </s>
              <s id="2">Au nom de l'amour ; charmante fille, rendez-vous à une passion qui me fera faire quelque extravagance.</s>
            </p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Mademoiselle Dumeny, Mademoiselle de Letang, Le Marquis</head>
          <sp who="MADAME DUMENY">
            <speaker>MADAME DUMENY.</speaker>
            <p id="1">
              <s id="1">Un homme à vos genoux, ma soeur ! </s>
              <s id="2">Voilà le fruit de vos vivacités ; sans doute il avait quelque grâce à vous rendre.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp stage="exit" who="LE MARQUIS">
            <speaker>LE MARQUIS, en s'en allant.</speaker>
            <p id="2">
              <s id="1">Plût au ciel !...</s>
            </p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Mademoiselle Dumeny, Madame de Letang.</head>
          <sp who="MADAME DUMENY">
            <speaker>MADAME DUMENY.</speaker>
            <p id="1">
              <s id="1">En vérité, ma soeur, il est bien cruel de vous voir traiter ainsi ; et une personne comme moi souffre lorsque le sang la lie avec une personne éventée comme vous.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADAME DE LETANG">
            <speaker>MADAME DE LETANG.</speaker>
            <p id="2">
              <s id="1">Mon Dieu, ma soeur, vous faites parade d'une vertu qui m'épouvante ! </s>
              <s id="2">Tout vous paraît criminel ! </s>
              <s id="3">Un homme est à mes pieds, vous allez aussitôt juger que c'est pour me remercier d'une faveur : et moi si j'en voyais un dans la même soumission auprès de vous, je ne douterais pas que ce fût pour obtenir quelque grâce que vous lui refusez depuis longtemps ; et peut-être, après tout, me tromperais-je dans mes conjectures, comme sans doute vous vous trompez dans les vôtres.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADAME DUMENY">
            <speaker>MADAME DUMENY.</speaker>
            <p id="3">
              <s id="1">Ne lassez point ma patience, ou j'avertirai ma mère de vos déportements.</s>
            </p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Madame de Cassagne, Madame Dumeny, Mademoiselle de Letang, Le Chevalier.</head>
          <sp who="MADAME DE CASSAGNE">
            <speaker>MADAME DE CASSAGNE.</speaker>
            <p id="1">
              <s id="1">Je venais prier Madame Dumeny, de recevoir Monsieur le Chevalier chez elle, tandis que j'irai faire quelques emplettes, mais en son absence, ma belle cousine,</s>
            </p>
            <stage type="toward">À Mademoiselle Dumeny.</stage>
            <p id="2">
              <s id="1">Je crois que vous voudrez bien le recevoir, et me donner cette petite folle pour venir avec moi.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADEMOISELLE DUMENY">
            <speaker>MADEMOISELLE DUMENY.</speaker>
            <p id="3">
              <s id="1">Vous êtes la maîtresse, Madame ; je tâcherai de ne pas laisser ennuyer monsieur le chevalier.</s>
            </p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII. Le Chevalier, Mademoiselle Dumeny.</head>
          <sp who="LE CHEVALIER">
            <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
            <p id="1">
              <s id="1">Qu'elle me fait de plaisir, Mademoiselle ! </s>
              <s id="2">Et que j'aime à voir en vous cette modestie, cette simplicité d'habits, et ces grâces naïves, dont la nature a voulu vous enrichir, et que l'art ne ferait que diminuer !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADEMOISELLE DUMENY">
            <speaker>MADEMOISELLE DUMENY.</speaker>
            <p id="2">
              <s id="1">Est-il possible, Monsieur le Chevalier, que vous soyez d'un goût si particulier ? </s>
              <s id="2">Parmi votre sexe la plupart des hommes sont la dupe du faux brillant, et se rebute d'un air sévère.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="LE CHEVALIER">
            <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
            <p id="3">
              <s id="1">Que je suis loin , Mademoiselle d'un si mauvais goût ! </s>
              <s id="2">Et qu'une personne faite comme vous, avec un peu de bonté pour moi, me ferait faire de chemin ! </s>
              <s id="3">Mais votre vertu, quel obstacle !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADEMOISELLE DUMENY">
            <speaker>MADEMOISELLE DUMENY.</speaker>
            <p id="4">
              <s id="1">À vous dire vrai, je ne suis pas fâchée d'imposer : je vois avec plaisir le respect que j'inspire ; et je ne m'empresse pas de détromper le genre humain de l'idée qu'on s'est formée de moi. </s>
              <s id="2">Mais pour vous, Monsieur le Chevalier, mais pour vous...</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="LE CHEVALIER">
            <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
            <p id="5">
              <s id="1">Eh bien, Mademoiselle, mais pour moi ; achevez un discours qui commence à me charmer.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADEMOISELLE DUMENY">
            <speaker>MADEMOISELLE DUMENY.</speaker>
            <p id="2">
              <s id="1">Mais pour vous Monsieur le Chevalier, puisqu'il faut vous le dire, je vous distingue assez pour vous développer ma morale : elle n'est pas si sévère qu'elle paraît. </s>
              <s id="2">Il est vrai qu'étant née fière, et voyant tant de réputations déchirées, j'ai tâché à me distinguer par des dehors qui ne manquent jamais de faire leur effet. </s>
              <s id="3">J'ai fui les spectacles, les bals, ses parures : ma propreté a été simple ; mais je n'ai point exclu les sentiments du coeur ; au contraire, j'ai imaginé un plaisir infini à tromper toute la terre, et à escroquer une réputation qui n'est pas moins honorable pour celui qui en connaît la fausseté, que pour celle qui la possède.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="LE CHEVALIER">
            <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
            <p id="3">
              <s id="1">Que d'esprit ! </s>
              <s id="2">Que de raison, Mademoiselle ! </s>
              <s id="3">Mais où est l'heureux qui vous fera réduire en pratique les maximes d'une morale si finement imaginée ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADAME DUMENY">
            <speaker>MADAME DUMENY.</speaker>
            <p id="4">
              <s id="1">Avez-vous tant de peine à le deviner ? </s>
              <s id="2">La confiance qu'on s'avise de prendre en vous, et les yeux avec lesquels je vous regarde, ne sont-ils pas capables de vous instruire du secret que vous voulez savoir ? </s>
              <s id="3">Ah ! </s>
              <s id="4">Sans doute il me vous manque qu'un coeur pour l'entendre.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="LE CHEVALIER">
            <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
            <p id="5">
              <s id="1">Oui, mademoiselle, je commence à comprendre l'excès de mon bonheur : mais achevez votre ouvrage ; secondez vos charmants regards, et que votre belle bouche les confirme par quelques mots intelligibles.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADAME DUMENY">
            <speaker>MADAME DUMENY.</speaker>
            <p id="6">
              <s id="1">Ah ! </s>
              <s id="2">Que vous êtes pressant ; j'entends du bruit ; je n'ai pas le temps de vous résister : Adieu, chevalier ; voyez-moi tous les jours, n'en perdez nulle occasion ; je serai de moitié avec vous pour en trouver ; la réputation que je me suis acquise ne nous nuira pas.</s>
            </p>
            <stage type="exit">Elle s'en va.</stage>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="8">
          <head>SCÈNE VIII. Le Chevalier, Madame de Cassagne.</head>
          <sp who="LE CHEVALIER">
            <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
            <p id="1">
              <s id="1">Ah ! </s>
              <s id="2">Madame, quel personnage vous me faites jouer ! </s>
              <s id="3">Mais que ne ferait-on point pour vous ? </s>
              <s id="4">Notre dévote est rendue : Jamais conquête ne fut si facile ; deux ou trois soupirs en ont décidé.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADAME DE CASSAGNE">
            <speaker>MADAME DE CASSAGNE.</speaker>
            <p id="2">
              <s id="1">Oh, je m'en doutais bien ! </s>
              <s id="2">La petite bigote ! </s>
              <s id="3">Je ne faisais que la mépriser, je la hais présentement. </s>
              <s id="4">Elle en veut donc à voire coeur ? </s>
              <s id="5">Plus de ménagement pour elle, je vais tout découvrir à ma cousine.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="LE CHEVALIER">
            <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
            <p id="3">
              <s id="1">Ah ! </s>
              <s id="2">Madame, qu'allez-vous faire ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADAME DE CASSAGNE">
            <speaker>MADAME DE CASSAGNE.</speaker>
            <p id="4">
              <s id="1">Ah ! </s>
              <s id="2">Monsieur, je sais tout ce que vous m'allez dire : l'honneur, la probité ; voilà un bel étalage ! </s>
              <s id="3">Mais il faut que je me venge, et que je fasse rendre justice à la conduite des deux soeurs.</s>
            </p>
            <stage type="exit">Ils sortent l'un et l'autre.</stage>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="9">
          <head>SCÈNE IX. Mademoiselle Letang, son maître à chanter.</head>
          <sp who="MADAME DE LETANG">
            <speaker>MADAME DE LETANG.</speaker>
            <p id="1">
              <s id="1">Allons, Monsieur, montrez-moi quelque chose de nouveau ; car je suis aujourd'hui fort ennuyée.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="LE MAÎTRE À DANSER">
            <speaker>LE MAÎTRE À DANSER.</speaker>
            <p id="2">
              <s id="1">Voici un air, Mademoiselle, que j'ai fait ce matin, qui sans doute ne vous déplaira pas.</s>
            </p>
            <stage type="sing">Il chante.</stage>
            <l id="1">Tendres soupirs, douces alarmes </l>
            <l id="2">Qui déchirez mon tendre coeur, </l>
            <l id="3">Tandis que pour Tircis je répandais des larmes, </l>
            <l id="4">L'ingrat faisait tout mon malheur : </l>
            <l id="5">Mais ce malheur avait des charmes !</l>
            <l id="6">Tendres soupirs, douces alarmes, </l>
            <l id="7">Ne troublerez-vous plus mon coeur ?</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="10">
          <head>SCÈNE X. Madame Dumeny, Mademoiselle Dumeny, Mademoiselle de Letang.</head>
          <sp who="MADAME DUMENY">
            <speaker>MADAME DUMENY.</speaker>
            <p id="1">
              <s id="1">Je suis ravie, mes filles, de vous pouvoir parler ensemble, au moment que j'ai achevé de prendre ma résolution. </s>
            </p>
            <stage type="toward">À son aînée.</stage>
            <p id="2">
              <s id="2">Je sais, ma fille, le goût que vous avez pour la retraite : je n'en ai plus pour les plaisirs : je fuis déterminée à me retirer avec vous dans quelque abbaye agréable, avec la meilleure partie de mon bien, pour goûter la douceur de la solitude, sans renoncer aux commodités de la vie.</s>
            </p>
            <stage type="toward">À sa cadette.</stage>
            <p id="3">
              <s id="1">Pour vous, vous vous retirerez dans le monde avec votre cousine de Cassagne.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADEMOISELLE DUMENY">
            <speaker>MADEMOISELLE DUMENY.</speaker>
            <p id="4">
              <s id="1">Madame, il n est pas encore temps de décider de mon sort : ces fortes de résolutions ne font pas l'ouvrage d'un jour : je suis jeune et je ne veux point encore m'enfermer.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADAME DUMENY">
            <speaker>MADAME DUMENY.</speaker>
            <p id="5">
              <s id="1">Quel langage, ma fille, vous m'épouvantez ! </s>
              <s id="2">Est-ce vous qui le tenez ? </s>
              <s id="3">Vous, dis-je, qui toujours enfermée dans votre cabinet, montrez tant de mépris pour les dissipations du monde ? </s>
              <s id="4">Vous qui...</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADEMOISELLE DUMENY">
            <speaker>MADEMOISELLE DUMENY.</speaker>
            <p id="6">
              <s id="1">Oui, Madame, c'est moi : je veux la liberté en tout. </s>
              <s id="2">La même retraite qui me plaît, parce que personne ne m'y force, me deviendrait insupportable, si je me voyais clouée à un couvent : en un mot, Madame, donnez-moi le bien de mon père : ma conduite ne doit pas vous être suspecte : je pourrai prendre le parti qu'il me plaira, sans que personne y puisse gloser.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADAME DUMENY">
            <speaker>MADAME DUMENY.</speaker>
            <p id="7">
              <s id="1">Mais, ma fille !...</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADAME DE LETANG">
            <speaker>MADAME DE LETANG.</speaker>
            <p id="8">
              <s id="1">Cessez, madame, de presser ma soeur : et si vous me croyez digne de vous suivre dans votre retraite, vous m'y verrez aussi contente qu'au milieu des plaisirs : trop heureuse de pouvoir en toute ma vie faire une action qui vous soit agréable.</s>
            </p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="10">
          <head>SCÈNE X.. Le Marquis, Madame Dumeny, Mademoiselle de Letang, Mademoiselle Dumeny.</head>
          <sp who="LE MARQUIS">
            <speaker>LE MARQUIS.</speaker>
            <p id="1">
              <s id="1">Non, Madame, non, je ne souffrirai point que la plus charmante personne du monde se renferme dans un couvent : j'ai tout entendu ; elle est suffisamment éprouvée : sa vertu, et les grâces de sa personne, me déterminent à prendre un engagement dont je ne me croyais point capable ; acceptez, Madame, la demande que je vous en fais ; je n'y mets aucune condition.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp stage="exit" who="MADEMOISELLE DUMENY">
            <speaker>MADEMOISELLE DUMENY, s'en allant.</speaker>
            <p id="2">
              <s id="1">Que je suis malheureuse, de voir triompher cette petite fille !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MADAME DUMENY">
            <speaker>MADAME DUMENY.</speaker>
            <p id="3">
              <s id="1">Oui, Monsieur_le_Marquis, je vous reçois avec plaisir pour mon gendre : allons porter ces heureuses nouvelles à Madame de Cassagne ; mais à qui se fiera-t-on maintenant ? </s>
              <s id="2">Et que vais-je faire d'une fille fausse qui m'a imposé si longtemps ?</s>
            </p>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
