<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>LE POTACHE, MONOLOGUE.</title>
        <author ISNI="0000 0001 2118 4695">FEYDEAU, Georges (1862-1921)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>publié par Paul FIEVRE, août 2017.</publisher>
        <idno>FEYDEAU_HOMMEQUINAIMAITPASLESMONOLOGUES</idno>
        <rights>Creative Commons BY-NC-SA</rights>
        <idno type="orig">FEYDEAU_POTACHE</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000590</idno>
      </publicationStmt>
      <SourceDesc>
        <genre>Monologue</genre>
        <inspiration>moeurs françaises</inspiration>
        <type>prose</type>
        <structure>Un acte</structure>
        <periode>1881-1890</periode>
        <taille>(mesure non pertinente)</taille>
        <permalien>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k76167d</permalien>
      </SourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">LE POTACHE</titlePart>
        <titlePart type="sub">MONOLOGUE COMIQUE</titlePart>
        <titlePart type="sub">DIT PAR COQUELIN CADET, de la Comédie Française</titlePart>
        <titlePart type="sub">Prix : Un franc</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate value="1883">M. DCCC LXXXIII</docDate>
      <docAuthor id="FEYDEAU, Georges" bio="feydeau">GEORGES FEYDEAU</docAuthor>
      <docImprint>
        <privilege id=""/>
        <acheveImprime id=""/>
        <editor id="TRESSE">PARIS, LIBRAIRIE THÉÂTRALE, L. MICHAUD, Éditeur 14, rue de Grammond, 14.</editor>
      </docImprint>
      <castList>
        <head>PERSONNAGES</head>
        <castItem><role id="UN JEUNE HOMME" sex="1" type="H" statut="bourgeois" age="J" stat_amour="néant">UN JEUNE HOMME</role>.</castItem>
      </castList>
      <set location="Paris" country="France" periode="XIXème" link=""/>
    </front>
    <body>
      <div1 type="act" n="1">
        <head>LE POTACHE</head>
        <stage type="toward">À Coquelin Cadet.</stage>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head/>
          <sp who="UN JEUNE HOMME">
            <speaker>[UN JEUNE HOMME.]</speaker>
            <p id="1">
              <s id="1">Hein ? </s>
              <s id="2">Vous croyez que je ris ? </s>
              <s id="3">Je suis furieux ! </s>
              <s id="4">Ces professeurs, quels crétins ! </s>
              <s id="5">Si jamais je suis ministre, je les supprime ! </s>
              <s id="6">Vous ne savez pas ce qui m'arrive ? </s>
              <s id="7">Mon professeur me demande ma leçon ; je n'en savais pas un mot ; il me flanque un zéro. </s>
              <s id="8">Quelle injustice ! </s>
              <s id="9">Est-ce que je pouvais la savoir... </s>
              <s id="10">Je ne l'avais pas apprise. </s>
              <s id="11">J'ai réclamé... </s>
              <s id="12">Il m'a mis à la porte. </s>
              <s id="13">Alors je lui ai dit un mot, mais un mot ! </s>
              <s id="14">Eh bien, il n'a pas bronché, le lâche ! </s>
              <s id="15">6 Il est vrai qu'il n'a pas pu l'entendre, je l'ai dit tout bas.</s>
            </p>
            <p id="2">
              <s id="1">Ah ! </s>
              <s id="2">C'est que ce matin j'avais bien autre chose à faire que d'apprendre des leçons. </s>
              <s id="3">J'ai dormi moi !... </s>
              <s id="4">parce que, avant hier, j'ai été en soirée... </s>
              <s id="5">Oh ! </s>
              <s id="6">Une soirée étonnante ! </s>
              <s id="7">Il y avait des hommes, des femmes et deux députés... dont un Auvergnat. </s>
              <s id="8">L'Auvergnat a voulu prendre la parole, mais on s'y est opposé...  à cause de l'autre. </s>
              <s id="9">Ils n'étaient pas du même avis ; cela aurait pu faire du grabuge.</s>
            </p>
            <p id="3">
              <s id="1">Quand je suis arrivé, il y avait peu de monde ; dans le vestibule, j'ai trouvé un monsieur très aimable... avec des favoris : on m'a dit que c'était le maître d'hôtel ; Ah ! </s>
              <s id="2">Il a un bien bel hôtel ! </s>
              <s id="3">- Je lui ai serré la main, il a eu l'air très flatté... et il m'a demandé mon paletot. </s>
              <s id="4">Vrai, pour un propriétaire aussi riche, il n'est pas fier. </s>
              <s id="5">Moi, vous comprenez, j'ai refusé et j'ai donné mon caban à un monsieur qui avait l'air beaucoup moins bien, mais qui devait être quelque chose dans la maison, car tous les invités lui serraient la main en l'appelant « mon cher ».</s>
            </p>
            <p id="4">
              <s id="1">Je suis entré dans le salon ; la maîtresse de la maison est venue à moi et m'a serré la main... </s>
            </p>
            <stage type="proud">Avec fatuité.</stage>
            <p id="5">
              <s id="1">Et je crois même..., à la façon dont elle m'a regardé, que... </s>
              <s id="">Enfin passons, pauvre enfant ! </s>
              <s id="">- Elle a voulu me présenter à son mari, mais je lui ai dit que j'avais eu l'honneur de lui serrer la main dans le vestibule. </s>
              <s id="">- Je me suis assis. </s>
              <s id="">À côté de moi, il y avait une jeune fille... qui me regardait... </s>
            </p>
            <stage type="proud">Avec fatuité.</stage>
            <p id="6">
              <s id="1">Et je crois même..., à la façon dont elle me regardait, que... </s>
              <s id="2">Enfin passons, pauvre enfant ! </s>
              <s id="3">— Voyant qu'elle n'osait me parler la première, j'ai pris la parole et je lui ai dit : « Mademoiselle, il ne fait pas encore très chaud ! </s>
              <s id="4">Mais, tout à l'heure il fera beaucoup plus chaud. » </s>
              <s id="5">Elle a commencé à rougir... </s>
              <s id="6">Pauvre enfant ! </s>
              <s id="7">Alors j'ai ajouté : « Mademoiselle, on dansera tout à l'heure, si vous voulez bien, nous danserons la première polka ? » </s>
              <s id="8">Elle me répond : « Je suis invitée. </s>
              <s id="9">— Oh ! </s>
              <s id="10">Pour ça, faut pas me la faire, ai-je repris, il n'y a encore personne, on n'a pas pu vous inviter. » </s>
              <s id="11">Alors elle m'a accordé la première valse. </s>
              <s id="12">J'aurais mieux aimé la polka... </s>
              <s id="13">Parce que moi, la valse, je la danse à quatre temps, et je n'ai encore trouvé aucune danseuse qui pût aller en mesure.</s>
            </p>
            <p id="7">
              <s id="1">Quand il y a eu beaucoup de monde, on a donné une petite pièce. </s>
              <s id="2">C'était joué par deux artistes, deux frères de beaucoup de talent... dont l'un — c'est très curieux ! — était plus vieux que l'autre. </s>
              <s id="3">Seulement je ne pourrais pas vous dire quel était l'aîné ! </s>
              <s id="4">J'ai demandé à mon voisin, il m'a répondu : « Vous voyez ! </s>
              <s id="5">C'est celui qui ressemble le plus à l'autre ! » </s>
              <s id="6">J'ai cherché longtemps ! </s>
              <s id="7">J'hésite encore, pourtant je crois que ce doit être le plus vieux.</s>
            </p>
            <p id="8">
              <s id="1">Après la petite pièce nous avons entendu une joueuse de flûte... très forte... qui nous a joué de la clarinette. </s>
              <s id="2">Pendant tout son morceau, elle ne m'a pas quitté des yeux ! </s>
            </p>
            <stage type="proud">Avec fatuité.</stage>
            <p id="9">
              <s id="1">Et je crois même, à la façon dont elle me regardait que... </s>
              <s id="2">Enfin passons ! </s>
              <s id="3">Pauvre enfant !</s>
            </p>
            <p id="10">
              <s id="1">Par exemple, je me suis fait un ami ! </s>
              <s id="2">Oh ! </s>
              <s id="3">Un homme charmant ! </s>
              <s id="4">Un vaudevilliste qui a fait fortune... </s>
              <s id="5">En vendant du savon ! </s>
              <s id="6">Tenez, pour vous donner une idée de son esprit ! </s>
              <s id="7">Nous parlions de la sottise des gens ! </s>
              <s id="8">Tout-à-coup, il se tourne vers moi et me dit : « Voulez-vous que je vous donne un exemple de la bêtise humaine. </s>
              <s id="9">J'ai devant moi un imbécile n'est-ce pas ? </s>
              <s id="10">Je le lui dis en face ! </s>
              <s id="11">Eh ! </s>
              <s id="11">bien, il ne comprend pas et il éclate de rire ! » </s>
              <s id="12">Je me suis tordu... </s>
              <s id="13">Et tout le monde aussi. </s>
              <s id="14">Ah ! </s>
              <s id="15">Je suis bien heureux d'avoir fait sa connaissance.</s>
            </p>
            <p id="11">
              <s id="1">Après le concert, on s'est mis à danser. </s>
              <s id="2">J'ai été chercher ma valseuse... </s>
              <s id="3">Il n'y a pas eu moyen. </s>
              <s id="4">Elle dansait à trois temps et moi à quatre. </s>
              <s id="5">Au bout d'un tour, elle m'a prié de la conduire au buffet. </s>
              <s id="6">Là j'ai cru le moment venu de lui faire un compliment ; je lui ai dit : « Mademoiselle, nous avons au collège une concierge qui est bien jolie, mais vous êtes encore plus jolie qu'elle ! » </s>
              <s id="7">C'était très délicat... </s>
              <s id="8">Elle est devenue toute rouge et m'a demandé de la reconduire à sa place. </s>
              <s id="9">Elle était émue ! </s>
              <s id="10">Pauvre enfant !</s>
            </p>
            <p id="12">
              <s id="1">Pendant le lancier, je suis resté assis... </s>
              <s id="2">J'étais à côté d'une dame... assez âgée !... </s>
              <s id="3">Nous avons causé. </s>
              <s id="4">Tout à coup, elle m'a montré une jeune fille qui dansait : </s>
              <s id="5">« Voyons ! Jeune homme, comment trouvez-vous cette grande demoiselle, là-bas ? » </s>
              <s id="6">Moi, je réponds : « Peuh ! Elle a l'air d'une asperge ! » </s>
              <s id="7">C'était sa fille ! </s>
              <s id="8">Elle a fait une tête ! </s>
              <s id="9">Je n'y suis plus revenu.</s>
            </p>
            <p id="13">
              <s id="">Enfin, vers cinq heures du matin, j'ai pris congé de la maîtresse de maison. </s>
              <s id="2">Dans le vestibule, j'ai retrouvé le riche propriétaire, si aimable ; il ne l'avait quitté de la soirée.</s>
            </p>
            <p id="14">
              <s id="1">En échange d'un petit numéro, il m'a rendu mon caban, et nous avons fait un brin la causette. </s>
              <s id="2">Je lui ai dit : « Monsieur, cette soirée a été charmante ! </s>
              <s id="3">Et je suis heureux d'avoir fait votre connaissance ! » </s>
              <s id="4">Alors, il m'a emmené à la cuisine — je ne sais pas trop pourquoi - et il m'a présenté à la cuisinière. </s>
              <s id="5">Entre nous - faudrait pas le dire à sa femme - mais il a l'air d'être très bien avec la cuisinière. </s>
              <s id="6">Il lui a dit : « Justine, je te présente Monsieur ! » </s>
              <s id="7">et nous avons bu un litre. </s>
              <s id="">Pendant ce temps, la cuisinière me regardait </s>
            </p>
            <stage type="proud">Avec fatuité. </stage>
            <p id="15">
              <s id="1">Et je crois bien... à la façon dont elle me regardait que... </s>
              <s id="2">Enfin je l'ai entendue qui disait tout bas au propriétaire : « C'est égal, c'est malheureux qu'il ait une si vilaine livrée, il est gentil, ce petit groom ! » </s>
              <s id="3">Eh ! </s>
              <s id="4">Bien, vrai, je ne suis pas fat... </s>
              <s id="5">Mais ça m'a fait plaisir. </s>
              <s id="6">Une bien charmante personne que cette cuisinière !</s>
            </p>
            <p id="16">
              <s id="1">Quant au propriétaire si aimable, nous sommes intimes. </s>
              <s id="2">Ainsi, maman donne une soirée dimanche. </s>
              <s id="3">Eh ! </s>
              <s id="4">Bien, je l'ai invité. </s>
              <s id="5">Il a accepté tout de suite ; il m'a même offert de passer les rafraîchissements. </s>
              <s id="6">Quel excellent homme ! </s>
              <s id="7">Ah ! </s>
              <s id="8">Voilà une connaissance qui fera plaisir à maman !</s>
            </p>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
