<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre001879" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Homme Intègre</title>
                <title type="sub">Monologue Comique Dit par Coquelin Cadet de la Comédie-Française.</title>
                <author>
      <idno type="isni">0000000121184695</idno>
      <idno type="wikidata">Q49465</idno>
      <persName>
        <forename>Georges</forename>
        <surname>Feydeau</surname>
      </persName>
    </author><!--FEYDEAU, Georges (1862-1921)-->
                <editor>Paul FIEVRE</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/FEYDEAU_HOMMEINTEGRE.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/FEYDEAU_HOMMEINTEGRE.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k76161b</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="recitant" sex="FEMALE">
                        <persName>Le Récitant</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Monologue</term>
                    <term>prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1886">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">L'HOMME INTÈGRE</titlePart>
			<titlePart type="sub">MONOLOGUE COMIQUE DIT PAR COQUELIN CADET DE LA COMÉDIE-FRANÇAISE.</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1886">1886. Tous droits réservés</docDate>
		<docAuthor>de GEORGES FEYDEAU</docAuthor>
		<!--<docImprint>-->
            <docImprint>PARIS, PAUL OLLENDORF, ÉDITEUR, 2 bis, Rue de Richelieu.</docImprint><!--</docImprint>-->
	<castList>
                <head>PERSONNAGE</head>
		<castItem>
                    <role corresp="#recitant">LE RÉCITANT</role>
                </castItem> 
	</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="France" country="France" periode="XIXème" gps="(N/A)"/>-->
</front>
<body>
<div type="acte" n="1">
                <head>L'HOMME INTÈGRE</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head/>
<sp who="#recitant">
                        <speaker/>
                        <p n="1">
	<s n="1">Vous n'avez jamais vu d'idiots, vous ?</s>
</p>
                        <p n="2">
	<s n="1">Eh bien ! </s>
	<s n="2">Regardez-moi !... </s>
	<s n="3">J'en ai vu comme vous n'en verrez jamais !</s>
</p>
                        <p n="3">
	<s n="1">Hier, je vais au Théâtre-Français... </s>
	<s n="2">On jouait Hernani ! </s>
	<s n="3">C'était très bien ! </s>
	<s n="4">Aussi moi, pour marquer mon contentement j'ai fait « ffuie » !</s>
</p>
                        <stage type="whistle">Il siffle. </stage>
                        <p n="4">
	<s n="1">Quand je suis content, je fais « ffuie » ! </s>
	<s n="2">Moi... </s>
	<s n="3">Ça veut dire : « Ah ! que c'est bien ! » </s>
	<s n="4">« Ffuie ! ffuie ! » </s>
	<s n="5">Eh bien ! </s>
	<s n="6">Le public a cru que je sifflais ! </s>
	<s n="7">Il a crié : « À la porte ! Au vestiaire ! » </s>
	<s n="8">Et l'on m'a mis dehors... sous prétexte que j'apportais le désordre dans le théâtre ! </s>
	<s n="9">Quels idiots ! </s>
	<s n="10">C'est injuste ! </s>
	<s n="11">Je réclamerai !</s>
</p>
                        <p n="5">
	<s n="1">Et j'ai réclamé ! </s>
	<s n="2">Aujourd'hui, je passe devant la gare_Saint_Lazare ; je vois sur une porte vitrée : « Bureau des Réclamations » ! </s>
	<s n="3">Je me dis : « Voilà mon affaire ! » </s>
	<s n="4">Je trouve un vieil employé grincheux qui me demande ce que j'ai à réclamer ? </s>
	<s n="5">Alors je me soulage le coeur ! </s>
	<s n="6">Je lui dis que je viens réclamer parce qu'on m'a expulsé hier du théâtre sous prétexte que j'ai fait « ffuie » ! </s>
	<s n="7">- Il me répond : « Qu'est-ce que ça me fait à moi ! » </s>
	<s n="8">Et il m'appelle « fumiste ! » </s>
	<s n="9">Je vous demande un peu ! </s>
	<s n="10">Il est donc idiot cet employé... idiot ou sourd ! </s>
	<s n="11">Car enfin je ne lui ai pas parlé de cheminées !... </s>
	<s n="12">À moins que ce ne soit une malice de l'administration qui prend des employés durs d'oreille, pour être sûre qu'ils restent sourds aux réclamations. C'est comme cela qu'on crée des sinécures !</s>
</p>
                        <p n="6">
	<s n="1">Mais je ne me suis pas tenu quitte pour cela ! </s>
	<s n="2">Le soir, j'ai été au bois_de_Boulogne. </s>
	<s n="3">Il y avait quelque part une petite maison avec quelque chose d'écrit en argot : Octroi. </s>
	<s n="4">Et à côté, une grande grille, en plein dans le passage... comme un fait exprès, quand il y avait tant de place à côté, où ça ne gênerait pas la circulation ! </s>
	<s n="5">Là, une espèce de sergent de ville me demande si je n'ai rien à déclarer ? </s>
	<s n="6">Je lui réponds que je ne suis pas mouchard ! </s>
	<s n="7">- « Je vous demande si vous n'avez pas de déclarations à faire ! </s>
	<s n="8">Parce qu'ici, mon bonhomme, nous ne laissons pas escamoter les droits ! » </s>
	<s n="9">J'ai compris qu'il était là pour les faire respecter, les droits ! </s>
	<s n="10">Alors j'ai fait : « Ah ! Je crois bien que j'en ai des déclarations à faire ! » </s>
	<s n="12">Il a pris aussitôt son carnet, et moi je lui ai tapé sur l'épaule et je lui ai dit : « J'ai à déclarer... qu'ici on a presque toujours affaire à des crétins ! » </s>
	<s n="13">Eh bien ! </s>
	<s n="14">Il m'a dressé procès-verbal, pour insulte envers les agents de l'octroi. </s>
	<s n="15">J'ai eu beau m'expliquer, il n'a rien voulu entendre ! </s>
	<s n="16">Il m'a mené à la grille et m'a dit : « Adressez-vous au barreau ! » </s>
	<s n="17">Eh bien ! </s>
	<s n="18">Je les ai regardés longtemps, les barreaux, et je ne suis pas plus avancé qu'auparavant.</s>
</p>
                        <p n="7">
	<s n="1">Vous comprenez si ça me révolte, tout ça, avec mes principes de justice... car je suis juste avant tout... calme et juste. </s>
	<s n="2">Je ne m'emballe jamais, moi ! </s>
	<s n="3">L'emballage je réserve cela pour mes malles. </s>
	<s n="4">Il y a des gens qui le sont toujours, emballés... </s>
	<s n="5">Aujourd'hui ils sont Blluit ! </s>
	<s n="6">Et le lendemain Beuh ! </s>
	<s n="7">Qu'est-ce que vous voulez, alors, il n'y a pas d'équilibre... et vous savez : équilibre, balance... et balance, justice ! </s>
	<s n="8">Avec équilibre, balance sans équilibre, balançoire ! </s>
	<s n="9">Vlan !</s>
</p>
                        <p n="8">
	<s n="1">Tenez, pour vous donner une idée de ma justice : autrefois je faisais la critique dramatique au Journal_d_Auteuil, n'est-ce pas ?... </s>
	<s n="2">Eh bien ? </s>
	<s n="3">Quand j'avais le compte rendu d'une pièce à faire, je n'allais jamais la voir... pour qu'on ne puisse pas dire que je m'étais laissé influencer par la pièce. </s>
	<s n="4">Il est vrai qu'on ne me faisait de service nulle part ! </s>
	<s n="5">- Et pas de parti pris avec ça, quand j'éreintais... toujours moyen de s'arranger avec moi... et le lendemain j'insérais carrément le contraire... pour bien prouver que mon journal était indépendant. </s>
	<s n="6">Voilà ce que c'est que la justice.</s>
</p>
                        <p n="9">
	<s n="1">Non, mais, d'abord la première condition de justice, c'est l'égalité. </s>
	<s n="2">Tout le monde doit avoir le même rang dans la société !... </s>
	<s n="3">Ainsi, je ne vois pas pourquoi un monsieur qui est plus que moi, me traiterait... comme je traite mon domestique. </s>
	<s n="4">Et puis je n'admets pas, par exemple, qu'il n'y ait que les riches qui aient de l'argent ! </s>
	<s n="5">Enfin c'est trop bête ! </s>
	<s n="6">Puisqu'ils sont riches, ça devrait leur suffire ! </s>
	<s n="7">Ils pourraient bien donner tout leur argent aux pauvres qui en ont besoin. </s>
	<s n="8">D'ailleurs, j'ai fait un article là-dessus ! </s>
	<s n="9">Je disais qu'on devrait avoir le droit de dépouiller quiconque a plus que soi. </s>
	<s n="10">Eh bien ! </s>
	<s n="11">Vous ne le croiriez pas, le lendemain un vagabond me volait tout dans la maison... </s>
	<s n="12">Oh ! </s>
	<s n="13">Mais ce que je l'ai fait mettre en prison, celui-là !</s>
</p>
                        <p n="10">
	<s n="1">Rendez donc service aux gens après ça ! </s>
	<s n="2">Il est vrai qu'à Paris, la reconnaissance, ça n'est pas un sentiment qui vient tout seul ! </s>
	<s n="3">Vous ne croiriez pas qu'il y a des marchands qui en vendent. </s>
	<s n="4">Ma parole, j'ai vu un magasin où il y avait écrit en toutes lettres : « Achat de reconnaissances, plus cher que partout ailleurs ! » </s>
	<s n="5">Eh bien ! </s>
	<s n="6">On raconterait ça, on ne le croirait pas ! </s>
	<s n="7">Ah ! </s>
	<s n="8">Tenez, la France est un pays perdu.</s>
</p>
                        <p n="11">
	<s n="1">D'ailleurs un pays qui n'a pas le sentiment de la justice, vous savez... ! </s>
	<s n="2">Ainsi, tenez, dernièrement n'a-t-on pas condamné à mort un malheureux garçon... qui avait coupé un petit enfant en morceaux... </s>
	<s n="3">Oui ! </s>
	<s n="4">Eh bien ! </s>
	<s n="5">Autrefois... </s>
	<s n="7">Le grand Salomon, est-ce qu'il n'avait pas voulu faire couper un mioche en morceaux, lui aussi ! </s>
	<s n="8">Oui, mais, de lui, on dit : « C'est un grand roi ! » </s>
	<s n="9">Cependant vous m'avouerez que tout le monde ne peut pas être roi... pour couper les enfants en morceaux !</s>
</p>
                        <p n="12">
	<s n="1">Mais faites donc comprendre cela aux tribunaux ! </s>
	<s n="2">Ah ! </s>
	<s n="3">Les tribunaux ! </s>
	<s n="4">Si l'on veut la justice, voilà ce qu'il faudrait supprimer ! </s>
	<s n="5">Voulez-vous que je vous dise ? Ce sont eux qui font les scélérats ! </s>
	<s n="6">Car si les tribunaux n'existaient pas, eh bien, on n'aurait pas besoin de scélérats pour les faire vivre !</s>
</p>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>