<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre000623" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Aux Antipodes</title>
                <title type="sub">Monologue Provenço-Comique</title>
                <title type="sub">Dit par Mme Judic, du Théâtre des Variétés.</title>
                <author>
      <idno type="isni">0000000121184695</idno>
      <idno type="wikidata">Q49465</idno>
      <persName>
        <forename>Georges</forename>
        <surname>Feydeau</surname>
      </persName>
    </author><!--FEYDEAU, Georges (1862-1921)-->
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/FEYDEAU_ANTIPODES.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/FEYDEAU_ANTIPODES.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k76168r</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="une-femme" sex="FEMALE">
                        <persName>Une Femme</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Monologue</term>
                    <term>prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1883">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">AUX ANTIPODES</titlePart>
			<titlePart type="sub">MONOLOGUE PROVENÇO-COMIQUE</titlePart>
			<titlePart type="sub">DIT PAR Mme JUDIC, du Théâtre des Variétés.</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1883">1883. Tous droits réservés.</docDate>
		<docAuthor>GEORGES FEYDEAU</docAuthor>
		<!--<docImprint>-->
            <docImprint>PARIS, PAUL OLLENDORF ÉDITEUR, 28 bis, rue de Richelieu, 28 bis.</docImprint><!--</docImprint>-->
	<castList>
                <head>PERSONNAGE</head>
	<castItem>
                    <role corresp="#une-femme">UNE FEMME</role>.</castItem> 
	</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Paris" country="France" periode="XIXème" gps="48.856614, 2.352222"/>-->
</front>
<body>
<div type="act" n="1">
                <head>AUX ANTIPODES</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head/>
<stage>À Madame Judic.</stage>
<sp who="#une-femme">
                        <speaker>[UNE FEMME].</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Té ! </s>
	<s n="2">Voilà bien ma chance ! </s>
	<s n="3">Le train est parti ! </s>
	<s n="4">J'en étais sûre ! </s>
	<s n="5">C'est la faute à mon cocher, je lui dis tout à l'heure : « Allez à la gare ! » </s>
	<s n="6">Il me demande laquelle ? </s>
	<s n="7">Je lui réponds : « Ça m'est égal ! la plus proche ! » </s>
	<s n="8">Et il me conduit à la gare du Nord. </s>
	<s n="9">Je demande un billet pour Avignon. </s>
	<s n="10">On me répond qu'il n'y en a pas et l'on me renvoie à cette autre gare. </s>
	<s n="11">Voilà comment le service est fait à Paris. </s>
	<s n="12">Naturellement j'arrive trop tard ! </s>
	<s n="13">Les trains partent toujours avant que l'on arrive.</s>
</p>
                        <p n="2">
	<s n="1">Eh ! </s>
	<s n="2">Té, depuis deux jours, je joue vraiment de malheur ! </s>
	<s n="3">Juge un peu ! </s>
	<s n="4">Mon oncle, qui était donc le mari de ma tante, meurt à Marseille ! </s>
	<s n="5">Jusque-là tout va bien ! </s>
	<s n="6">Mais voilà que mon mari qui a la goutte - entre nous, c'est bien sa faute, il avait pour ami intime un monsieur qui avait des rhumatismes - mon mari me dit : « Tu iras seule à son enterrement. » </s>
	<s n="7">J'achète une magnifique couronne d'immortelles, et je prends le train pour Marseille ! </s>
	<s n="8">Le lendemain, j'arrive !... </s>
	<s n="9">J'étais à Paris ! </s>
	<s n="10">Aux Antipodes ! </s>
	<s n="11">Je m'étais trompée de train et j'avais dormi tout le temps ! </s>
	<s n="12">Quelle aventure !</s>
</p>
                        <p n="3">
	<s n="1">Heureusement, je suis une femme de caractère ! </s>
	<s n="2">Je ne me suis pas du tout découragée : j'ai pris mes paquets, ma couronne d'immortelles... qui était pour mon oncle de Marseille et je suis descendue de wagon. </s>
	<s n="3">J'ai pris un fiacre, un fiacre tout jaune, avec un cocher très aimable, qui avait une figure !... toute jaune... comme le fiacre ! </s>
	<s n="4">D'ailleurs, il m'a dit qu'il revenait des pays chauds... de Nouméa... pour sa santé, bien sûr ! </s>
	<s n="5">- Enfin, je l'ai prié de me conduire chez un cousin de mon mari, Monsieur Lecrevé, qui habite Paris... </s>
	<s n="6">Seulement, le malheur, c'est que le cocher ni moi ne savions son adresse ! </s>
	<s n="7">Enfin en cherchant !...</s>
</p>
                        <p n="4">
	<s n="1">Nous voilà donc partis ! </s>
	<s n="2">Bientôt nous passons devant un grand monument, avec de hautes murailles ! </s>
	<s n="3">Aspect imposant ! </s>
	<s n="4">Je demande ce que c'est. </s>
	<s n="5">Le cocher me répond que c'est une prison... </s>
	<s n="6">Et la preuve, c'est qu'il y avait écrit sur tous les murs : « Liberté - Egalité - Fraternité. » </s>
	<s n="7">Eh ! </s>
	<s n="8">Pécaïre ! </s>
	<s n="9">Moi, figurez-vous, j'avais pris cela pour la Chambre des députés.</s>
</p>
                        <p n="5">
	<s n="1">De là peu à peu, nous arrivons sur les boulevards. </s>
	<s n="2">- Tout_à_coup mon cocher se rappelle qu'il connaît un porteur d'eau dont le frère est concierge d'un certain monsieur qui a un nom comme celui de mon cousin, et il m'arrête devant une grande maison en me disant : « Je crois que c'est là. » </s>
	<s n="3">Je descends et j'entre dans la maison. </s>
	<s n="4">Là, je vois sur une pancarte : « Parlez au concierge ! » </s>
	<s n="5">Il paraît que cela se fait à Paris ! </s>
	<s n="6">J'entre donc chez le concierge ! </s>
	<s n="7">Je m'assieds, je lui demande des nouvelles de sa femme, de ses enfants... </s>
	<s n="8">Ça m'était fort indifférent, mais c'était pour entamer la conversation. </s>
	<s n="9">Il paraît très flatté et m'adresse avec intérêt les mêmes questions. </s>
	<s n="10">Je lui réponds que je vais bien, mais que mon mari a la goutte. </s>
	<s n="11">Alors il me dit : « Puisque vous me parlez de goutte, voulez-vous me permettre de vous l'offrir ? » </s>
	<s n="12">Il apporte un litre, appelle madame la concierge, tous les petits concierges, et verse une tournée en buvant à la prospérité de la France. </s>
	<s n="13">Cela fait, après avoir causé un temps suffisant pour m'être amplement conformée aux usages parisiens, je demande à quel étage demeure mon cousin Lecrevé ! </s>
	<s n="14">- On me répond qu'on ne le connaît pas ! </s>
	<s n="15">Celui dont avait voulu me parler le cocher, ne s'appelait pas Lecrevé, il se nommait Leclaqué ! </s>
	<s n="16">C'est toujours dans le même ordre d'idées.</s>
</p>
                        <p n="6">
	<s n="1">Voyant mon erreur, je prends congé du concierge qui voulait absolument me garder à dîner et qui me charge de tous ses hommages pour « Messieurs, mesdames et mesdemoiselles ma famille » et je remonte en voiture. </s>
	<s n="2">Bientôt nous arrivons sur une grande place. </s>
	<s n="3">Au milieu il y avait une grande colonne. </s>
	<s n="4">Vous savez... l'Obélisque !... </s>
	<s n="5">Ce monument qui sert à faire des thermomètres. </s>
	<s n="6">Et en face, alors, se trouvait la Chambre des députés. </s>
	<s n="7">C'est un grand bâtiment carré, avec des statues devant. </s>
	<s n="8">Mon cocher m'a dit que c'étaient les statues des anciens présidents de la Chambre.</s>
</p>
                        <p n="7">
	<s n="1">Le soir, n'ayant pas trouvé le cousin, je suis allée au théâtre. </s>
	<s n="2">J'ai pris un billet et je suis entrée... avec ma couronne d'immortelles qui était pour mon oncle de Marseille. </s>
	<s n="3">Entre nous, elle commençait un peu à m'embarrasser... </s>
	<s n="4">J'ai vu jouer une pièce charmante ! </s>
	<s n="5">Il y avait une chanteuse qui avait un succès fou. </s>
	<s n="6">- À la fin de la soirée, on lui a jeté des fleurs ! </s>
	<s n="7">Alors, ma foi, j'ai fait comme les autres : j'ai pris ma couronne d'immortelles et je l'ai lancée sur la scène. </s>
	<s n="8">- Il y a eu un tumulte alors ! </s>
	<s n="9">On a applaudi ! </s>
	<s n="10">On a crié ! </s>
	<s n="11">C'était effrayant... </s>
	<s n="12">C'est égal, ça m'en a débarrassé de ma couronne.</s>
</p>
                        <p n="8">
	<s n="1">Pendant le spectacle, j'ai fait connaissance avec un monsieur très bien... </s>
	<s n="2">Il m'a dit qu'il avait beaucoup connu mon mari... </s>
	<s n="3">C'était une heureuse rencontre ! </s>
	<s n="4">Après la représentation, il m'a offert de m'emmener au bal de l'Élysée. </s>
	<s n="5">Il appelait ça l'Élysée-Montmartre, je ne sais pas pourquoi ! </s>
	<s n="6">J'ai accepté tout de suite. </s>
	<s n="7">Pensez donc, à la présidence ! </s>
	<s n="8">Ce devait être un gros personnage que l'ami de mon mari. </s>
	<s n="9">Malheureusement je n'étais pas en robe de bal, mais il m'a assuré que, depuis la République, on n'en mettait plus... </s>
	<s n="10">Eh bien ! </s>
	<s n="11">Non, vous savez, je m'étais fait une autre idée du bal de l'Élysée. </s>
	<s n="12">Si vous aviez vu ce monde... </s>
	<s n="13">Et les danses donc ! </s>
	<s n="14">Les femmes levaient la jambes, les hommes faisaient la culbute. </s>
	<s n="15">- À la préfecture d'Avignon, on ne danse pas du tout comme cela ! </s>
	<s n="16">Tout_à_coup j'ai demandé à voir le Président de la République ! </s>
	<s n="17">On m'a répondu qu'il était couché et tout le monde s'est mis à rire ! </s>
	<s n="18">Je ne vois pas ce qu'il y a de risible là-dedans. </s>
	<s n="19">- Enfin, vers trois heures du matin, nous sommes partis, mon cavalier et moi, et nous sommes allés au Grand-Hôtel, pour louer une chambre pour moi ! </s>
	<s n="20">Mais, le plus drôle, c'est qu'une fois là il ne voulait plus s'en aller, ce monsieur ! </s>
	<s n="21">C'est vrai ! </s>
	<s n="22">Il me disait : « Nous causerons de votre mari ! » </s>
	<s n="23">Et j'ai eu toutes les peines du monde pour le faire partir... </s>
	<s n="24">Ah ! </s>
	<s n="25">C'est égal, quand je raconterai cela à mon mari, si ça ne lui fait pas plaisir... </s>
	<s n="26">Il ne pourra pas dire que ce n'est pas un ami, celui-là.</s>
</p>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>