<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre001931" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">La Derniere Nuit de Camille Desmoulins</title>
                <title type="sub">Monologue Dramatique en vers</title>
                <author>
      <persName>
        <forename>P.-J.</forename>
        <surname>Girard</surname>
      </persName>
    </author><!--P.-J. GIRARD-->
                <editor>Paul FIEVRE</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/GIRARD_DERNIERENUITDECAMILLEDESMOULINS.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/GIRARD_DERNIERENUITDECAMILLEDESMOULINS.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6150800k</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="camille-desmoulins" sex="MALE">
                        <persName>Camille Desmoulins</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Monologue</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1879">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">LA DERNIERE NUIT DE CAMILLE DESMOULINS</titlePart>
			<titlePart type="sub">MONOLOGUE DRAMATIQUE EN VERS</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1879">Tous droits de reproduction, de traduction et de représentation publique réservés.</docDate>
		<docAuthor>PAR P.-J. GIRARD de l'Académie des Poètes</docAuthor>
		<!--<docImprint>-->
            <docImprint>ANGERS, IMPRIMERIE LACHÈSE ET DOLBEAU, 13, Chaussée Saint-Pierre, 13</docImprint>
            <docImprint>PARIS. - TYPOGRAPHIE A. HENNUYER, 7 RUE DARCET..</docImprint><!--</docImprint>-->
	<castList>
                <head>PERSONNAGES</head>
		<castItem>
                    <role corresp="#camille-desmoulins">CAMILLE DESMOULINS</role>.</castItem> 
	</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Paris" country="France" periode="XVIIIème" gps="48.856614, 2.352222">LA SCÈNE SE PASSE EN 1794.</set>-->
</front>
<body>
<div type="acte" n="1">
                <head>LA DERNIERE NUIT DE CAMILLE DESMOULINS</head>
<stage type="decor">Un cachot à la Conciergerie. Camille Desmoulins est assis, le coude appuyé sur une petite table. Ecritoire et papier. Chandelier dans lequel brûle -une chandelle de suif.</stage>
<div type="scene" n="1">
                    <head/>
<sp who="#camille-desmoulins">
                        <speaker/>
                        <l n="1">Quatre murs pour prison et pour ciel une voûte,</l>
                        <l n="2">Sombre comme la nuit, d'où l'eau suinte et dégoutte.</l>
                        <l n="3">Un silence absolu s'étend autour de moi...</l>
                        <l n="4">Parfois, j'ai peur !... Parfois, mon coeur est plein d'effroi.</l>
                        <l n="5">Mon sommeil est rempli par de sinistres rêves :</l>
                        <l n="6">Partout, à mes côtés, je n'entrevois que glaives,</l>
                        <l n="7">Que rivières de sang où de pesants radeaux</l>
                        <l n="8">S'en vont chargés de chair humaine aux échafauds...</l>
                        <l n="9">Oh ! Noire expiation ! Fatalité ! Délire !</l>
                        <l n="10">Quel triste sort sur moi s'abat comme un vampire !</l>
                        <l n="11">Moi, le plus pur de tous ! On m'appelle indulgent,</l>
                        <l n="12">Suspect, conspirateur, et sans doute un agent</l>
                        <l n="13">De Pitt ou de Cobourg ! Moi, le premier fidèle</l>
                        <l n="14">A notre Liberté, cette grande immortelle !</l>
                        <l n="15">Contre Catilina qui donc s'est élevé ?</l>
                        <l n="16">Où donc est Cicéron ? Et qui donc a gravé</l>
                        <l n="17">Le premier de son sang : République et Patrie ?</l>
                        <l n="18">Ai-je assez combattu pour que l'on m'injurie ?</l>
                        <l n="19">Ai-je assez mérité le supplice et la mort</l>
                        <l n="20">Pour qu'au fond de vos coeurs vous n'ayez nul remord ?</l>
                        <note type="L">Club de Feuillans : groupe politique crée en 1791.</note>
                        <l n="21">Noirs hiboux des Feuillans, dans votre affreux repaire,</l>
                        <note type="L">Bertrand Barère (1755-1841) : Membre de la Convention Nationale. Condamné à l'exil en Guyane, condamnation qui ne fut pas exécuté.</note>
                        <l n="22">Riez Vadier, riez Vouland, riez Barère,</l>
                        <l n="23">Riez Caligulas de la Convention,</l>
                        <l n="24">Riez en attendant la loi_du_talion,</l>
                        <l n="25">Ma tête est en vos mains. Dans votre arène infâme,</l>
                        <l n="26">Marius, noble et fier, attend et vous réclame.</l>
                        <stage type="agitated">S'animant. </stage>
                        <l n="27">Ah ! Billault, l'homme intègre, et Saint-Just, l'homme fort,</l>
                        <l n="28">Amar, Collot_d_Herbois, apôtre de la mort, </l>
                        <l n="29">Vous voulez de mes os en faire une hécatombe !</l>
                        <l n="30">Vous voulez ma dépouille, insulter à ma tombe !</l>
                        <l n="31">Sinistres dictateurs et traîtres souverains,</l>
                        <l n="32">Vous qui tenez ce soir en vos sanglantes mains</l>
                        <l n="33">D'Éaque et de Minos la balance et le glaive</l>
                        <l n="34">Pour frapper sans merci, sans pitié ni sans trêve,</l>
                        <l n="35">Les citoyens de coeur à chaque carrefour,</l>
                        <l n="36">Juges accusateurs, vous pâlirez un jour !</l>
                        <l n="37">Vous porterez aussi sur l'échafaud vos têtes</l>
                        <l n="38">Quand le peuple lassé se dira qui vous êtes,</l>
                        <l n="39">Et, courbant vos grands fronts que je vois si petits,</l>
                        <l n="40">Enfin mettra le terme à vos grands appétits...</l>
                        <l n="41">Et toi, royal vautour, tu trembles sur ton aire,</l>
                        <l n="42">Ô mon ancien ami, superbe Robespierre,</l>
                        <l n="43">Ils te font peur aussi ? Timide Jacobin</l>
                        <l n="44">Tu n'oses, devant eux, plus me tendre la main !</l>
                        <l n="45">Quand leur injuste arrêt vient frapper ton oreille</l>
                        <l n="46">Sur ton fauteuil de cour ta volonté sommeille !</l>
                        <l n="47">Soit. Le torrent qui passe aura ton corps aussi.</l>
                        <l n="48">Un fléau quel qu'il soit doit être sans merci.</l>
                        <l n="49">Oh ! combien sont partis dans l'aveugle tourmente !</l>
                        <l n="50">Combien sont morts bercés par une foi puissante !</l>
                        <l n="51">Titans nobles et fiers, voix de la liberté,</l>
                        <l n="52">Apôtres convaincus de la Fraternité,</l>
                        <l n="53">Quel destin vous poussait sur cette pente étrange</l>
                        <l n="54">Qui conduit maintenant dans un gouffre de fange ?...</l>
                        <l n="55">Après Pharsale, encor plus pâle que Caton,</l>
                        <l n="56">Hier, à mes côtés, j'ai vu pleurer Danton !</l>
                        <l n="57">Au travers de ces murs j'écoute et je devine</l>
                        <l n="58">Les sourds gémissements de Fabre d'Églantine.</l>
                        <l n="59">Lacroix est arrêté, Bazire est arrêté,</l>
                        <l n="60">Et pire encore, hélas! - ô sombre vérité ! - </l>
                        <l n="61">On jette, comme on fait du dernier des rebelles,</l>
                        <note>Marie-Jean Hérault de Séchelles (1759-1794) : avocat et homme politique, guillotiné, un des principaux rédacteurs du  Déclaration des droits de l'homme et du citoyen de 1793.</note>
                        <l n="62">Au fond d'un noir cachot cet Hérault_de_Séchelles</l>
                        <l n="63">Qui pendant nos grands jours présida nos décrets.</l>
                        <l n="64">De son noble labeur voici donc les effets !</l>
                        <l n="65">La Convention meurt, agonise ; elle est morte</l>
                        <l n="66">Sous les coups répétés de l'infâme cohorte,</l>
                        <l n="67">Et ses membres épars sous un souffle mortel</l>
                        <l n="68">S'en vont courber le front sur un sanglant autel !...</l>
                        <l n="69">Taillis d'êtres vivants, tragique pépinière</l>
                        <l n="70">Condamnés à la mort par coupe régulière !</l>
                        <l n="71">Qui donc de la justice ose tenir la main ?</l>
                        <l n="72">Nul homme vertueux n'est sûr du lendemain.</l>
                        <l n="73">Qui donc parle de loi, d'honneur et de patrie ?</l>
                        <l n="74">La loi n'est plus la loi quand plus fort qu'elle on crie.</l>
                        <l n="75">Le plus audacieux frappe. Et l'arrêt respecté</l>
                        <l n="76">Par la foule aussitôt devient autorité.</l>
                        <l n="77">Qu'importe si le droit, primé par la vengeance,</l>
                        <l n="78">Est étouffé ! Qu'importe aux bourreaux la souffrance</l>
                        <l n="79">De celui qui se tord, pâle, les yeux hagards,</l>
                        <l n="80">Défait, les bras tendus vers leurs fauves regards !</l>
                        <l n="81">Le peuple bat les mains dans l'arène de Rome</l>
                        <l n="82">Quand aux pieds du lion il voit tomber un homme,</l>
                        <l n="83">Et Lucullus sourit derrière son rideau</l>
                        <l n="84">A l'aspect tout sanglant de ce hideux lambeau.</l>
                        <l n="85">C'est lui qui l'a jeté... Mais, un beau soir, la foule</l>
                        <l n="86">D'un spectacle commun, indifférente et soûle,</l>
                        <l n="87">S'habitue au trépas d'un simple gladiateur.</l>
                        <l n="88">Il lui faut un tribun. Il lui faut un prêteur.</l>
                        <l n="89">Et visant au sommet où Lucullus se place,</l>
                        <l n="90">Frémissante, irritée, ivre de sang et lasse,</l>
                        <l n="91">Pour achever ce jour incomplet, presque nul,</l>
                        <l n="92">Au cirque fait rouler la tète du consul.</l>
                        <note type="L">Jacques-Nicolas Billaud-Varenne (1756-1819) : avocat et député Montagnard. Déporté en Guyane en 1795.</note>
                        <l n="93">Ce cirque vous attend, Collot_d_Herbois, Varenne,</l>
                        <l n="94">Ô lutteurs insensés d'une mer souveraine !</l>
                        <l n="95">Le flot monte... et la plage est pleine de débris...</l>
                        <l n="96">Oh ! Combien dédaignant les rêves du proscrit,</l>
                        <l n="97">Pâle, désespéré, loin de tout ce qu'il aime,</l>
                        <l n="98">De son pays chéri, loin de ses amis même,</l>
                        <l n="99">Combien ont préféré de tailler un linceul</l>
                        <l n="100">Dans les plis du drapeau de la patrie en deuil !...</l>
                        <l n="101">Et moi-même bientôt, triste épave flottante,</l>
                        <l n="102">Arrachée au vaisseau par l'aveugle tourmente,</l>
                        <l n="103">J'irai frapper ces bords qui nous réuniront,</l>
                        <l n="104">Moi plus tôt, vous plus tard, avec la palme au front ;</l>
                        <l n="105">Rameau bien différent, pur ou taché de boue,</l>
                        <l n="106">Obscur ou rayonnant, et que l'histoire cloue</l>
                        <l n="107">Sur le pilori noir ou bien au piédestal</l>
                        <l n="108">Qui marque pour toujours l'être impie ou loyal.</l>
                        <stage type="low">Pause - plus bas :</stage>
                        <l n="109">Je les accuse encore !... Et toujours sur ma bouche</l>
                        <l n="110">Viennent toujours les noms du tribunal farouche.</l>
                        <l n="111">Pourquoi cette pensée à ceux qui vont mourir</l>
                        <l n="112">Emplit-elle le coeur ? Et pourquoi tant haïr</l>
                        <l n="113">Lorsque l'on est si près des portes de la tombe ?</l>
                        <l n="114">La nuit couvre déjà le malheureux qui tombe.</l>
                        <l n="115">À quoi bon tant de haine, à quoi bon tant de fiel,</l>
                        <l n="116">Pour dormir, après tout, de l'éternel sommeil ?...</l>
                        <l n="117">Il fait bien froid ici... Ce noir cachot me glace.</l>
                        <l n="118">Dans mes veines je sens comme un frisson qui passe..</l>
                        <l n="119">Serait-ce du trépas le premier battement ?</l>
                        <l n="120">Camille aurais-tu peur ?... Non, j'ai froid seulement.</l>
                        <l n="121">Mais, ma faiblesse est grande et ma tête se vide,</l>
                        <l n="122">Mon front devient brûlant et ma bouche est aride ;</l>
                        <l n="123">C'est la fièvre, sans doute... Il y a bien longtemps</l>
                        <l n="124">Que je n'ai pas dormi du sommeil des enfants,</l>
                        <l n="125">Paisible, sans souci, sans amère pensée,</l>
                        <l n="126">Heureux du lendemain et de la nuit passée...</l>
                        <l n="127">O rêves d'autrefois qu'êtes-vous devenus ?</l>
                        <l n="128">Quels souffles animaient mes amours ingénus,</l>
                        <l n="129">Confondant dans mon coeur, la Liberté, Lucile,</l>
                        <l n="130">La patrie affranchie, à nos actes docile,</l>
                        <l n="131">Le peuple confiant et se donnant la main,</l>
                        <l n="132">Fort de son droit, heureux, sûr de son lendemain.</l>
                        <l n="133">Ces rêves sont passés !... La prison les remplace...</l>
                        <l n="134">Jamais du fond du coeur la douleur ne s'efface,</l>
                        <l n="135">Et ma douleur à moi date de bien des jours, - </l>
                        <l n="136">Remords, devrais-je dire, et remords pour toujours !...</l>
                        <l n="137">Les pauvres Girondins à leur haine immolés</l>
                        <l n="138">Durent bientôt mourir sous leurs coups accablés !</l>
                        <l n="139">Et moi, désespéré de cet arrêt sévère,</l>
                        <l n="140">J'implorai - vain espoir - Saint-Just et Robespierre.</l>
                        <l n="141">Ils rirent de mes pleurs. - L'infâme tombereau</l>
                        <l n="142">Emporta les martyrs au pied de l'échafaud !...</l>
                        <l n="143">Depuis ce jour j'ai peur et mon âme inquiète</l>
                        <l n="144">Flotte comme un débris dans la sourde tempête.</l>
                        <l n="145">Oh! je suis bien puni !... Sinistres jacobins !...</l>
                        <l n="146">Ô montagne inflexible !... Ô pauvres Girondins !...</l>
                        <stage type="wave/sleep">Il penche son front sur son bras et paraît s'endormir un instant puis, il relève la tête, égaré.</stage>
                        <l n="147">Encor ce maudit rêve... Il m'étouffe... Il me tue...</l>
                        <l n="148">Où suis-je ? Où suis-je, enfin ? Ces murs sont sans issue...</l>
                        <l n="149">Pourquoi sont-ils couverts d'un épais crêpe noir ?...</l>
                        <l n="150">Pâles dans leurs linceuls d'où viennent-ils ces hommes ?</l>
                        <l n="151">Ils marchent pas à pas, deux à deux... Ô fantômes !</l>
                        <l n="152">Que voulez-vous ?... Parlez ?... Ô mon Dieu! ce sont eux.</l>
                        <l n="153" part="I">Eux, qui ?... les Girondins </l>
                        <stage type="count">Il les compte. </stage>
                        <l n="153" part="F">Deux, six, dix, vingt, vingt-deux,</l>
                        <l n="154">Tous ! Ils avancent vers moi leurs mains décharnées.</l>
                        <l n="155">Grâce!... Que voulez-vous, ombres infortunées ?</l>
                        <l n="156">Que voulez-vous Brissot ? Que veux-tu Gensonné ?</l>
                        <l n="157">Venez-vous insulter le pauvre condamné ?</l>
                        <l n="158">Venez-vous me maudire et lancer l'anathème</l>
                        <l n="159">Sur mon front?... Oh ! J'ai peur... ma souffrance est extrême...</l>
                        <l n="160">Venez-vous m'apporter le triste son_du_glas</l>
                        <l n="161">Qui précède de peu le moment du trépas ?</l>
                        <l n="162">Ou venez-vous peut-être apporter l'espérance</l>
                        <l n="163">A mon coeur ulcéré ? Répondez ?... Non... silence...</l>
                        <l n="164">Je suis si jeune encore et le ciel est si beau !</l>
                        <l n="165">Descendre tout vivant dans un étroit tombeau,</l>
                        <l n="166">Quel crime affreux !... Qu'entends-je ? On ouvre... Mon âme</l>
                        <l n="167">Obscurément se perd dans un dédale infâme ;</l>
                        <l n="168">Mon coeur semble brisé sous un poids étouffant...</l>
                        <l n="169">Ô ma bonne Lucile ! Ô mon petit enfant !...</l>
                        <stage type="fall/cry/stop">Il retombe en sanglotant, la figure entre ses mains. - Pause.</stage>
                        <l n="170">Que s'est-il donc passé ? Ma joue est inondée.</l>
                        <l n="171">C'est la fièvre... Bientôt - et ma cause est plaidée, - </l>
                        <l n="172">Le jour va revenir apportant mon arrêt.</l>
                        <l n="173">Le tribunal, sans doute, a rendu son décret,</l>
                        <l n="174">Car c'est la nuit qu'il frappe, au plus profond de l'ombre,</l>
                        <l n="175">Comme un vil assassin au détour d'un mur sombre...</l>
                        <l n="176">L'heure fuit à grands pas... Du fond de ce cachot,</l>
                        <l n="177">O ma femme adorée ! À toi ce dernier mot.</l>
                        <l n="178" part="I">Relisons.</l>
                        <stage type="read">Il lit cette lettre :</stage>
                        <l n="178" part="F">« Ma Vesta, ma Lucile, mon ange</l>
                        <l n="179">« Encore un jour peut-être et la noire phalange,</l>
                        <l n="180">Hydre aux griffes de fer, nous aura séparés...</l>
                        <l n="181">Séparés pour jamais ! Ils se sont enivrés</l>
                        <l n="182">De ma douleur amère. À quoi bon me défendre ?</l>
                        <l n="183">Le tribunal me juge et ne veux pas m'entendre.</l>
                        <l n="184">Je n'ose croire encor les hommes si méchants,</l>
                        <l n="185">Injustes et cruels dans leurs sombres penchants...</l>
                        <l n="186">Et l'on m'arrache à toi, ma Lucile adorée 1</l>
                        <l n="187">À nos tristes amis, à ta mère éplorée !</l>
                        <l n="188">Aux baisers innocents de notre enfant chéri</l>
                        <l n="189">Qui souriait jadis lorsque j'avais souri !</l>
                        <l n="190">Ange ! Tu lui diras bien souvent que je l'aime.</l>
                        <l n="191">Raconte lui plus tard mon désespoir extrême.</l>
                        <l n="192">Mon sang ne rougira pas son frêle berceau :</l>
                        <l n="193">J'apporte l'innocence au bord de mon tombeau !...</l>
                        <l n="194">Nous nous verrons plus tard, quand Dieu sur cette terre</l>
                        <l n="195">Aura clos pour jamais ta mobile paupière.</l>
                        <l n="196">Ô ma tendre Lucile ! Ô ma divinité !</l>
                        <l n="197">C'est au ciel, près de Dieu, que vit la Liberté.</l>
                        <l n="198">Adieu, Lucile ! Adieu, ma chaste bien-aimée,</l>
                        <l n="199">Je ne m'appartiens plus... ma vie est consumée !... »</l>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>