<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>LE TEMPÉRAMENT, TRAGI-PARADE</title>
        <author ISNI="0000 0000 7972 5944">GRANDVAL, Charles-François Racot de (1710-1784)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <editor>Texte établi par Paul FIEVRE, mai 2017.</editor>
        <publisher>Publié par Paul FIEVRE, juin 2017.</publisher>
        <idno>GRANDVAL_TEMPERAMENT</idno>
        <rights>Creative Commons BY-NC-SA</rights>
        <idno type="orig">GRANDVAL_TEMPERAMENT</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000668</idno>
      </publicationStmt>
      <SourceDesc>
        <genre>Tragi-parade</genre>
        <inspiration>érotisme</inspiration>
        <structure>Un acte</structure>
        <type>vers</type>
        <periode>1751-1760</periode>
        <taille>250-500</taille>
        <permalien>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k97367619</permalien>
      </SourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">LE TEMPÉRAMENT</titlePart>
        <titlePart type="sub">TRAGI-PARADE</titlePart>
        <titlePart type="sub">TRADUITE DE L'ÉGYPTIEN en vers français et réduit en un acte.</titlePart>
        <titlePart type="sub">À CHARLOTTE DE MONTMARTRE en octobre 1755</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate value="1756">M. DCC. LVI.</docDate>
      <docAuthor id="GRANDVAL, Charles-François Racot de" bio="grandval"/>
      <docImprint>
        <privilege id=""/>
        <imprimeur id="GRAND CAIRE">AU GRAND CAIRE.</imprimeur>
        <acheveImprime id=""/>
      </docImprint>
      <performance>
        <premiere date="10-1755" location="Charlotte de Montmartre"/>
      </performance>
      <castList>
        <head>ACTEURS</head>
        <castItem><role id="IMPIAS" sex="1" type="H" statut="prêtre" age="A" stat_amour="néant">IMPIAS</role>.</castItem>
        <castItem><role id="FESSARIDE" sex="2" type="H" statut="roi" age="A" stat_amour="néant">FESSARIDE</role>, Reine Douairière d'Egypte.</castItem>
        <castItem><role id="BÉLENDRAPS" sex="2" type="H" statut="roi" age="J" stat_amour="néant">BÉLENDRAPS</role>, fille de Fessaride, couronnée reine d'Egypte depuis la mort du feu roi.</castItem>
        <castItem><role id="RATANPHOR" sex="1" type="H" statut="roi" age="A" stat_amour="néant">RATANPHOR</role>, prince syrien, couronné Roi d'Egypte, et marié nouvellement à Bélendraps.</castItem>
        <castItem><role id="LE CAPITAINE DES GARDES" sex="1" type="H" statut="capitaine" age="A" stat_amour="néant">LE CAPITAINE DES GARDES</role>.</castItem>
        <castItem><role id="GARDES" sex="1" type="H" statut="garde" age="A" stat_amour="néant">GARDES</role>.</castItem>
      </castList>
      <set location="Lieu fantaisiste" country="Pays fantaisiste" periode="Temps fantaisistes" link="">La scène est dans le palais des rois de Toutybande.</set>
    </front>
    <body>
      <div1 type="act" n="1">
        <head>LE TEMPÉRAMENT.</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈBE. Ratanphor, Bellendraps; surm.</head>
          <sp who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR.</speaker>
            <l id="1" syll="6" part="i">Arrêtez, Bellendraps !</l>
          </sp>
          <sp who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS.</speaker>
            <l id="1" syll="6" part="f">Ratanphor, laissez-moi.</l>
            <l id="2">À vos propos d'amour je n'ajoute plus foi,</l>
            <l id="3">Je suis trop courroucée, et j'ai sujet de l'être.</l>
            <l id="4">Mariée avec vous par les mains du Grand-Prêtre,</l>
            <l id="5">Je suis, depuis huit jours, brûlante de désir,</l>
            <l id="6">Sans éprouver par vous ce que c'est que plaisir ?</l>
            <l id="7">Vos mains avec ardeur me parcourent sans cesse ;</l>
            <l id="8">Mais vous en restez-là ; votre faible tendresse,</l>
            <l id="9">Quand vous venez au lit près de moi vous coucher,</l>
            <l id="10">Se contente avec moi simplement du toucher.</l>
            <l id="11">N'est-ce donc que pour ça que l'amour nous rassemble ? </l>
            <l id="12">N'est-ce donc que pour ça que l'on se couche ensemble ?</l>
            <l id="13">Je suis fort ignorante en amour, en hymen ;</l>
            <l id="14">Mais de tout votre corps quand j'ai fait l'examen,</l>
            <l id="15">J'ai vu, quand vous dormiez, la forme singulière</l>
            <l id="16">Dont un homme partout d'une femme diffère ;</l>
            <l id="17">Et j'ai dit, en voyant votre sexe et le mien,</l>
            <l id="18">La nature n'a pas mis tout ça là pour rien.</l>
            <l id="19">Quoique j'en sois encore à mon apprentissage,</l>
            <l id="20">Je sais bien qu'il s'agit d'un étroit assemblage</l>
            <l id="21">Qui nous cause un plaisir qui n'est pas assez long,</l>
            <l id="22">Et se répand en nous de la tête au talon.</l>
          </sp>
          <sp who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR.</speaker>
            <l id="23">Vous, que j'ai toujours vue aussi simple que sage,</l>
            <l id="24">Vous en savez beaucoup, Madame, pour votre âge.</l>
          </sp>
          <sp who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS.</speaker>
            <l id="25">Si cela vous surprend, n'en soyez plus surpris ;</l>
            <l id="26">Apprenez a présent qui m'en a tant appris.</l>
            <l id="27">‘Dans les bois consacrés à la chaste Diane,</l>
            <l id="28">Me promenant un jour, j'aperçus un grand âne,</l>
            <l id="29">Une docile ânesse auprès de lui paissait ;</l>
            <l id="30">Quand l'âne nous montra bientôt ce qu'il portait.</l>
            <l id="31">Je me plaisais à voir sa brillante structure :</l>
            <l id="32">Dans ses productions j'admirais la nature,</l>
            <l id="33">Je sentis en mon coeur naître un certain désir,</l>
            <l id="34">Qui me fit frissonner tout le corps de plaisir.</l>
            <l id="35">Neuf fois de ses talents l'âne faisant usage,</l>
            <l id="36">Consomma devant moi neuf fois son mariage.</l>
            <l id="37">J'enviais le bonheur de ce couple amoureux ;</l>
            <l id="38">Je désirais tout bas d'être au moins l'un des deux ;</l>
            <l id="39">De l'ânesse en secret je me sentais jalouse,</l>
            <l id="40">Quand je fus destinée à me voir votre épouse.</l>
            <l id="41">À vos ambassadeurs le Conseil m'accorda,</l>
            <l id="42">Je consentis à tout en victime d'État ;</l>
            <l id="43">Mais lorsque je te vis, ton aimable présence</l>
            <l id="44">Effaça de mon coeur et l'âne et sa puissance ;</l>
            <l id="45">Et pour la force, au moins, te croyant son égal,</l>
            <l id="46">Je te sacrifiai mon goût pour ce rival.</l>
            <l id="47">Juge si c'est à tort que je fais la grimace ;</l>
            <l id="48">Je suis toute de feu, tu n'es jamais que glace.</l>
            <l id="49">J'ai beau tout employer ; ma violente ardeur</l>
            <l id="50">Ne te peut faire naître une ombre de chaleur.</l>
            <l id="51">Croyant te mettre en train, je me mets toute nue,</l>
            <l id="52">Et de tous mes appas je régale ta vue.</l>
            <l id="53">De cent mille façons je te prodigue au lit</l>
            <l id="54">Et ma bouche, et ma gorge, et tout ce qui s'ensuit ;</l>
            <l id="55">Rien ne paraît en toi ; toujours lâche, immobile,</l>
            <l id="56">Tout ce que tu as vu te devient inutile ;</l>
            <l id="57">Trop insipide époux, quelqu'un me vengera ;</l>
            <l id="58">Ce que tu ne fais pas, un âne le fera.</l>
          </sp>
          <sp who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR.</speaker>
            <l id="59">Oui ; vous avez raison de me faire la moue ;</l>
            <l id="60">Mais que votre courroux un moment s'amadoue,</l>
            <l id="61">Et ne me faites pas le chagrin sans égal</l>
            <l id="62">De vous voir me donner un âne pour rival.</l>
            <l id="63">Des plaisirs de Cythère effrénément avide,</l>
            <l id="64">Soir, matin, jour et nuit vous abhorrez le vide.</l>
            <l id="65">Auprès de votre corps blanc, poli, fait au tour,</l>
            <l id="66">Je suis sans mouvement, mais non pas sans amour.</l>
            <l id="67">Se peut-il qu'à vingt ans, à la fleur de mon âge,</l>
            <l id="68">Je laisse à mes côtés bailler un pucelage ?</l>
            <l id="69">Je vois un crocheteur, un moine, un savetier,</l>
            <l id="70">Travailler, sans relâche, à ce joli métier ;</l>
            <l id="71">Mon peuple se repeuple ; à la cour, à la ville,</l>
            <l id="72">C'est à qui se pourra montrer le plus habile</l>
            <l id="73">À ce jeu qui servit à nous créer tous deux,</l>
            <l id="74">Et moi, Roi, je ne puis faire cela comme eux !</l>
            <l id="75">Ah ! Que de tout mon coeur je couperais la langue</l>
            <l id="76">Au premier Orateur, qui crachant sa harangue,</l>
            <l id="77">Me dira trente fois, « Roi puissant, puissant Roi »,</l>
            <l id="78">En croyant m'honorer, on se moque de moi.</l>
            <l id="79">Je ne fus pas toujours dans l'état malhonnête</l>
            <l id="80">Qui malgré mon ardeur, me donna sur la crête.</l>
            <l id="81">De l'amour, à douze ans, je sentis les désirs ;</l>
            <l id="82">Et bientôt j'en connus les plus secrets plaisirs.</l>
            <l id="83">La gouvernante, hélas ! que me donna ma mère,</l>
            <l id="84">M'apprit à me servir du sceptre de Cythère ;</l>
            <l id="85">Je fus en deux leçons un élève excellent,</l>
            <l id="86">Et tout enfant enfin, je lui fis un enfant.</l>
            <l id="87">Mais que me sert ici de vanter ma prouesse ?</l>
            <l id="88">Quand je n'ai près de vous que honte et que faiblesse.</l>
            <l id="89">Il n'en faut point douter, on m'a joué d'un tour.</l>
            <l id="90">Quelque ennemi secret, plus méchant qu'un vautour,</l>
            <l id="91">M'empêche de jouir de vous et de vos charmes ;</l>
            <l id="92">J'en ai déjà versé plus de cent vingt-cinq larmes.</l>
            <l id="93">Oui, c'est un maléfice, un sort, un guet-à-pens.</l>
            <l id="94">On ne veut pas me voir sur vous un seul instant,</l>
            <l id="95">Vous faire ce qu'on fit lorsqu'on vous a faite ;</l>
            <l id="96">Et quelqu'un sûrement m'a noué l'aiguillette.</l>
            <l id="97">J'ai fait secrètement venir Cucufécien,</l>
            <l id="98">Fameux apothicaire, excellent pharmacien,</l>
            <l id="99">Il n'a jamais trouvé qu'obstacle sur obstacle.</l>
            <l id="100">De Priape, à la fin, j'ai consulté l'oracle</l>
            <l id="101">J'ai retenu ces mots, et j'en suis confondu ;</l>
            <l id="102">Écoutez, car voici ce qu'il m'a répondu :</l>
            <poem type="oracle">
              <lg n="1">
                <l id="103">« La jeune épée ira dans le jeune fourreau,</l>
                <l id="104">Quand cette même épée</l>
                <l id="105">Sur un cadavre bien groupée</l>
                <l id="106">Sortira brillamment d'un antique tombeaux. »</l>
              </lg>
            </poem>
            <l id="107">Quel sens puis-je donner à pareille réplique ?</l>
            <l id="108">L'oracle nettement en commençant s'explique,</l>
            <l id="109">Et je comprends très bien qu'en cet obscur tableau,</l>
            <l id="110">C'est moi qui suis l'épée, et c'est vous le fourreau ;</l>
            <l id="111">Mais je ne puis, Madame, interpréter le reste.</l>
            <l id="112">Ce tombeau.... ce cadavre... ô doute trop funeste !</l>
            <l id="113">Dieux ! Qui croyez avoir bien plus d'esprit que nous,</l>
            <l id="114">Donnez-nous donc celui de vous deviner tous !</l>
          </sp>
          <sp who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS.</speaker>
            <l id="115">Un oracle toujours a fait son thème double,</l>
            <l id="116">Et vouloir l'éclaircir, c'est pêcher en eau trouble.</l>
            <l id="117">Mais je vous vais, pour moi, dire mon sentiment</l>
            <l id="118">Franchement, clairement, intelligiblement.</l>
            <l id="119">Me voici votre femme, et je suis encore fille ;</l>
            <l id="120">Mais de cesser de l'être en un mot je pétille.</l>
            <l id="121">Si dans un heure au plus vous ne terminez pas</l>
            <l id="122">L'anéantissement qui fait tous nos débats,</l>
            <l id="123">Je vous ferai bien voir, qu'au point où nous en sommes,</l>
            <l id="124">On fait cocus les Rois comme les autres hommes.</l>
            <l id="125">Je vous laisse y penser. Grenadiers, suivez-moi.</l>
            <stage type="exit">Elle sort.</stage>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II.</head>
          <sp stage="alone" who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR, seul.</speaker>
            <l id="126">Ciel ! Que va-t-elle faire ? Et qu'ai-je entendu ! Quoi ?</l>
            <l id="127">J'aurais donc le destin dont elle me menace ?</l>
            <l id="128">De me faire cocu la Reine aura l'audace ?</l>
            <l id="129">Belendraps recevra mille gens dans ses bras ;</l>
            <l id="130">Et seul, malgré mes droits, je n'en tâterai pas ?</l>
            <l id="131">Le ciel, l'injuste ciel, ne me fait dans sa rage,</l>
            <l id="132">Rassembler aux humains que par le cocuage ?</l>
            <l id="133">Mais Impias paraît ; Fessaride le suit ;</l>
            <l id="134">J'ai tout à redouter de leur méchant esprit.</l>
            <l id="135">Ma belle-mère et lui dans ce lieu vont se rendre,</l>
            <l id="136">Caché dans mon boudoir, je pourrai les entendre.</l>
            <l id="137">Ils ignorent tous deux ce petit cabinet,</l>
            <l id="138">Que j'ai fait, dans ce mur, pratiquer en secret ;</l>
            <l id="139">J'ai trop besoin d'être homme, et j'en ai trop d'envie,</l>
            <l id="140">Pour ne pas épier ceux dont je me défie.</l>
            <stage type="hide">Il se cache.</stage>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Impias, Fessaride, Ratanphor, caché.</head>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="141">Vous, qui faites fumer l'encens sur les autels</l>
            <l id="142">De ce Dieu secourable aux malheureux mortels,</l>
            <l id="143">Vous, prêtre de Priape, et son plus cher ministre,</l>
            <l id="144">Organe de sa voix favorable ou sinistre,</l>
            <l id="145">Impias, vous savez que mes besoins pressants</l>
            <l id="146">Ne peuvent plus souffrir aucuns retardements.</l>
            <l id="147">Dans mon coeur, à quinze ans, Cupidon se fit brèche ;</l>
            <l id="148">Il avait son flambeau, le feu prit à la mèche.</l>
            <l id="149">Depuis, aucun mortel n'a pu jusqu'à présent</l>
            <l id="150">Éteindre les ardeurs de cet embrasement.</l>
            <l id="151">Plus on cherche à calmer le feu qui me dévore,</l>
            <l id="152">Plus j'obtiens du secours, plus j'en désire encore.</l>
            <l id="153">J'ai fatigué, depuis environ soixante ans,</l>
            <l id="154">Tous nos princes voisins, nos sujets languissants.</l>
            <l id="155">Le feu Roi, mon époux, que j'excitais sans cesse</l>
            <l id="156">À me prouver l'excès de sa vive tendresse,</l>
            <l id="157">Voulant rassasier mon bouillant appétit,</l>
            <l id="158">À ce noble dessein travaillait sans répit ;</l>
            <l id="159">Nerveux, trapu, robuste, ardent, plein de courage,</l>
            <l id="160">Il ne peut résister, et creva sur l'ouvrage.</l>
            <l id="161">De ce tempérament les Dieux m'ont fait présent :</l>
            <l id="162">Mais ils ont dû former indubitablement</l>
            <l id="163">Un mortel qui me puisse égaler pour la force.</l>
            <l id="164">À le trouver en vain jusqu'ici je m'efforce.</l>
            <l id="165">Je me fais un sérail d'hommes de tous états ;</l>
            <l id="166">J'essaye tour à tour Rois, ministres, soldats ;</l>
            <l id="167">C'est pitié ; je les vois renoncer à la peine.</l>
            <l id="168">Ne vous ai-je pas mis vous-même hors d'haleine ?</l>
            <l id="169">Voyons, cherchons encor, ne nous rebutons pas ;</l>
            <l id="170">Oui, j'en veux essayer jusques à mon trépas.</l>
          </sp>
          <sp who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS.</speaker>
            <l id="171">Votre fille, je crois, tiendra de vous, madame.</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARDE">
            <speaker>FESSARDE.</speaker>
            <l id="172">Le prince son époux chatouille bien mon âme.</l>
            <l id="173">Peut-être est-il celui que le ciel a nommé</l>
            <l id="174">Pour apaiser l'ardeur de mon coeur enflammé ;</l>
            <l id="175">Il m'a donné dans l'oeil : je n'ai pu vous le taire.</l>
          </sp>
          <sp who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS.</speaker>
            <l id="176">Aussi j'ai bien, Madame, avancé votre affaire.</l>
            <l id="177">D'un oracle en secret par moi-même dicté,</l>
            <l id="178">Le Roi veut pénétrer la noire obscurité ;</l>
            <l id="179">Sitôt que vous aurez déclaré votre flamme,</l>
            <l id="180">Un jour, un jour nouveau descendra dans son âme ;</l>
            <l id="181">Il vous appliquera dans son jeune cerveau,</l>
            <l id="182">Les mots embarrassants de spectre et de tombeau ;</l>
            <l id="183">Et verra que son corps n'a rien de mieux à faire,</l>
            <l id="184">Apprenant vos désirs, que de les satisfaire.</l>
            <l id="185">Instruit de votre ardeur, pour la favoriser,</l>
            <l id="186">De peur qu'avec la Reine il n'allât s'épuiser,</l>
            <l id="187">J'ai fait secrètement prendre au prince un breuvage,</l>
            <l id="188">Qui malgré son amour le contraint d'être sage.</l>
            <l id="189">Le réfrigératif que contient la liqueur,</l>
            <l id="190">L'empêche jusqu'ici de cueillir cette fleur</l>
            <l id="191">Dont votre fille veut se défaire à toute heure ;</l>
            <l id="192">Elle en gémit sans cesse, elle en jure, elle en pleure ;</l>
            <l id="193">Mais son époux forcé de prendre du repos,</l>
            <l id="194">Sera pour vos desseins plus frais et plus dispos.</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="195">Mais son terrible état dans le fond m'inquiète ;</l>
            <l id="196">Pour moi, qui ne veux pas avec lui faire diète,</l>
            <l id="197">Dites-moi promptement comment je ferai... pour</l>
            <l id="198">Que ce prince avec moi ne reste pas tout court.</l>
          </sp>
          <sp who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS.</speaker>
            <l id="199">Lever cet embarras est la moindre vétille.</l>
            <l id="200">Faites lui devant vous manger cette pastille,</l>
            <l id="201">Ce qui languit en lui reprendra sa vigueur,</l>
            <l id="202">Et vous pourrez tirer parti de sa valeur.</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="203">Mais s'il me croit bien vieille, aura-t-il le courage</l>
            <l id="204">De permettre à son chat d'aller à mon fromage ?</l>
          </sp>
          <sp who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS.</speaker>
            <l id="205">Ne lui faites manger de ce trésor caché</l>
            <l id="206">Qu'après que vous aurez bien fait votre marché,</l>
            <l id="207">Vous n'êtes pourtant pas encor trop décrépite ;</l>
            <l id="208">Et quoique bientôt prête à descendre au Cocyte,</l>
            <l id="209">Vous avez le teint blanc et mêlé d'incarnat...</l>
            <l id="210">Et le Prince voudra sortir de son état.</l>
            <l id="211">Vous étiez autrefois aimable, belle et fraîche ;</l>
            <l id="212">Mais le temps détruit tout ; c'est lui qui nous dépêche.</l>
            <l id="213">Comment faites-vous donc pour feindre des appas ?</l>
            <l id="214">Car je sais dans le fond que vous n'en avez pas ;</l>
            <l id="215">Je sais depuis longtemps que vous êtes borgnesse ;</l>
            <l id="216">J'ai vu vos dents pourrir et tomber pièce à pièce :</l>
            <l id="217">Votre tête n'a plus que vingt-trois cheveux blancs ;</l>
            <l id="218">Et je vous vois deux yeux, cheveux bruns et des dents.</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="219">J'en conviens, Impias ; c'est la vérité pure ;</l>
            <l id="220">Mais l'art est fait aussi pour aider la Nature.</l>
            <l id="221">Mon oeil est remplacé par un autre d'émail,</l>
            <l id="222">Si bien fait qu'on n'en peut soupçonner le travail.</l>
            <l id="223">Pour réparer mes dents dans ma bouche je fiche</l>
            <l id="224">Avec assez d'adresse un râtelier postiche.</l>
            <l id="225">Je me peins les sourcils, et j'ai de faux cheveux,</l>
            <l id="226">Je mets du blanc, du rouge, et le mets tout au mieux :</l>
            <l id="227">Ma gorge trop pendante, en plus d'un rouleau mise,</l>
            <l id="228">Est sur des coussinets artistement assise ;</l>
            <l id="229">Et pour cacher mes ans, j'ai fait dans tout l'État</l>
            <l id="230">Défendre d'imprimer ni vendre un colombat.</l>
          </sp>
          <sp who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS.</speaker>
            <l id="231">Vous plairez, Fessaride, et je veux qu'on m'étrille,</l>
            <l id="232">Si vous ne valez mieux cent fois que votre fille.</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="233" syll="4" part="i">J'ai plus d'acquis.</l>
          </sp>
          <sp who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS.</speaker>
            <l id="233" syll="8" part="f">Sans doute. Il est temps qu'à mon tour</l>
            <l id="234">Je vous dise pour qui je ressens de l'amour.</l>
            <l id="235">Bien plus jeune que vous, mon amoureux courage</l>
            <l id="236">Ne s'emploie à présent qu'avec un pucelage.</l>
            <l id="237">Mais l'aimable beauté, soumise à mes plaisirs,</l>
            <l id="238">Ne me peut qu'un seul jour exciter des désirs.</l>
            <l id="239">Le lendemain l'ennui s'empare de mon âme,</l>
            <l id="240">Il me faut aussitôt brûler d'une autre flamme,</l>
            <l id="241">Et mon goût satisfait, ce feu que j'ai fait voir</l>
            <l id="242">Si brillant le matin, s'éteint juste le soir.</l>
            <l id="243">C'est mon tic, ou plutôt c'est ma délicatesse ;</l>
            <l id="244">Nous sommes singuliers chacun dans notre espèce.</l>
            <l id="245">De ce vin champenois dont j'emplis mon jabot,</l>
            <l id="246">On ne me voit jamais sabler que le goulot :</l>
            <l id="247">Quand je mange du lait, eh bien, c'est tout de même ;</l>
            <l id="248">Et de tout en un mot je ne prends que la crème.</l>
            <l id="249">La jeune Reine encore a sa virginité,</l>
            <l id="250">J'en voudrais régaler ma sensualité.</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="251">Grand-prêtre, combinez le temps de sa naissance</l>
            <l id="252">Avec les temps heureux de notre intelligence ;</l>
            <l id="253">Par ce juste calcul, vous serez éclairci,</l>
            <l id="254">Et verrez que ma fille est votre fille aussi.</l>
          </sp>
          <sp stage="anger" who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS, en colère.</speaker>
            <l id="255">Je ne veux point, Madame, entrer dans ce mystère ;</l>
            <l id="256">Qu'elle le soit ou non, cette vaine chimère</l>
            <l id="257">Ne peut mettre d'obstacle au plaisir sans égal</l>
            <l id="258">D'écrêmer la princesse en son lit nuptial :</l>
            <l id="259">Et pour tarir le cours de votre verbiage,</l>
            <l id="260">Un sculpteur n'est-il pas maître de son ouvrage ?</l>
            <l id="261">Vous voulez prendre, vous, un gendre pour amant,</l>
            <l id="262">Moi, je veux renchérir sur votre accouplement.</l>
            <l id="263">Oui, ma fille verra, sans que je m'en étonne,</l>
            <l id="264">Sur le même chevet ma mitre et sa couronne.</l>
            <l id="265">Je viens de me prêter à votre amour lascif ;</l>
            <l id="266">Je suis prêtre, Madame, et très vindicatif ; ...</l>
            <l id="267" syll="6" part="i">Je n'en dirai pas plus.</l>
            <stage type="sweet">Se radoucissant. </stage>
            <l id="267" syll="6" part="f">Combattrez-vous encore</l>
            <l id="268">L'innocente fureur du feu qui me dévore ?</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="269">Impias, vous parlez avec trop de candeur.</l>
            <l id="270">À tel prix que ce soit faisons notre bonheur.</l>
          </sp>
          <sp who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS.</speaker>
            <l id="271">Adieu ; je vais au Temple où mon devoir m'appelle ;</l>
            <l id="272">Parlez en ma faveur à la Reine pucelle ;</l>
            <l id="273">Je ne veux qu'une nuit la tenir dans mes bras,</l>
            <l id="274">Le lendemain mon coeur ne s'en souciera pas.</l>
            <stage type="exit">Il sort.</stage>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Ratanphor, Fessaride.</head>
          <sp stage="aparte/exit" who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR, à part, sortant du cabinet.</speaker>
            <l id="275">Quelle horreur ! Où peut-on en tramer de plus forte ?</l>
            <l id="276">Qu'un Roi fait bien parfois d'écouter à la porte !</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="277">Mon cher Roi ! Mon bijou, vous paraissez rêveur ?</l>
            <l id="278">Votre front s'est couvert d'une vive pâleur.</l>
            <l id="279">Ah ! Vous broyez du noir, je n'en fais aucunjdoute.</l>
          </sp>
          <sp who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR.</speaker>
            <l id="280" syll="6" part="i">La maudite sorcière !</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="280" syll="6" part="f">Écoutez ; somme toute,</l>
            <l id="281">L'hymen ne nous rend pas également heureux ;</l>
            <l id="282">Les uns s'en trouvent bien, d'autres mal, d'autres mieux.</l>
            <l id="283">Il se pourrait très fort que la Reine ma fille</l>
            <l id="284">Ne fût pas à présent à vos yeux si gentille :</l>
            <note type="L">Chêmer : Maigrir, tomber en chartre. Voilà un enfant qui se chême. Vieilli. [L]</note>
            <l id="285">N'allez pas pour cela, cher enfant, vous chêmer.</l>
            <l id="286">Il est d'autres objets que vous pouvez aimer ;</l>
            <l id="287">Et j'ai pour vous, mon fils, une telle tendresse,</l>
            <l id="288">Que je veux vous choisir moi-même une maîtresse.</l>
            <l id="289">Ne ferai-je pas bien ? Qu'en dites-vous, poulet ?</l>
          </sp>
          <sp who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR.</speaker>
            <l id="290">La masque ! Tout-d'un-coup veut en venir au fait !</l>
            <l id="291">Mais feignons d'adorer cette infâme chenille,</l>
            <l id="292">Pour être possesseur de l'heureuse pastille.</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="293">Vous répondez si bas, que je n'entends pas bien.</l>
          </sp>
          <sp who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR.</speaker>
            <l id="294">Vieille, vous êtes sourde, et vous n'en disiez rien.</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="295" syll="3" part="i">Hem ? Plaît-il ?</l>
          </sp>
          <sp who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR.</speaker>
            <l id="295" syll="6" part="f">Fessaride, il est vrai que la Reine</l>
            <l id="296">Me donne de l'humeur, et me fait de la peine,</l>
            <l id="297">Et je souffre auprès d'elle et la nuit et le jour.</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="298">Eh bien, il faut changer et d'objet et d'amour.</l>
            <l id="299">Il vous faudrait, je crois, une femme bien mûre,</l>
            <l id="300">Dont toute la vertu fût beaucoup de luxure.</l>
          </sp>
          <sp who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR.</speaker>
            <l id="301">Que vous devinez bien le secret de mon coeur !</l>
            <l id="302">Il me la faut ainsi pour faire mon bonheur.</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="303">Une femme en amour qui ne fût pas novice,</l>
            <l id="304">Et qui mieux que Vénus en connût l'exercice.</l>
          </sp>
          <sp who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR.</speaker>
            <l id="305">Oui ; c'est-là la maîtresse à qui j'offre mes voeux,</l>
            <l id="306">Et vous me la peignez telle que je la veux.</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="307">Eh bien, s'il est ainsi, mon fils, j'ai votre affaire.</l>
          </sp>
          <sp who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR.</speaker>
            <l id="308">Mon choix, Madame, est fait, je n'en ai plus à faire.</l>
            <l id="309">Et n'osant de mes feux nommer quel est l'objet,</l>
            <l id="310">Du mieux que je pourrai, j'en vais faire un extrait ;</l>
            <l id="311">Je pense que mon coeur, pour cette confidence,</l>
            <l id="312">Trouvera dans ces maux tant soit peu d'élégance.</l>
            <l id="313">Celle que je veux dire a soixante et quinze ans,</l>
            <l id="314">Et fut belle au rapport de mille vieilles gens ;</l>
            <l id="315">Je le crois. Son portrait, qu'on fit dans son jeune age,</l>
            <l id="316">De vieillir nous fait voir le fâcheux avantage :</l>
            <l id="317">Quand on met ce tableau près de l'original</l>
            <l id="318">C'est un ange céleste auprès d'un infernal ;</l>
            <l id="319">Mais ses appas flétris me causent peu d'alarmes,</l>
            <l id="320">Je n'ai devant les yeux que ses antiques charmes.</l>
            <l id="321">Elle eut de beaux cheveux, elle est chauve à présent ;</l>
            <l id="322">Son téton va chercher son genoux fléchissant,</l>
            <l id="323">Elle n'a qu'un bon oeil, il est bordé de rouge ;</l>
            <l id="324">L'autre d'émail jamais de sa place ne bouge.</l>
            <l id="325">Son teint de gratte-cul n'est couvert que de fard.</l>
            <l id="326">Elle achète ses dents chez Mouton et Fauchard.</l>
            <l id="327">Mais malgré tout cela, malgré son oeil de verre,</l>
            <note type="L">Cautère : Petit ulcère artificiel, arrondi, que l'on ouvre dans les parties où abonde le tissu cellulaire. [L]</note>
            <l id="328">Ses rides et ses peaux, et malgré son cautère,</l>
            <l id="329">Admirez le pouvoir de ce Dieu fou pommé,</l>
            <l id="330">Je l'adore et je meurs si je n'en suis aimé.</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="331">Ah! c'est moi dont il parle ! Amour ! Que je suis aise !</l>
            <l id="332">Mais je ne vois ici ni matelas ni chaise...</l>
            <l id="333">D'un tel aveu, mon Roi, va n'appréhende rien ;</l>
            <l id="334">Car mon coeur dès longtemps a devancé le tien.</l>
          </sp>
          <sp stage="low" who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR, à demi bas.</speaker>
            <l id="335">Ah ! comme ton vieux coeur semble mordre à la grappe ?</l>
            <l id="336">Mais tu tiens la pastille ; il faut que je l'attrape.</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="337">Ne marmotte donc point, mon fils, entre tes dents.</l>
          </sp>
          <sp who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR.</speaker>
            <l id="338">Sachez le plus cruel de tous les accidents.</l>
            <l id="339">À quoi m'aurait servi de déclarer ma flamme ?</l>
            <l id="340">Vous m'allez détester dans le fond de votre âme.</l>
            <l id="341">Le destin m'a repris, tant il est irrité,</l>
            <l id="342">Le plus bel attribut de notre humanité ;</l>
            <l id="343">Et je me vois réduit à ne pouvoir plus faire</l>
            <l id="344">L'office d'un amant, d'un mari, ni d'un père.</l>
            <l id="345">Je pleure ce malheur moins pour moi que pour vous.</l>
            <l id="346">Que ferez-vous de moi dans ces moments si doux ?...</l>
            <l id="347">Mon corps brûle en dedans, tout le dehors est tiède.</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="348">Je conçois ton chagrin, et j'en ai le remède.</l>
            <l id="349">Tiens, dans cette pastille est ton fameux destin.</l>
            <l id="350">On brave en la mangeant le plus brave Augustin.</l>
            <l id="351">Tu ne devras qu'à moi le plaisir de renaître.</l>
            <l id="352">Mais aussi je retiens tout le suc de ton être.</l>
            <l id="353">Pour un si cher bonbon, jure-moi que d'un an</l>
            <l id="354">D'autre que moi n'aura ton amoureux nanan.</l>
          </sp>
          <sp who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR.</speaker>
            <l id="355">Je ne veux point jurer. Les serments sont frivoles :</l>
            <l id="356">Il faut des actions, et non pas des paroles.</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="357">Évitons les témoins, quelqu'un vient en ces lieux,</l>
            <l id="358">Dans mon appartement nous serons beaucoup mieux.</l>
          </sp>
          <sp who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR.</speaker>
            <l id="359">Venez donc travailler à ma métamorphose,</l>
            <l id="360">Et de ma gratitude essuyer une dose.</l>
            <stage type="exit">Ils sortent.</stage>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Impias, Belendraps, suite.</head>
          <sp who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS.</speaker>
            <l id="361">D'être seul avec vous, Madame, j'ai besoin.</l>
            <l id="362">Ordonnez qu'on nous laisse un moment sans témoin.</l>
            <stage type="wave/exit">Belendraps fait signe à sa garde de se retirer.</stage>
            <l id="363">Vous m'avez accepté, princesse qu'on contemple,</l>
            <l id="364">Pour vous donner le bras au sortir de mon temple,</l>
            <l id="365">Priape que j'y sers m'a valu cet honneur ;</l>
            <l id="366">J'en rends grâce à ce Dieu dans le fond de mon coeur.</l>
            <l id="367">Pour se rendre en ce jour à tous vos voeux propice,</l>
            <l id="368">Vous lui venez d'offrir un bouc en sacrifice ;</l>
            <l id="369">Je connais vos besoins, et dans les intestins</l>
            <l id="370">De l'animal infecte j'ai lu tous vos destins.</l>
          </sp>
          <sp who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS.</speaker>
            <l id="371">Quoi donc ? Ce bouc fendu par un couteau de cuivre...</l>
            <l id="372">Ses tripes, ses boyaux, Reine, voilà mon livre.</l>
            <l id="373">Le passé, le présent, l'avenir ; je vois tout.</l>
          </sp>
          <sp who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS.</speaker>
            <l id="374">Hé bien, qu'avez-vous lu ? Voyons jusques au bout.</l>
          </sp>
          <sp who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS.</speaker>
            <l id="375">Des liens de l'hymen dont vous êtes bridée,</l>
            <l id="376">Votre esprit s'était fait une plus douce idée.</l>
            <l id="377">Vous avez un mari qui tâte à tout moment,</l>
            <l id="378" syll="9" part="i">Qui tâte, qui retâte ; et c'est tout.</l>
          </sp>
          <sp who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS.</speaker>
            <l id="378" syll="3" part="f">Justement.</l>
          </sp>
          <sp who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS.</speaker>
            <l id="379">Fatiguée à la fin de n'être que tâtée,</l>
            <l id="380">D'avoir un autre époux vous êtes bien tentée.</l>
          </sp>
          <sp who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS.</speaker>
            <l id="381">Ah ! Que le bouc et vous, vous en savez tous deux !</l>
            <l id="382">Mon destin, Impias, est d'autant malheureux,</l>
            <l id="383">Que si je veux aller en ville, à la campagne,</l>
            <l id="384">De l'amour en tous lieux l'image m'accompagne.</l>
            <l id="385">Je sais par des serins qui bâtissent leurs nids,</l>
            <l id="386">Qu'ils ont tous travaillé pour faire des petits.</l>
            <l id="387">Ici, ce sont lapins qui couvrent leurs femelles,</l>
            <l id="388">Là, grimpé sur sa poule, un coq étend les ailes.</l>
            <l id="389">Dans les champs j'aperçois l'innocente Isabeau,</l>
            <l id="390">Secourir de sa main la vache et le taureau,</l>
            <l id="391">Je ne vois rien enfin dans toute la nature</l>
            <l id="392">Qui ne trace à mes yeux l'amour et son allure.</l>
          </sp>
          <sp who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS.</speaker>
            <l id="393">Certain boyau du bouc, dit que du célibat</l>
            <l id="394">Je pourrai vous guérir sous mon pontificat.</l>
          </sp>
          <sp who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS.</speaker>
            <l id="395">Si vous faites cesser cet état de tristesse,</l>
            <l id="396">Mes perles sont à vous, mes bijoux, ma richesse.</l>
          </sp>
          <sp who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS.</speaker>
            <l id="397">De vos bijoux royaux le plus petit suffit.</l>
            <l id="398">Encor, je n'en demande, hélas, que l'usufruit.</l>
          </sp>
          <sp who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS.</speaker>
            <l id="399" syll="6" part="i">Quel est-il ?</l>
          </sp>
          <sp who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS.</speaker>
            <l id="399" syll="6" part="f">C'est celui que le Roi laisse en friche.</l>
          </sp>
          <sp who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS.</speaker>
            <l id="400">Impias ! Avec lui vous voulez que je triche !</l>
            <l id="401">Ce que vous demandez est à lui, c'est son bien.</l>
          </sp>
          <sp who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS.</speaker>
            <l id="402">Mais à lui comme à vous, ce bien ne sert à rien.</l>
            <l id="403">En faveur de quelqu'un s'il faut vous en défaire,</l>
            <l id="404">Que vous fait que ce soit ou pour Jacque ou pour Pierre ?</l>
            <l id="405">Croyez-vous donc pouvoir toute une éternité</l>
            <l id="406">Conserver ce joyau de la virginité.</l>
          </sp>
          <sp stage="aparte" who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS, à part.</speaker>
            <l id="407">Ah ! Que par le besoin une âme est ébranlée !</l>
            <l id="408">Prends garde, ma vertu, de prendre ta volée.</l>
            <stage type="toward">À Impias.</stage>
            <l id="409">Vous pensez qu'en l'état où mon sort est réduit,</l>
            <l id="410">Je puis mettre sans crime un second dans mon lit.</l>
          </sp>
          <sp who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS.</speaker>
            <l id="411">Oui, croyez-moi, Madame, une princesse sage</l>
            <l id="412">Peut introduire un tiers au sein de son ménage,</l>
            <l id="413">Et pour vous le prouver, écoutez un moment.</l>
            <l id="414">Vous n'avez pas sur vous pour un seul vêtement ;</l>
            <note type="L">Simarre : Habillement long et traînant, dont les femmes se servaient autrefois. </note>
            <l id="415">Vous portez la simarre, et l'écharpe et la veste ;</l>
            <l id="416">Vous mettez un manteau pour couvrir tout le reste :</l>
            <l id="417">Voilà comme il en faut user entre nous trois ;</l>
            <l id="418">Sous les lois d'un mari soyez cent et cent fois,</l>
            <l id="419">De ce titre avili mon âme est peu jalouse ;</l>
            <l id="420">C'est un manteau qu'on prend qu'un homme qu'on épouse,</l>
            <l id="421">Qu'il soit donc le manteau, mais sans tant de mic mac,</l>
            <l id="422">Je vous servirai, moi, de pièce d'estomac.</l>
          </sp>
          <sp stage="aparte" who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS, à part.</speaker>
            <l id="423">Grands Dieux ! Que son discours prend sur moi de puissance !</l>
            <l id="424">Je ne sais pas pourquoi si longtemps je balance.</l>
          </sp>
          <sp who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS.</speaker>
            <l id="425">Rien ne vous servira de vouloir reculer ;</l>
            <l id="426">Ce n'est pas d'aujourd'hui que je sais violer.</l>
          </sp>
          <sp who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS.</speaker>
            <l id="427" syll="6" part="i">Violez-moi, pour voir.</l>
            <stage type="aparte">À part. </stage>
            <l id="427" syll="6" part="f">Ah ! Mon âme troublée,</l>
            <l id="428">N'aspires-tu pas trop à te voir violée ?</l>
            <stage type="toward">À Impias.</stage>
            <l id="429">Mais enfin, je ne dois aimer que mon époux ;</l>
            <l id="430">Il faudra donc aussi que je vous aime, vous ?</l>
            <l id="431">Car ce bijou caché que votre amour implore,</l>
            <l id="432">Ne s'accorde, dit-on, qu'à ceux que l'on adore.</l>
          </sp>
          <sp who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS.</speaker>
            <l id="433">J'ai de l'amour assez Bellendraps pour nous deux ;</l>
            <l id="434">Non, madame, être aimé n'est pas ce que je veux,</l>
            <l id="435">Vous pourriez me taxer de trop de suffisance,</l>
            <l id="436">Et je ne veux de vous qu'un peu de complaisance.</l>
          </sp>
          <sp stage="aparte" who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS, à part.</speaker>
            <l id="437">Que par sa modestie il sait plaire à mon coeur !</l>
            <l id="438">Je ne puis résister à faire son bonheur.</l>
            <l id="439">Raison, vertu, devoir, prudence, bienséance,</l>
            <l id="440">Sortez tous de mon âme, ou bien faites silence.</l>
            <stage type="toward">À Inzpias.</stage>
            <l id="441">Tenez voilà la clef de mon appartement,</l>
            <l id="442">Dans ma chambre à coucher venez secrètement,</l>
            <l id="443">Auprès de mon époux, pendant son premier somme,</l>
            <l id="444">Je saurai cette nuit si vous êtes un homme.</l>
          </sp>
          <sp stage="kneel" who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS, se jetant à ses pieds.</speaker>
            <l id="445">Ah ! Souffrez qu'Impias embrasse vos genoux :</l>
            <l id="446">Ne fermez pas ce soir votre porte au verrous,</l>
            <l id="447">Et vous verrez tantôt si votre époux de neige,</l>
            <l id="448">De l'amour, mieux que moi, sait faire le manège.</l>
          </sp>
          <sp who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS.</speaker>
            <l id="449">Pour moi cette promesse est un grand avant-goût ;</l>
            <l id="450">Adieu... N'oubliez pas votre passe-partout.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Ratanphor, Impias, Belendraps, Gardes.</head>
          <sp stage="watch/kneel/kiss" who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR, surprenant lmpias aux genoux de la Reine, lui baisant la main.</speaker>
            <l id="451">Impias à vos pieds ? Ne lui laissez rien faire ;</l>
            <l id="452">Ce monstre, ce coquin, ce prêtre est votre père.</l>
          </sp>
          <sp who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS.</speaker>
            <l id="453" syll="1" part="i">Lui ?</l>
          </sp>
          <sp who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS.</speaker>
            <l id="453" syll="1" part="m">Moi ?</l>
          </sp>
          <sp who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR.</speaker>
            <l id="453" syll="1" part="m">Toi.</l>
          </sp>
          <sp who="IMPIAS">
            <speaker>IMPIAS.</speaker>
            <l id="453" syll="1" part="m">Moi ?</l>
          </sp>
          <sp who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR.</speaker>
            <l id="453" syll="1" part="m">Toi.</l>
          </sp>
          <sp who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS.</speaker>
            <l id="453" syll="1" part="m">Lui ?</l>
          </sp>
          <sp who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR.</speaker>
            <l id="453" syll="6" part="f">Par Fessaride et toi</l>
            <l id="454">J'ai su tous les complots machinés contre moi.</l>
            <l id="455">Dans l'avenir, dis-tu, tu sais lire à merveilles ;</l>
            <l id="456">Devine-tu le sort qui te pend aux oreilles ?</l>
          </sp>
          <sp stage="aparte" who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS, à part.</speaker>
            <l id="457">Il semble que le ciel n'occupe son loisir</l>
            <l id="458">Qu'à mettre à tout moment obstacle à mon plaisir.</l>
          </sp>
          <sp stage="toward" who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR, à ses gardes.</speaker>
            <l id="459">Qu'on l'ôte de mes yeux. J'ordonne qu'il subisse</l>
            <l id="460">Dans la place au charbon un trop juste supplice.</l>
            <stage type="toward">À Impias.</stage>
            <l id="461">Tu seras empalé, prêtre sans foi, ni loi,</l>
            <l id="462">Qui veut faire porter des cornes à ton Roi,</l>
            <l id="463">Je veux que Fessaride à travers sa fenêtre</l>
            <l id="464">Regarde avec douleur embrocher son grand prêtre.</l>
          </sp>
          <sp who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS.</speaker>
            <l id="465">Arrêtez, suspendez un ordre rigoureux</l>
            <l id="466">Qui fait sur tout mon corps hérisser mes cheveux.</l>
            <l id="467">Mais comment se peut-il, Seigneur, qu'il soit mon père ?</l>
          </sp>
          <sp who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR.</speaker>
            <l id="468">C'est, Madame... en couvrant la Reine, votre mère.</l>
          </sp>
          <sp who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS.</speaker>
            <l id="469">Eh bien, je vous défends de le faire périr.</l>
            <l id="470">Dans un cachot plutôt qu'on le laisse pourrir.</l>
          </sp>
          <sp stage="turn/toward" who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR, se tournant vers au garde qui emmène Impias.</speaker>
            <l id="471" syll="3" part="i">J'y consens.</l>
            <stage type="toward">À la Reine. </stage>
            <l id="471" syll="9" part="f">À ses voeux vous n'étiez point contraire.</l>
          </sp>
          <sp who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS.</speaker>
            <l id="472">Mais... je penchais pour lui... parce qu'il est mon père.</l>
            <l id="473">Ne vous étonnez point si son discours vainqueur,</l>
            <l id="474">Me passant par l'oreille, allait droit à mon coeur ;</l>
            <l id="475">Dans le brouillamini d'une telle aventure,</l>
            <l id="476">L'Amour avait prêté son masque à la Nature.</l>
          </sp>
          <sp who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR.</speaker>
            <l id="477">Ma princesse, apprenez que je suis en état</l>
            <l id="478">De pouvoir vous prêter le collet du combat.</l>
          </sp>
          <sp who="BELENDRAPS">
            <speaker>BELENDRAPS.</speaker>
            <l id="479">Ah ! S'il est vrai, Seigneur, prouvez-le à votre épouse.</l>
          </sp>
          <sp who="RATANPHOR">
            <speaker>RATANPHOR.</speaker>
            <l id="480">Oui, je vais vous prouver que neuf et trois font douze.</l>
            <l id="481">Fessaride paraît, laissons-là dans ces lieux</l>
            <l id="482">Exhaler ses transports, et chanter pouille aux Dieux.</l>
            <stage type="exit">Ils sortent.</stage>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII.</head>
          <sp stage="alone" who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE, seule.</speaker>
            <l id="483">J'étouffe, je me meurs, j'enrage, je suffoque.</l>
            <l id="484">Vénus ! Peux-tu souffrir que de moi l'on se moque ?</l>
            <l id="485">Qui plus que moi jamais encensa tes autels ?</l>
            <l id="486">Venge-toi, venge-moi du plus vil des mortels.</l>
            <l id="487">Auprès de Ratanphor sur mon lit je me couche,</l>
            <l id="488">Je lui mets de ma main la pastille à la bouche,</l>
            <l id="489">Il l'avale, et je vois changer en un clin d'oeil,</l>
            <l id="490">Au gré de nos souhaits, la cause de son deuil ;</l>
            <l id="491">Ce doux présent des Dieux, d'une vitesse extrême</l>
            <l id="492">S'élève audacieux au-dessus de lui-même ;</l>
            <l id="493">Mais ce Roi trop ingrat, en s'enfuyant avec,</l>
            <l id="494">Me passe insolemment la plume par le bec.</l>
            <l id="495">Je saute et cours après, de peur qu'il ne m'échappe ;</l>
            <l id="496">Furieuse, égarée, aux cheveux je l'attrape ;</l>
            <l id="497">Mais il prend ses ciseaux, et ce coup malheureux</l>
            <l id="498">Ne me laisse de lui qu'un toupet de cheveux.</l>
            <l id="499">Il fuit, ferme la porte, et pour comble d'injure,</l>
            <l id="500">Il me dit mille horreurs au travers la serrure.</l>
            <l id="501">Ô désespoir affreux ! Fatal revers du sort !</l>
            <l id="502">Je ne vaux pas, dit-il, le pet d'un âne mort.</l>
            <stage type="fall/sit">Elle tombe dans un fauteuil.</stage>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="">
          <head>SCÈNE VIII et DERNIÈRE. Le Capitaine des Gardes, Fessaride, Gardes.</head>
          <sp stage="give/toward" who="LE CAPITAINE DES GARDES">
            <speaker>LE CAPITAINE DES GARDES, donnant une lettre à Fessaride.</speaker>
            <l id="503" syll="6" part="i">C'est de la part du Roi.</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="503" syll="6" part="f">Quel que soit ce message,</l>
            <l id="504">Il ne peut renchérir sur son dernier outrage.</l>
            <stage type="read">Elle lit.</stage>
            <l id="505">« Je prétends à jamais que votre appartement</l>
            <l id="506">Vous serve de prison ; c'est votre châtiment.</l>
            <l id="507">Vous n'aurez près de vous qu'une vieille ridée,</l>
            <l id="508">Esclave, dont toujours vous serez obsédée ;</l>
            <l id="509">Et pour mettre en gaîté votre corps décharné,</l>
            <l id="510">Rien n'entrera chez vous qu'il ne soit chaponné.</l>
            <l id="511">Je vous écrit au lit, Madame, où votre fille</l>
            <l id="512">Recueille tout le fruit que produit la pastille.</l>
            <l id="513">Cette occupation ménageant nos souliers,</l>
            <l id="514">Nous donnera dans peu bon nombre d'héritiers. »</l>
            <stage type="bit/tear">Elle mord et déchire la lettre.</stage>
            <stage type="toward">Au Capitaine des Gardes.</stage>
            <l id="515">Tiens, tiens, voilà le cas que je fais de son ordre,</l>
            <l id="516">Dis que tu me l'as vu déchirer, cracher, mordre ;</l>
            <l id="517">Et rapporte à ton Roi les sincères souhaits</l>
            <l id="518">Que je lui fais ici pour prix de ses bienfaits.</l>
            <l id="519">Exaucez-moi, grands Dieux ! Et que sa tabatière</l>
            <l id="520">Quand il prend du tabac, se renverse par terre,</l>
            <l id="521">Qu'il ne puisse un moment être seul quand il veut ;</l>
            <l id="522">Qu'il ne trouve jamais de fiacre quand il pleut,</l>
            <l id="523">Que quinze fois par mois sa montre se dérange,</l>
            <l id="524">Qu'il ne puisse gratter où cela le démange,</l>
            <l id="525">Que toujours constipé, jamais un lavement</l>
            <l id="526">Ne se puisse glisser jusqu'à son fondement ;</l>
            <l id="527">Que sa poitrine soit tous les jours enrhumée,</l>
            <l id="528">Que sa chambre l'hiver soit pleine de fumée,</l>
            <l id="529">Qu'il ne puisse jamais voir mûrir ses raisins,</l>
            <l id="530">Qu'il soit toujours piqué de puces, de cousins,</l>
            <l id="531">Que la foudre du ciel tombe sur sa perruque,</l>
            <l id="532">Qu'il soit cocu sans cesse, et mille fois eunuque.</l>
          </sp>
          <sp who="LE CAPITAINE DES GARDES">
            <speaker>LE CAPITAINE DES GARDES.</speaker>
            <l id="533">Madame, si le Roi vous entendait parler,</l>
            <l id="534">Un tel discours suffit pour vous faire empaler.</l>
          </sp>
          <sp who="FESSARIDE">
            <speaker>FESSARIDE.</speaker>
            <l id="535">Empaler, j'y consens ; si pour grâce dernière,</l>
            <l id="536">On ne m'empale pas au moins par le derrière.</l>
            <stage type="closer/exit">Les Gardes entourent Fessaride, et l'emmènent.</stage>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
