<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>IPHIGÉNIE EN TAURIDE, TRAGÉDIE</title>
        <author born="1723" born_location="Chateauroux" death="1760" death_location="Paris" academie="">GUYMOND DE LA TOUCHE, Claude</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmp>
        <publisher>publié par Paul FIEVRE, Mai 2006, revu juillet 2017</publisher>
        <idno>GUYMONTDELATOUCHE_IPHIGENIE</idno>
        <rights>Creative Commons BY-NC-SA</rights>
      </publicationStmp>
      <SourceDesc>
        <genre>Tragédie</genre>
        <inspiration>mythe grec</inspiration>
        <structure>Cinq actes</structure>
        <type>vers</type>
        <periode>1751-1760</periode>
        <taille>1250-1500</taille>
        <permalien/>
        <keywords>
          <keyword type="subject">Iphigénie</keyword>
        </keywords>
      </SourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">IPHIGÉNIE EN TAURIDE</titlePart>
        <titlePart type="sub">TRAGÉDIE EN CINQ ACTES ET EN VERS</titlePart>
        <titlePart type="sub">NOUVELLE ÉDITION</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate value="1778">M. DC. LXXVIII</docDate>
      <docAuthor id="GUYMOND DE LA TOUCHE, Claude" bio="guymond">Par M. GUYMOND DE LA TOUCHE</docAuthor>
      <docImprint>
        <privilege id="">
          <head/>
        </privilege>
        <acheveImprime id=""/>
        <printer id="DUSCHESNE">À PARIS, Chez DIDOT, l'aîné, Imprimeur et Libraire, Rue Pavée.</printer>
      </docImprint>
      <performance>
        <premiere date="1757-06-04" location="Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain">Représenté pour la première fois le 4 juin 1757 au Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain.</premiere>
      </performance>
      <castList>
        <head>PERSONNAGES</head>
        <castItem><role id="THOAS" sex="1" type="H" statut="roi" age="A" stat_amour="néant">THOAS</role>, chef de la Tauride.</castItem>
        <castItem><role id="ORESTE" sex="1" type="H" statut="roi" age="A" stat_amour="néant">ORESTE</role>, roi d'Argos et de Mycène, frère d'Iphigénie.</castItem>
        <castItem><role id="PYLADE" sex="1" type="H" statut="roi" age="A" stat_amour="néant">PYLADE</role>, roi de le Phocide, ami d'Oreste.</castItem>
        <castItem><role id="IPHIGÉNIE" sex="2" type="H" statut="prêtre" age="A" stat_amour="néant">IPHIGÉNIE</role>, grande-prêtresse de Diane.</castItem>
        <castItem><role id="ISMÉNIE" sex="2" type="H" statut="prêtre" age="A" stat_amour="néant">ISMÉNIE</role>, prêtresse de Diane, attachée à Iphigénie.</castItem>
        <castItem><role id="EUMÈNE" sex="2" type="H" statut="prêtre" age="A" stat_amour="néant">EUMÈNE</role>, autre prêtresse.</castItem>
        <castItem><role id="ARBAS" sex="1" type="H" statut="officier" age="A" stat_amour="néant">ARBAS</role>, officier des Gardes de Thoas.</castItem>
        <castItem><role id="UN ESCLAVE" sex="1" type="H" statut="esclave" age="A" stat_amour="néant">UN ESCLAVE</role> attaché a Isménie.</castItem>
        <castItem><role id="PRÊTRESSES" sex="9" type="prêtre" statut="prêtre" age="A" stat_amour="néant">PRÊTRESSES</role>.</castItem>
        <castItem><role id="SOLDATS" sex="9" type="H" statut="soldat" age="A" stat_amour="néant">SOLDATS d'Oreste et de Pylade</role>.</castItem>
        <castItem><role id="GARDES" sex="9" type="H" statut="garde" age="A" stat_amour="néant">GARDES de Thoas</role>.</castItem>
      </castList>
      <set location="Tauride" country="Grèce" periode="Temps mythologiques" link="">La scène est en Tauride, dans le temple de Diane.</set>
    </front>
    <body>
      <div1 type="acte" n="1">
        <head>ACTE I.</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE I.</head>
          <sp stage="alone/kneel/location" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE seule, prosternée au pied de l'autel.</speaker>
            <l id="1">Grand dieu ! Dont en tremblant j'implore l'assistance,</l>
            <l id="2">Daignez, en l'éprouvant, soutenir ma constance ;</l>
            <l id="3">Du songe qui m'accable éclaircissez l'horreur.</l>
            <l id="4">De vos profonds décrets est-il l'avant-coureur ?</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Iphigénie, Isménie.</head>
          <sp stage="location" who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE, au fond du théâtre.</speaker>
            <l id="5">Quels douloureux accents me remplissent d'alarmes !</l>
            <l id="6">N'entends-je pas la voix d'Ipliigénie en larmes ?</l>
          </sp>
          <sp stage="stand" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, se levant.</speaker>
            <l id="7">Est-ce toi, dont les soins me deviennent si chers,</l>
            <l id="8">Qui seule à ma douleur, restes dans l'univers ?</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="9">Vous me faites frémir. Vers ces autels funèbres,</l>
            <l id="10">Rendus plus effrayants par l'horreur des ténèbres,</l>
            <l id="11">Pâle et tremblante, hélas ! Que venez-vous chercher,</l>
            <l id="12">Vous, qui, le jour osez à peine en approcher ?</l>
            <l id="13">Aucun ordre sanglant n'a frappé mon oreille.</l>
            <l id="14">Du farouche Thoas la cruauté sommeille ;</l>
            <l id="15">Son coeur, qui veille en proie aux superstitions,</l>
            <l id="16">Avide par devoir du sang des nations,</l>
            <l id="17">Au pied de ces autels, du trouble qui le tue</l>
            <l id="18">N'assiège point encor Diane et sa statue ;</l>
            <l id="19">Mais que vois-je ? Vos sens d'épouvante frappés,</l>
            <l id="20">D'un nuage de pleurs vos yeux enveloppés !...</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="21">À la gloire des Grecs et du fils de Pelée,</l>
            <l id="22">Diane, que n'étAis-je en Aulide immolée !</l>
            <l id="23">Ou que n'ai-je du moins, quand ta puissante main</l>
            <l id="24">Me transporta loin d'eux sous ce ciel inhumain,</l>
            <l id="25">Subi la loi sanglante en ton nom établie,</l>
            <l id="26">Contre les étrangers qu'elle te sacrifie .</l>
            <l id="27" syll="3" part="i">Ô déesse !</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="27" syll="9" part="f">Pourquoi lui reprocher toujours</l>
            <l id="28">La trop juste pitié qui défendit vos jours ?</l>
            <l id="29">Craignez que sa bonté, si mal récompensée</l>
            <l id="30">À la fin, de vos pleurs ne se trouve offensée.</l>
            <l id="31">Mais en ce jour naissant, qui peut les redoubler ?</l>
            <l id="32">Est-ce le sang qui doit sous votre main couler ?</l>
            <l id="33">D'un coeur compatissant victime déplorable,</l>
            <l id="34">Hélas ! Auriez-vous vu l'étranger misérable,</l>
            <l id="35">Au pied du temple hier trouvé sans mouvement,</l>
            <l id="36">Sur le sable étendu, privé de sentiment,</l>
            <l id="37">Que dans l'horrible excès du zèle qui l'enivre,</l>
            <l id="38">Par d'homicides soins Thoas a fait revivre ?</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="39">Pourquoi l'aurais-je vu ? N'ai-je donc pas assez</l>
            <l id="40">De la crainte des maux qui me sont annoncés ?</l>
            <l id="41">À quels pleurs éternels je semble être livrée !</l>
            <l id="42">D'un trop crédule espoir me serais-je enivrée ?</l>
            <l id="43">Ô destin ! N'ai-je dû naître que pour souffrir ?</l>
            <l id="44">Me verrai-je toujours, sans vivre ni mourir,</l>
            <l id="45">Dans ce temple de sang, au meurtre assujettie,</l>
            <l id="46">Traîner avec effort ma chaîne appesantie,</l>
            <l id="47">Victime a chaque instant d'un devoir odieux,</l>
            <l id="48">L'horreur de la nature, et peut-être des dieux ?</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="49">Quoi ! Ne comptez-vous plus sur votre frère Oreste ?</l>
            <l id="50">Avez-vous oublié cet espoir qui vous reste ?</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="51">Vain espoir ! Son trépas ne m'est que trop prédit !</l>
            <l id="52">Un songe encor présent à mon coeur interdit...</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="53">Pourquoi vous alarmer sur la foi d'un mensonge ?</l>
            <l id="54">Fille du roi des rois, devez-vous craindre un songe ?</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="55">Le coeur des malheureux a tout à redouter.</l>
            <l id="56">Mais quel ressouvenir vient encor m'agiter ?</l>
            <l id="57">Quand dans l'espoir flatteur d'un brillant hyménée,</l>
            <l id="58">Je fus aux champs d'Aulide en triomphe amenée,</l>
            <l id="59">De mes affreux destins fatal avant-coureur</l>
            <l id="60">Un songe également vint me remplir d'horreur ;</l>
            <l id="61">J'y vis d'Agamemnon la sanglante imposture ;</l>
            <l id="62">Je le vis à l'autel, outrageant la nature,</l>
            <l id="63">D'un titre qu'il souillait avidement jaloux,</l>
            <l id="64">Me présenter la mort au lieu de mon époux !</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="65">Quel fantôme aujourd'hui, quel sinistre présage</l>
            <l id="66">De vos sens égarés suspend encor l'usage ?</l>
            <l id="67">Osez me le tracer, soulagez votre coeur ;</l>
            <l id="68">Le récit de nos maux adoucit leur rigueur.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="69">Quel mélange inouï d'horreur et d'allégresse ?</l>
            <l id="70">Je revoyais les lieux si chers a ma tendresse ;</l>
            <l id="71">Au sein de la nature et de l'humanité,</l>
            <l id="72">Je respirais le calme avec la liberté ;</l>
            <l id="73">Au fond de leur palais, rempli de leur puissance,</l>
            <l id="74">Je cherchais les auteurs de ma triste naissance,</l>
            <l id="75">Quand un bruit effrayant, des gouffres du trépas, </l>
            <l id="76">S'élève et fait trembler le marbre sous mes pas. </l>
            <l id="77">D'une sombre vapeur l'air a l'instant se couvre,</l>
            <l id="78">La voûte du palais à longs sillons s'entr'ouvre;</l>
            <l id="79">Je fuis, et la lueur d'un pâle et noir flambeau</l>
            <l id="80">Ne me laisse plus voir qu'un horrible tombeau.</l>
            <l id="81">En ce même moment un nouveau bruit s'élève;</l>
            <l id="82">De ce vaste débris qu'avec peine il soulève,</l>
            <l id="83">Sort un jeune inconnu, sanglant, pâle, meurtri ;</l>
            <l id="84">Il m'appelle en poussant un lamentable cri :</l>
            <l id="85">J'accours ; et pleine encor du fatal ministère</l>
            <l id="86">Dont je porte le joug, esclave involontaire,</l>
            <l id="87">Ornant son front de fleurs et du bandeau mortel,</l>
            <l id="88">Je le traîne en pleurant aux marches de l'autel.</l>
            <l id="89">Ce jeune infortuné, grands dieux ! c'était mon frère..</l>
            <l id="90">Sorti du sein des morts, mon parricide père</l>
            <l id="91">Semblait, brûlant encor de la soif de son sang,</l>
            <l id="92">Forcer ma main tremblante à lui percer le flanc.</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="93">Chassez ces vains objets, effacez-en l'empreinte.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="94">N'es-tu plus, cher espoir ? en croirai-je ma crainte ?</l>
            <l id="95">Es-tu, comme ta soeur, à l'orgueil immolé ?</l>
            <l id="96">Pour un autre Ilion ton sang a-t-il coulé ?</l>
            <l id="97">Hélas ! Tu soutenais mon timide courage ;</l>
            <l id="98">J'attendais chaque jour qu'un favorable orage</l>
            <l id="99">Me livrât sur ces bords, de mes larmes trempes,</l>
            <l id="100">Quelques malheureux Grecs au naufrage échappés,</l>
            <l id="101">Pour instruire par eux Argos et ta tendresse,</l>
            <l id="102">Du cours de mes destins, ignoré de la Grèce ;</l>
            <l id="103">Sûre que ton grand coeur, pénétré de mon sort,</l>
            <l id="104">M'affranchirait d'un joug plus cruel que la mort:</l>
            <l id="105">Inutiles projets ! Les dieux, dans leur vengeance,</l>
            <l id="106">M'ont voulu tout ravir, jusques à l'espérance.</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="107">Croyez-en moins un songe et vos pressentiments :</l>
            <l id="108">11n'est d'oracles sûrs que les événements.</l>
            <l id="109">Quel barbare plaisir, quelle fureur extrême</l>
            <l id="110">D'irriter vos ennuis sans pitié pour vous-même !</l>
            <l id="111">D'ailleurs, souvent les dieux, qu'accusent nos douleurs,</l>
            <l id="112">Annoncent leurs bienfaits sous l'aspect des malheurs.</l>
            <l id="113">Jusqu'au dernier moment que votre coeur espère ;</l>
            <l id="114">Je peux encor pour vous nommer ici mon père :</l>
            <l id="115">Votre rang, vos vertus, mes pleurs et vos bienfaits,</l>
            <l id="116">Jusqu'au fond de son coeur ont porté vos regrets.</l>
            <l id="117">Caché sous l'humble toit qu'honore sa vieillesse,</l>
            <l id="118">Du soin de vos malheurs il se remplit sans cesse.</l>
            <l id="119">Hélas ! que votre sort lui fait sentir le sien !</l>
            <l id="120">Mais, madame, parlez ; nos jours sont votre bien.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Iphigénie, Isménie, Eumène.</head>
          <sp who="EUMÈNE">
            <speaker>EUMÈNE.</speaker>
            <l id="121">V tyran, pressé par ses sombres alarmes,</l>
            <l id="122">Vient, Madame, rouvrir la source de vos larmes.</l>
            <l id="123">Inquiet, éperdu, croyant tout ce qu'il craint,</l>
            <l id="124">Redoutant l'étranger qui ne doit qu'être plaint,</l>
            <l id="125">Il vient, en ses terreurs, aussi cruel qu'extrême,</l>
            <l id="126">L'immoler par vos mains au ciel moins qu'à lui-même.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="127">À quoi me réduit-il ? fatale extrémité !</l>
            <l id="128">Et quel moment encor choisit sa cruauté !</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="129">Ah ! Si brisant le joug d'une triste contrainte,</l>
            <l id="130">Vous essayiez de vaincre et son zèle et sa crainte ;</l>
            <l id="131">Si de l'humanité vous réclamiez les droits,</l>
            <l id="132">Et le courroux des dieux, et le devoir des rois ;</l>
            <l id="133">Si vous misiez parler sa gloire et la nature...</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="134">Que peut-on sur un coeur en proie à l'imposture,</l>
            <l id="135">Que sa religion et la crédulité</l>
            <l id="136">Remplissent d'épouvante et de férocité ?</l>
            <l id="137">Grands dieux ! si cependant votre gloire s'oppose</l>
            <l id="138">À ces meurtres sacrés qu'un faux zèle m'impose ;</l>
            <l id="139">Du sang des malheureux si ces autels baignés,</l>
            <l id="140">Sont un objet d'horreur à vos yeux indignés ;</l>
            <l id="141">Daignez alors, daignez descendre dans mon in»,</l>
            <l id="142">Et l'embraser des traits d'une divine flamme ;</l>
            <l id="143">A ma timide voix prêtez ces fiers accents</l>
            <l id="144">Qui subjuguent l'esprit et captivent les sens ;</l>
            <l id="145">Que je puisse dompter l'illusion farouche</l>
            <l id="146">D'un barbare que tout effraie et rien ne touche ;</l>
            <l id="147">Et qu'en vous honorant, mes pacifiques mains</l>
            <l id="148">Ne servent désormais qu'au bonheur des humains.</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="149">Votre tyran paraît, renfermez votre trouble.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="150">Son aspect, malgré moi, l'excite et le redouble.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Thoas, Iphigénie, Isménie, Eumène, Arbas, Gardes.</head>
          <sp who="THOAS">
            <speaker>THOAS.</speaker>
            <l id="151">Vous a qui l'avenir se doit manifester,</l>
            <l id="152">Sur mon sort, en tremblant, je viens vous consulter.</l>
            <l id="153">Je ne peux plus long-temps, dans l'ombre du silence,</l>
            <l id="154">De mes noires terreurs cacher la violence.</l>
            <l id="155">Sans être criminel, j'éprouve des remords ;</l>
            <l id="156">J'entrevois sous mes pieds le rivage des morts :</l>
            <l id="157">La foudre autour de moi dans la nuit étincelle ;</l>
            <l id="158">Sur mon front innocent ma couronne chancelle:</l>
            <l id="159">Des dieux qu'avec effroi j'évite d'offenser,</l>
            <l id="160">Jusqu'au sein du repos je m'entends menacer.</l>
            <l id="161">Diane, par mes voeux vainement combattue,</l>
            <l id="162">Semble vouloir ailleurs transporter sa statue ;</l>
            <l id="163">De ce revers. Fatal, dont dépendent mes jours,</l>
            <l id="164">Je ne sais quelle voix vient m'avertir toujours.</l>
            <l id="165">Vous qu'approche des dieux votre saint ministère,</l>
            <l id="166">Daignez de ces objets m'éclaircir le mystère;</l>
            <l id="167">Eu apaisant le ciel, daignez l'interroger</l>
            <l id="168">Dans le flanc entr'ouvert du sinistre étranger.</l>
            <l id="169">L'état où je l'ai vu m'afflige et m'importune ;</l>
            <l id="170">Tout m'est suspect en lui, jusqu'à son infortune;</l>
            <l id="171">Ses regards furieux, vers le ciel élancés,</l>
            <l id="172">Sur son front palissant ses cheveux hérissés,</l>
            <l id="173">Ses mouvements affreux, ses cris mêlés d'alarmes,</l>
            <l id="174">Perdus dans un torrent de sanglots et de larmes,</l>
            <l id="175">Son visage altéré, sans forme et sans couleur,</l>
            <l id="176">L'oubli de sa raison qu'égare la douleur,</l>
            <l id="177">Son calme ténébreux après sa rage éteinte,</l>
            <l id="178">De l'horreur qui le suit frappent mon âme atteinte</l>
            <l id="179">De ses gardes tremblants si j'en crois les rapports,</l>
            <l id="180">Dans l'effroyable accès de ses brûlants transports,</l>
            <l id="181">Parmi les cris qu'il pousse en sa douleur amère,</l>
            <l id="182">Il semble articuler les noms d'ami, de père ;</l>
            <l id="183">Un d'eux même a cru voir des spectres l'entourer,</l>
            <l id="184">Armés de longs serpents, prêts à le déchirer.</l>
            <l id="185">Quel peut être le nom de ce barbare impie ?</l>
            <l id="186">Dans son farouche coeur quel crime affreux s'expie ?</l>
            <l id="187">Condamné par les dieux, et tout prêt d'expirer,</l>
            <l id="188">D'où peut naître l'effroi qu'il semble m'inspirer?</l>
            <l id="189">D'où vient que tout me nuit, et sert à me confondre ?</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="190">Sur vos troubles secrets que puis-je vous répondre,</l>
            <l id="191">Seigneur ? Les dieux sont sourds a mes tristes accents ;</l>
            <l id="192">Diane avec horreur repousse mon encens;</l>
            <l id="193">Sous mes genoux tremblants l'autel fuit et s'entr'ouvre,</l>
            <l id="194">La statue à mes yeux d'un voile épais se couvre ;</l>
            <l id="195">Dans son propre aliment le feu sacré s'éteint.</l>
            <l id="196">Je ne sais, mais le sang dont cet autel est teint,</l>
            <l id="197">Ce sang de l'innocence aveuglément proscrite,</l>
            <l id="198">Loin d'apaiser les dieux, peut-être les irrite.</l>
            <l id="199">La Vapeur de ce sang, par devoir répandu,</l>
            <l id="200">A peut-être formé l'orage suspendu.</l>
            <l id="201">Je l'avouerai, je crains d'outrer leur privilège ;</l>
            <l id="202">Je crains d'être à la fois barbare et sacrilège.</l>
            <l id="203">Si l'organe qui parle à mon coeur éperdu,</l>
            <l id="204">Du vôtre également pouvait être entendu,</l>
            <l id="205">Votre zèle, Seigneur, plus pur et moins austère,</l>
            <l id="206">Ne ferait plus du meurtre un auguste mystère ;</l>
            <l id="207">Et ces autels de sang, effroi des malheureux,</l>
            <l id="208">Seraient, contre le sort, un asile pour eux;</l>
            <l id="209">Même pour l'étranger qui vous paraît à craindre,</l>
            <l id="210">Et qui peut-être, hélas ! Quel qu'il soit, n'est qu'à plaindre.</l>
            <l id="211">Enfin, je ne sais trop si c'est les offenser;</l>
            <l id="212">Mais, pour l'honneur des dieux, je n'oserais penser</l>
            <l id="213">Qu'au gré des noirs transports d'une bizarre haine,</l>
            <l id="214">Faisant de leurs autels une sanglante arène,</l>
            <l id="215">Ils se plaisent sans honte à voir le sang humain</l>
            <l id="216">Couler à longs ruisseaux sous ma tremblante main.</l>
            <l id="217">A ces farouches traits peut-on les reconnaître ?</l>
            <l id="218">Se pourrait-il, grands dieux ! Qu'avilissant votre être,</l>
            <l id="219">Vous nous ordonnassiez, capricieux tyrans,</l>
            <l id="220">D'expier nos forfaits par des forfaits plus grands ;</l>
            <l id="221">Et que nous n'eussions droit à vos bienfaits augustes,</l>
            <l id="222">Qu'en osant mériter vos vengeances plus justes ?</l>
          </sp>
          <sp who="THOAS">
            <speaker>THOAS.</speaker>
            <l id="223">Eh quoi ! l'illusion d'un coeur compatissant</l>
            <l id="224">Vous fait-elle oublier l'oracle encor récent,</l>
            <l id="225">Qui mute avec le jour le sceptre et la statue,</l>
            <l id="226">Si par l'humanité mon âme combattue,</l>
            <l id="227">Dérobe au glaive saint un seul des étrangers</l>
            <l id="228">Qu'auront fait échouer le sort et les dangers?</l>
            <l id="229">C'est donc en me rendant à ses arrêts contraire,</l>
            <l id="230">Qu'aux vengeances du ciel on prétend me soustraire ?</l>
            <l id="231">Protecteur, dites-vous, des mortels innocents,</l>
            <l id="232">Peut-il nous demander leur trépas pour encens ?</l>
            <l id="233">Sons doute qu'il le peut, puisqu'il vous le demande;</l>
            <l id="234">Et cet hommage est dû dès-lors qu'il le commande.</l>
            <l id="235">Est-il quelque devoir qui l'oblige envers nous?</l>
            <l id="236">Ne peut-il pas frapper sans mesurer ses coups?</l>
            <l id="237">Quoi ! les peuples armes du glaive de la guerre,</l>
            <l id="238">De flots de sang humain pourront couvrir la terre !</l>
            <l id="239">Leurs chefs ambitieux, au soin de leur grandeur,</l>
            <l id="240">Pourront tout immoler dans leur aveugle ardeur !</l>
            <l id="241">Nous-mêmes, dans le creux de nos antres sauvages,</l>
            <l id="242">Nous pourrons subsister de meurtre et de ravages !</l>
            <l id="243">Nous pourrons dévorer nos ennemis vivants,</l>
            <l id="244">Et nous désaltérer dans leurs crânes sanglants !</l>
            <l id="245">Et les dieux en courroux, ces dieux par qui nous sommes,</l>
            <l id="246">Ne pourront demander pour victimes, des hommes !</l>
            <l id="247">Le sang que nous faisons couler à notre gré,</l>
            <l id="248">Sera-t-il donc pour eux uniquement sacré?</l>
            <l id="249">Mais vous, de leurs décrets l'instrument et l'organe,</l>
            <l id="250">Quel tribunal en vous les juge et les condamne ?</l>
            <l id="251">De quelle autorité, bornant ici leurs droits,</l>
            <l id="252">Aux maîtres du tonnerre imposez-vous des lois ?</l>
            <l id="253">Tremblez de vos discours : qu'un prompt retour expie</l>
            <l id="254">Les murmures secrets de votre coeur impie.</l>
            <l id="255">Malgré les mouvements dont il est combattu,</l>
            <l id="256">Adorer et frapper, voilà votre vertu.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="257">Eh bien ! Seigneur, eh bien ! envoyez la victime.</l>
            <l id="258">Puissé-je ne remplir qu'un devoir légitime !</l>
          </sp>
          <sp who="THOAS">
            <speaker>THOAS.</speaker>
            <l id="259">La victime de près va vous suivre à l'autel.</l>
            <l id="260">Je retourne la voir dans mon trouble mortel.</l>
            <l id="261">Qui que ce soit, frappez ; soyez inexorable :</l>
            <l id="262">C'est être criminel que d'être misérable.</l>
            <l id="263">En un mot, c'est ma loi, c'est ma religion,</l>
            <l id="264">Et votre seul devoir est la soumission.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Iphigénie, Isménie, Eumène.</head>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="265">Il faut donc la remplir cette loi rigoureuse...</l>
            <l id="266">Allons, puisqu'il le faut Où vais-je, malheureuse ?</l>
            <l id="267">Tout mon sang se soulève, et tout mon corps frémit :</l>
            <l id="268">Dans mon coeur palpitant l'humanité gémit.</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="269">Vous dépendez d'un maître aux pleurs inaccessible </l>
            <l id="270">En ses fausses ,- erreurs d'autant plus inflexible,</l>
            <l id="271">Que par le poids des ans courbe vers le tombeau,</l>
            <l id="272">Il voit de ses longs jours pâlir le noir flambeau.</l>
            <l id="273">Craignez son zèle affreux, et que dans la Tauride</l>
            <l id="274">Il ne vous fasse enfin trouver une autre Aulide.</l>
            <l id="275">De ses ordres plutôt remplissez la rigueur ;</l>
            <l id="276">C'est le crime du sort, et non de votre coeur.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="277">Quelque esclave qu'il soit du destin qui l'opprime,</l>
            <l id="278">Va, pour qui le commet, le crime est toujours crime ; </l>
            <l id="279">Et la nécessité, qui semble l'excuser,</l>
            <l id="280">Ne peut vaincre son coeur, constant à l'accuser.</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="281">Mais si le ciel enfin, si le ciel le commande ?</l>
            <l id="282">Si c'est un sang impur, que son courroux demande ?</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="283">Eh ! De quel vain effroi prétends-tu me frapper ?</l>
            <l id="284">La nature me parle, et ne peut me tromper :</l>
            <l id="285">C'est la première loi... C'est la seule peut-être...</l>
            <l id="286">C'est la seule, du moins, qui se fasse connaître,</l>
            <l id="287">Qui soit de tous les temps, qui soit de tous les lieux,</l>
            <l id="288">Et qui règle à la fois les hommes et les dieux.</l>
          </sp>
          <sp who="EUMÈNE">
            <speaker>EUMÈNE.</speaker>
            <l id="289" part="i">Ah ! Madame, pensez....</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="289" part="f">Je sens que je m'égare ;</l>
            <l id="290">Mais que le ciel enfin me parle et se déclare.</l>
            <l id="291">Suit-il dans ses décrets les moeurs des nations ?</l>
            <l id="292">Est-il père ou tyran selon leurs passions ?</l>
            <l id="293">Mais non, peuples cruels, il n'a point votre rage ;</l>
            <l id="294">Auteur de la nature, il chérit son ouvrage ;</l>
            <l id="295">Tout homme à ses bienfaits a droit également ;</l>
            <l id="296">Aucun dans l'univers n'est ne pour son tourment.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 type="acte" n="2">
        <head>ACTE II</head>
        <div2 type="scene" n="1" stage="chained">
          <head>SCÈNE I. Oreste enchaîné, Gardes.</head>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE dans le fond du théâtre.</speaker>
            <l id="297">Ah ! Laissez-moi jouir du moment qui me reste,</l>
            <l id="298" part="i">Et respectez mon sort.</l>
            <stage>Les gardes s'éloignent.</stage>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II.</head>
          <sp stage="alone/location" who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE, seul, s'avançant sur le bord du théâtre.</speaker>
            <l id="298" part="f">Ah ! Malheureux Oreste !</l>
            <l id="299">Pour m'accabler encor, quel bras appesanti</l>
            <l id="300">Rappelle au sentiment mon coeur anéanti?...</l>
            <l id="301">Cieux ! Quel enfer me suit ? Quels tourments effroyables !...</l>
            <l id="302">Laissez-moi respirer, spectres impitoyables !</l>
            <l id="303">C'est le crime des dieux je n'ai fait qu'obéir....</l>
            <l id="304">Mais vous, qui me donnez le droit de vous haïr,</l>
            <l id="305">Auteurs de mon forfait, auteurs de mon supplice,</l>
            <l id="306">Dieux bizarres, parlez, quel est votre caprice ?</l>
            <l id="307">Du fond de mon exil vous m'arrachez tremblant ;</l>
            <l id="308">Vous mettez dans mes mains un glaive étincelant;</l>
            <l id="309">De mon père égorgé par sa fureur jalouse,</l>
            <l id="310">Vous marquez à mes coups la parricide épouse ;</l>
            <l id="311">Je recule, je crains.... Cruels, vous menacez;</l>
            <l id="312">Je me soumets, je frappe.... et vous me punissez..,,</l>
            <l id="313">C'est peu. N'apercevant dans la nature entière</l>
            <l id="314">Qu'un gouffre épouvantable, et l'ombre de ma mère,</l>
            <l id="315">N'en pouvant soutenir le fantôme odieux,</l>
            <l id="316">Je cours vous implorer, impitoyables dieux !</l>
            <l id="317">Vous me nommez ces lieux, qu'au meurtre on prostitue ;</l>
            <l id="318">Vous m'annoncez qu'il faut en ravir la statue,</l>
            <l id="319">Et transporter ailleurs ses autels profanés,</l>
            <l id="320">Pour m'arracher au trouble où vous me condamnez :</l>
            <l id="321">Je pars, et tu me suis, ami fidèle et rare !</l>
            <l id="322">Mais entrant dans le port l'orage nous sépare.</l>
            <l id="323">Poussé sur les écueils, par la foudre embrasé,</l>
            <l id="324">Mon vaisseau, loin du tien, vole en éclats brisé.</l>
            <l id="325">Englouti sous les flots, privé de la lumière,</l>
            <l id="326">J'ignore qui me rend à ma fureur première.</l>
            <l id="327">Mais sur quelles horreurs s'arrêtent mes regards ?</l>
            <l id="328">Sur ces marbres cruels quels traits de sang épars !</l>
            <l id="329">Mes plus affreux malheurs sont-ils ceux que j'ignore?</l>
            <l id="330">Pylade... Achève, ô ciel, frappe, je vis encore—...</l>
            <l id="331">Ô rage ! Oui, c'est son sang. Me laissant mon ami,</l>
            <l id="332">Les dieux ne m'auraient cru malheureux qu'à demi.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Oreste, Pylade enchaîné.</head>
          <sp stage="location" who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE, au fond du théâtre.</speaker>
            <l id="333">Que vois-je ? À mon transport puis-je le méconnaître ?</l>
            <stage type="kiss">Il court embrasser Oreste.</stage>
            <l id="334">Revois entre tes bras, ô moitié de mon être,</l>
            <l id="335" part="i">Revois Pylade.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="335" part="f">Où suis-je ? En croirai-je mes yeux ?</l>
            <l id="336">Pylade dans mes bras ! Pylade dans ces lieux !</l>
            <l id="337">Je sens mon âme errer sur mes lèvres tremblantes...</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="338">Rappelle, en me voyant, tes forces chancelantes.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="339">Dans ces barbares lieux fermés à la pitié</l>
            <l id="340" syll="9" part="i">Quel démon ou quel dieu t'a conduit ?</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="340" syll="3" part="f">L'amitié.</l>
            <l id="341">Ayant par tes débris, connu ton infortune,</l>
            <l id="342">Voguant aux cris des tiens, luttant contre Neptune,</l>
            <l id="343">Les sauvant tous, croyant te voir dans chacun d'eux,</l>
            <l id="344">Je te cherchais, rempli des promesses des Dieux.</l>
            <l id="345">N'osant et ne pouvant, sans leur faire un outrage,</l>
            <l id="346">Te croire enseveli sous ton propre naufrage,</l>
            <l id="347">Au milieu des rochers qui défendent ce port,</l>
            <l id="348">J'aborde, sans autre art qu'un aveugle transport ;</l>
            <l id="349">De mon vaisseau caché sous leur cime avancée,</l>
            <l id="350">J'abandonne le soin au sage et brave Alcée ;</l>
            <l id="351">Et cherche avec effort la trace de tes pas</l>
            <l id="352">Dans des autres voisins des portes du trépas.</l>
            <l id="353">Près de ces murs sanglants le jour vient me surprendre :</l>
            <l id="354">J'allais pour tout tenter, vers mon vaisseau me rendre,</l>
            <l id="355">Quand tout un peuple accourt, et vient m'envelopper :</l>
            <l id="356">Je m'arme avec fureur, je crois le dissiper ;</l>
            <l id="357">Mais le nombre m'accable, et je deviens la proie</l>
            <l id="358">De ces monstres remplis de terreur et de joie,</l>
            <l id="359">Ils me traînent en foule et d'un commun transport,</l>
            <l id="360">Devant leur chef tremblant qui m'envoie à la mort...</l>
            <l id="361" syll="6" part="i">Mais quels profonds sanglots !</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="361" syll="6" part="f">Dans quel gouffre d'alarmes</l>
            <l id="362">Replongez-vous mes sens, Dieux, témoins de mes larmes !</l>
            <l id="363">Quel est mon sort ! Faut-il toujours me reprocher</l>
            <l id="364">Le malheur de tous ceux qui m'osent approcher !...</l>
            <stage type="turn/toward">Se tournant vers Pylade.</stage>
            <l id="365">Ah ! Fallait-il, quittant le trône et la Phocide,</l>
            <l id="366">T'associer sans honte au sort d'un parricide ?</l>
            <l id="367">Et ne devais-tu pas, à l'exemple des dieux,</l>
            <l id="368">Abandonner un monstre à lui-même odieux ?</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="369">Pylade, ô ciel ! Pylade abandonner Oreste !</l>
            <l id="370">Quel langage accablant pour l'ami qui te reste ?</l>
          </sp>
          <sp stage="furious" who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE, furieux.</speaker>
            <l id="371">Effroyable ascendant d'un pouvoir ennemi !</l>
            <l id="372">J'ai donc assassiné ma mère et mon ami !</l>
            <l id="373">Ciel exterminateur, anéantis mon être,</l>
            <l id="374">Anéantis le jour, le lieu qui m'a vu naître...</l>
            <l id="375">Mais quel vide effrayant se forme sous mes pas !...</l>
            <l id="376">Grâces au ciel, je vois les gouffres du trépas...</l>
            <l id="377">Dans leur profonde nuit courons cacher mes crimes...,</l>
            <l id="378">Mais quel spectre se meut au fond de ces abîmes ?...</l>
            <l id="379">C'est ma mère, grands Dieux !... Fuyons... Mais la voici...</l>
            <l id="380">Égisthe l'accompagne... Et toi, Pylade, aussi ?</l>
            <l id="381">Comme eux, tu me poursuis ; toi, mon dieu tutélaire ?</l>
            <l id="382">Tu sers de mes bourreaux l'implacable colère !</l>
            <l id="383">L'ami qui me restait devient mon assassin !</l>
            <l id="384">Il s'arme de serpents, il les jette en mon sein !</l>
            <l id="385">Ciel, où fuirai-je ? Arrête, ombre chère et terrible...</l>
            <l id="386">Vois mes remords, mes pleurs, mon désespoir horrible...</l>
            <l id="387" syll="4" part="i">Ah ! Je succombe...</l>
            <stage type="fall">Il tombe dans tes bras de Pylade.</stage>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="387" syll="8" part="f">Ô ciel ! Et ne me vois-tu pas</l>
            <l id="388">Te soutenir, ami, te serrer dans mes bras ?...</l>
          </sp>
          <sp stage="awake" who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE, revenant à lui.</speaker>
            <l id="389" part="i">C'est toi !</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="389" part="f">Vois ton ami, que ta fureur offense....</l>
            <l id="390">Barbare, voilà donc l'effet de ma présence !</l>
            <l id="391">Si tu n'étais encor plus digne de pitié,</l>
            <l id="392">Quels reproches amers te ferait l'amitié ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="393">Excuse un malheureux étonné de lui-même.</l>
            <l id="394">Mais peux-tu le blâmer ? Il perd tout ce qu'il aime.</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="395">Où s'égare ton coeur ? Ose lui commander ;</l>
            <l id="396">Illustre l'amitié, loin de la dégrader.</l>
            <l id="397">Pense moins à Pylade, et t'occupe d'Oreste ;</l>
            <l id="398">Du plus beau sang des rois n'avilis point le reste.</l>
            <l id="399">Sois homme et me fais voir le fils d'Agamemnon.</l>
            <l id="400">Oublie et tes remords et ton crime et ton nom ;</l>
            <l id="401">Que notre bonheur soit seul présent à ta pensée.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="402">Du moins si nos soldats, si le fidèle Alcée,</l>
            <l id="403">Si de nos premiers ans ce guide et ce soutien</l>
            <l id="404">Savait quel est ton sort, savait quel est le mien !...</l>
            <l id="405">Mais mon malheur peut-être en ce moment l'opprime.</l>
            <l id="406">Il est de mon destin que ta mort soit mon crime !...</l>
            <l id="407" part="i">Ah malheureux !</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="407" part="f">On vient. Au nom de ton ami</l>
            <l id="408">Cesse d'être en ces lieux ton premier ennemi.</l>
            <l id="409">Pourquoi se plaindre tant du sort qui nous rassemble ?</l>
            <l id="410">Est-il donc si cruel ? Nous périssons ensemble.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="411">Au moins veille sur moi. Maître de mes remords,</l>
            <l id="412">Que je puisse inconnu descendre chez les morts.</l>
            <l id="413">Aux yeux de mes bourreaux, que mon âme affermie</l>
            <l id="414">Marque mon infortune, et non mon infamie.</l>
            <l id="415">Je mourrais doublement, mourant déshonoré.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Oreste, Pylade, Iphigénie, Isménie, Eumène, Prêtresses.</head>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="416">Qu'à leur aspect touchant mon coeur est déchiré ?</l>
          </sp>
          <sp stage="toward" who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE, à Pylade.</speaker>
            <l id="417">Quelle femme vers nous avec effort s'avance ?</l>
            <l id="418">Je sens que ma fureur se calme en sa présence.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="419">Des soins que me prescrit la céleste rigueur,</l>
            <l id="420">Osons du moins remplir le seul cher à mon coeur.</l>
            <stage type="toward">Aux prêtresses.</stage>
            <l id="421">Que l'on ôte 1es fers des mains de ces victimes \</l>
            <l id="422">Accomplissez du ciel les ordres légitimes.</l>
            <l id="423">Ces fers injurieux, désormais superflus,</l>
            <l id="424">Dans ce temple sacré ne leur conviennent plus.</l>
            <stage type="pain">Plaidant qu'on détache leurs fers.</stage>
            <l id="425">Quels traits et quel maintien !... Ô devoir inflexible !...</l>
            <l id="426">Qu'il est cruel de naître avec un coeur sensible !</l>
            <stage type="exit">Après que les prêtresses se sont retirées.</stage>
            <l id="427">Étrangers malheureux, dont la noble douleur</l>
            <l id="428">Accuse en vous des rois le sang et la valeur,</l>
            <l id="429">Daignez répondre aux soins de mon âme attendrie.</l>
            <l id="430">Quels sont vos dieux, vos lois ? Quelle est votre patrie ?</l>
            <l id="431">Sur les devoirs sanglants d'un emploi rigoureux,</l>
            <l id="432">Ne jugez point mon coeur infortuné par eux.</l>
            <l id="433">Des barbares rigueurs d'un culte illégitime,</l>
            <l id="434">Mon bras est l'instrument, mon coeur est la victime.</l>
            <l id="435">Parlez, ne craignez point ici de vous trahir.</l>
            <l id="436">Vous êtes malheureux, je ne puis vous haïr.</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="437">Ah ! Qui que vous soyez, au malheur qui nous presse,</l>
            <l id="438">Quand vous l'allez combler, quel soin vous intéresse,</l>
            <l id="439">S'il faut mourir, frappez. Votre pitié nous nuit ;</l>
            <l id="440">Précipitez nos jours dans l'éternelle nuit,</l>
            <l id="441">Sans exiger de nous un aveu déplorable :</l>
            <l id="442">Qui périt inconnu, périt moins misérable.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="443">Ô sentiments trop chers a mon coeur combattu !</l>
            <l id="444">Puise-t-on l'infortune au sein de la vertu ?</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="445">Plaignez moins nos destins. La mort fait notre envie.</l>
            <l id="446">L'homme apprend tous les jours à mépriser la vie.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="447">Quel sort si rigoureux vous en fait un malheur ?</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="448">Tout homme a ses revers. Tout homme a sa douleur.</l>
            <l id="449">Le plus heureux mortel a connu les alarmes ?</l>
            <l id="450">Hélas ! Il n'en est point qui n'ait versé des larmes !</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <stage type="toward">À Oreste.</stage>
            <l id="451">Mais qui donc êtes-vous ? Parlez, vous dont le front...</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="452">Pourquoi d'un vain aveu solliciter l'affront ?</l>
          </sp>
          <sp stage="toward" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, à Oreste.</speaker>
            <l id="453">C'est vous que j'interroge. Ah ! Daignez me répondre ;</l>
            <l id="454">Et ne m'outragez pas jusques à me confondre.</l>
            <l id="455">Avec un peuple aveugle, a moi-même odieux,</l>
            <l id="456">Dont un sort inouï me fait servir les Dieux.</l>
            <l id="457">Parlez. À vos malheurs il importe peut-être</l>
            <l id="458">Que je sache du moins quels lieux vous ont vu naître...</l>
            <l id="459">Vous ne répondez rien. Toujours vous me cachez</l>
            <l id="460">Vos douloureux regards à la terre attachés.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="461">Quel fruit attendez-vous de cette connaissance ?</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="462">Dans le sein de la Grèce auriez-vous pris naissance ?</l>
            <l id="463">Mycène, Argos.... Ou vont mes esprits prévenus ?</l>
            <l id="464">Ah ! Sans doute ces lieux ne vous sont pas connus.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="465">Plût au barbare ciel qu'un désert m'eût vu naître,</l>
            <l id="466">Et qu'il m'eût fait périr avant de les connaître !</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="467">Comment ! Argos a-t-il été votre berceau ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="468">Hélas ! Que n'était-il, en naissant, mon tombeau !</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="469">Ah ! S'il est vrai, comblez ou dissipez ma joie.</l>
            <l id="470">Au milieu de la gloire, et des trésors de Troie,</l>
            <l id="471">Quel est dans son palais le sort d'Agamemnon ?</l>
            <l id="472">Jouit-il d'un bonheur égal à son grand nom ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="473">Ô ciel ! Que dites-vous ? Une main parricide...</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="474">L'aurait livré, grands Dieux ! À la Parque homicide ?</l>
            <l id="475" syll="4" part="i">Et quelle main ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="475" syll="2" part="m">Madame....</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="475" syll="3" part="m">Achevez.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="475" syll="3" part="f">Je ne puis.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="476" syll="6" part="i">Parlez. Que craignez-vous ?</l>
          </sp>
          <sp stage="aparte" who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE, à part.</speaker>
            <l id="476" syll="6" part="f">Je ne sais où je suis.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="477" syll="6" part="i">Quel fut son assassin ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="477" syll="6" part="f">Son épouse adultère,</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="478" syll="3" part="i">Clytemnestre ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="478" syll="9" part="f">L'amour trama ce noir mystère :</l>
            <l id="479" syll="6" part="i">Il l'arma d'un poignard.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="479" syll="6" part="f">Ô crime ! Affreux transport !</l>
            <l id="480" syll="10" part="i">De son assassinat quel est le fruit ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="480" syll="2" part="f">La mort.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="481" syll="2" part="i">Comment ?</l>
          </sp>
          <sp stage="embarrassed" who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE, troublé.</speaker>
            <l id="481" syll="2" part="m">Son fils....</l>
          </sp>
          <sp stage="low/toward" who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE, bas, à Oreste.</speaker>
            <l id="481" syll="10" part="f">Arrête. Ah ! Qu'il me désespère !</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="482" syll="6" part="i">Hé bien, son fils ? Parlez.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="482" syll="6" part="f">Il a vengé son père.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="483" stage="3" part="i">Qu'entends-je ?</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="483" stage="9" part="f">Au nom des Dieux, Madame, remplissez</l>
            <l id="484">Notre plus cher espoir, qu'ici vous trahissez.</l>
            <l id="485" syll="2" part="i">Quel soin....</l>
          </sp>
          <sp stage="toward" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, à Oreste.</speaker>
            <l id="485" syll="6" part="m">Qu'est devenu ce fils ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="485" syll="4" part="f">L'horreur du monde.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="486" syll="2" part="i">Grands dieux !</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="486" syll="10" part="f">Las de traîner sa misère profonde,</l>
            <l id="487">Il a cherché la mort, qu'il a trouvée enfin.</l>
          </sp>
          <sp stage="aparte" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, à part.</speaker>
            <l id="488">Ô déplorable sang ! Implacable destin !</l>
            <stage type="toward">À Oreste.</stage>
            <l id="489">Mycène n'a donc plus du grand vainqueur de Troie...</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="490">Que la plaintive Electre, à sa douleur en proie...</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="491">Prêtresses... Conduisez ces deux infortunés</l>
            <l id="492">Aux lieux où pour l'autel ils doivent être ornés.</l>
            <stage type="aparte">À part.</stage>
            <l id="493">Je ne peux plus longtemps devant eux me contraindre.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Iphigénie, Isménie, Eumène.</head>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="494" part="i">Oreste est mort!</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="494" part="f">Hélas ! Que vous êtes à plaindre !</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="495">Il est mort ! C'en est fait, tout est perdu pour moi....</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="496">Ah, Madame ! Quel est l'état où je vous vois ?</l>
          </sp>
          <sp who="EUMÈNE">
            <speaker>EUMÈNE.</speaker>
            <l id="497">De quel saisissement êtes-vous pénétrée ?</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="498">Quelle confusion dans le palais d'Atrée !</l>
            <l id="499">Quel cours d'assassinats l'un par l'autre punis !</l>
            <l id="500">Poursuivez, dieux cruels ; contre mon sang unis</l>
            <l id="501">Dans mon flanc déchiré cherchez le triste reste</l>
            <l id="502">De ce coupable sang qu'avec vous je déteste.</l>
            <l id="503">Horrible perspective, effroyable avenir</l>
            <l id="504">Que mes regards tremblants ne peuvent soutenir !</l>
            <l id="505">Eh quoi ! Traîner sans cesse un jour fatal au monde !</l>
            <l id="506">Nee m'abreuver jamais que du sang qui m'inonde !</l>
            <l id="507">Ne voir pour tout objet, que morts et que mourants</l>
            <l id="508">Avec de longs sanglots sous mes mains expirants !</l>
            <l id="509">Ce jour encor, malgré le remords qui me ronge...</l>
            <l id="510">Ah ! Plutôt dans mon coeur que le couteau se plonge.</l>
            <l id="511">Cessons de respecter l'ouvrage des humains ;</l>
            <l id="512">Dans un temple de paix eux seuls arment mes mains.</l>
            <l id="513">Suivons le désespoir où ma vertu me livre.</l>
            <l id="514">Où l'innocent périt, c'est un crime de vivre.</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="515">Ah ! Pour vous arracher d'un rigoureux séjour,</l>
            <l id="516">Le sort vous réduit-il à renoncer au jour ?</l>
            <l id="517">Quoi donc ! Oubliez-vous qu'Electre encor vous reste,</l>
            <l id="518">Et peut vous tenir lieu de votre cher Oreste ?</l>
            <l id="519">Osez-vous, dans vos fers, au trépas recourir</l>
            <l id="520">Au mépris d'une soeur qui peut vous secourir ?</l>
            <l id="521">Elle-même, grands Dieux ! Mortellement atteinte,</l>
            <l id="522">Parmi l'affreux débris de sa famille éteinte,</l>
            <l id="523">Au milieu des ruisseaux du sang dont elle sort,</l>
            <l id="524">Rampe et succombe en proie aux horreurs de son sort.</l>
            <l id="525">Ah ! Pour elle du moins, supportez la lumière ;</l>
            <l id="526">Vivez, et rappelez votre force première,</l>
            <l id="527">Avec l'espoir certain de fuir votre oppresseur,</l>
            <l id="528">Et d'adoucir surtout les maux de votre soeur.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="529" syll="2" part="i">Hélas ! </l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="529" syll="10" part="f">Dans cet espoir le ciel vous autorise,</l>
            <l id="530">Moins rigoureux enfin, le sort vous favorise,</l>
            <l id="531">Et livre à vos projets un citoyen d'Argos.</l>
            <l id="532">Osez rompre par lui la chaîne de vos maux :</l>
            <l id="533">De ces sauvages mers ouvrez-lui le passage ;</l>
            <l id="534">Qu'il retourne à Mycène, et qu'un heureux message</l>
            <l id="535">Instruise votre soeur du secret de vos jours,</l>
            <l id="536">Qui sans doute des siens vont ranimer le cours.</l>
            <l id="537" syll="6" part="i">Eh quoi, vous balancez ?</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="537" syll="6" part="f">Eh bien ! Je m'abandonne</l>
            <l id="538">Au dangereux conseil que ta pitié me donne....</l>
            <l id="539">Au moins d'un malheureux j'adoucirai le sort.</l>
            <l id="540">Mais, captive en ces lieux ; par quel secret ressort.</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="541">Approuvez seulement le zèle de mon père,</l>
            <l id="542" syll="6" part="i">Celui de ses amis.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="542" syll="6" part="f">Je crains que ma misère j</l>
            <l id="543">Que sa contagion ne s'étende sur eux.</l>
            <l id="544">Ah ! Si j'allais leur faire un sort plus rigoureux !</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="545">Fuyant l'oeil du tyran, sans titre et sans fortune</l>
            <l id="546">Qui les rendent suspects à sa crainte importune,</l>
            <l id="547">Croyez qu'enveloppés dans leur obscurité,</l>
            <l id="548">Ils vous pourront servir avec impunité,</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="549" syll="2" part="i">Tu crois....</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="549" syll="10" part="f">De l'un des Grecs cher à votre espérance</l>
            <l id="550">Vous allez voir bientôt les jours en assurance.</l>
            <l id="551" part="i">Je cours...</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="551" part="f">Arrête. Écoute, et que ton amitié</l>
            <l id="552">Se prête encore aux soins d'une juste pitié. </l>
            <l id="553">Ces deux infortunés, qu'un même sort rassemble,</l>
            <l id="554">Pourquoi les séparer ; délivrons-les ensemble.</l>
            <l id="555">Un sentiment secret me rend plus cher l'un d'eux,</l>
            <l id="556">Mais l'autre également est homme, et malheureux.</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="557">Mon coeur vous prévenait, le même soin l'anime.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="558">L'effroi vient me saisir sur le bord de l'abîme...</l>
            <l id="559">Des vengeances du ciel si j'offensais les droits !</l>
            <l id="560">Si j'étais malheureuse et coupable à la fois !</l>
            <l id="561">Va, ne m'écoute plus, et cours trouver ton père ;</l>
            <l id="562">Je vois qu'il n'est plus temps que mon coeur délibère.</l>
            <l id="563">Mais qu'il ne tente rien qu'à l'abri du danger.</l>
            <l id="564">C'est redoubler mes maux que de les partager.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Iphigénie, Eumène.</head>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="565">Toi, cours trouver Thoas. Qu'une innocente feinte</l>
            <l id="566">L'éloigne de ces lieux, et commande à sa crainte ;</l>
            <l id="567">Qu'elle force son zèle à différer la mort</l>
            <l id="568">De ces infortunés, dignes d'un meilleur sort ;</l>
            <l id="569">Flatte l'illusion qui les lui peint coupables ;</l>
            <l id="570">Prête-leur des forfaits dont ils sont incapables !</l>
            <l id="571">Dis que Diane, avant de les sacrifier,</l>
            <l id="572">Vient de nous ordonner de les purifier...</l>
            <l id="573">Je sens avec effroi, dans le rang où nous sommes,</l>
            <l id="574">Combien il est affreux d'en imposer aux hommes ;</l>
            <l id="575">Mais le motif m'excuse en cette extrémité :</l>
            <l id="576">Qui sert les malheureux, sert la divinité.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 type="acte" n="3">
        <head>ACTE III</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE I. Oreste, Pylade.</head>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="577">Enfin nous voilà seuls, et libres de contrainte,</l>
            <l id="578">Je peux et respirer, et te parler sans crainte,</l>
            <l id="579">Avant qu'un même sort, trop longtemps attendu</l>
            <l id="580">Fasse couler mon sang dans le tien confondu.</l>
            <l id="581">Un soin nouveau se mêle au trouble qui me presse.</l>
            <l id="582">Ô mon ami, dis-moi quelle est cette prêtresse,</l>
            <l id="583">Dont le sensible coeur, digne de sa beauté,</l>
            <l id="584">Sait dans les malheureux chérir l'humanité ?</l>
            <l id="585">Quel intérêt secret, que je ne peux comprendre,</l>
            <l id="586">Au sort d'Agamemuon ici peut-elle prendre ?</l>
            <l id="587">D'où vient qu'à son aspect s'éclaircissait la nuit,</l>
            <l id="588">Qu'autour de moi répand le malheur qui me suit ?</l>
            <l id="589">Par quel charme inconnu la terreur qui me glace,</l>
            <l id="590">À d'autres soins plus chers dans mon sein faissit place ?</l>
            <l id="591">Quels sont les sentiments dont j'éprouvais l'attrait ?</l>
            <l id="592">Enfin, de mes remords qui peut m'avoir distrait ?</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="593">En cet instant fatal, que ton honneur réclame ;</l>
            <l id="594">Quel méprisable soin vient agiter ton âme ?</l>
            <l id="595">De quoi va s'occuper ton esprit égaré ;</l>
            <l id="596">Tandis que sur l'autel le glaive est préparé ?</l>
            <l id="597">Où t'emportent les pleurs d'une femme étrangère,</l>
            <l id="598">Qu'aura versés sur nous sa pitié passagère ?</l>
            <l id="599">Déjà trop ébranlé par tes premiers tourments,</l>
            <l id="600">Veux-tu perdre l'honneur de tes derniers moments ?</l>
            <l id="601">Remplis plutôt ton coeur du soin de ta mémoire ;</l>
            <l id="602">Meurs sans honte, du moins, s'il faut mourir sans gloire.</l>
            <l id="603">Maître de tes transports, impose à tes bourreaux ;</l>
            <l id="604">Et ne leur laisse voir, de toi, que le Héros.</l>
            <l id="605">Un grand coeur ne connaît de tourment que la honte ;</l>
            <l id="606">Il cède à sa rigueur. Le reste, il le surmonte.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Oreste, Pylade, Iphigénie.</head>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="607">Je vois vos fronts troublés. Mon douloureux aspect, </l>
            <l id="608">Ô dignes étrangers, vous serait-il suspect ?</l>
            <l id="609">Ah ! Jugez mieux d'un coeur qui prend votre défense </l>
            <l id="610">Il ne mérite pas que le vôtre l'offense...</l>
            <l id="611">Changeant mon ministère en un plus cher emploi, </l>
            <l id="612">Je viens vous affranchir des rigueurs de la loi ;</l>
            <l id="613">Te l'espère du moins. L'humanité plus forte,</l>
            <l id="614">Après de longs combats, sur mon devoir l'emporte ; </l>
            <l id="615">Je sens même les dieux dans mon coeur s'opposer </l>
            <l id="616">Au mystère sanglant qu'ils semblent m'imposer ; </l>
            <l id="617">Et suspendant pour vous leurs volontés suprêmes, </l>
            <l id="618">À votre aspect touchant, m'en faire un crime eux-mêmes.</l>
            <l id="619">J'ose vous l'avouer, un soin cher et pressant </l>
            <l id="620">Se joint à la pitié que mon âme ressent.</l>
            <l id="621">Ce ciel m'est étranger. Ma patrie est la Grèce,</l>
            <l id="622">Je veux écrire à ceux que mon sort intéresse ;</l>
            <l id="623">Je veux fixer par vous leurs esprits incertains, </l>
            <l id="624">Et leur communiquer mes étonnants destin.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Oreste, Pylade, Iphigénie, Isménie.</head>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="625" syll="2" part="i">Madame...</l>
            <stage type="watch/wave">Apercevant les étrangers, elle lui fait signe de les faire retirer.</stage>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="625" syll="4" part="m">Éloignez-vous !</l>
            <stage>Oreste et Pylade se retirent au fond du théâtre.</stage>
            <l id="625" syll="6" part="f">Ciel ! Que viens-tu m'apprendre ?</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="626">Qu'à sauver les deux Grecs vous ne pouvez prétendre,</l>
            <l id="627">Alors qu'un seul suffit au succès de vos voeux.</l>
            <l id="628">Tous nos amis, tremblants pour vous comme pour eux,</l>
            <l id="629">Disent que c'est se rendre inutile victime,</l>
            <l id="630">Et c'est peut-être en vain commettre un double crime.</l>
            <l id="631">Ils ajoutent encor que Thoas veut du sang,</l>
            <l id="632">Dût-il l'aller chercher jusque dans votre flanc ;</l>
            <l id="633">Qu'il faut, ainsi qu'aux Dieux qui peut-être l'exigent,</l>
            <l id="634">Céder une victime aux terreurs qui l'affligent ;</l>
            <l id="635">Qu'avec plus de succès vous pourrez imposer</l>
            <l id="636">À son zèle sanglant, qu'il vous faut abuser,</l>
            <l id="637">Et que son coeur enfin, s'il voit un sacrifice,</l>
            <l id="638">Alors de vos discours verra moins l'artifice.</l>
            <l id="639">D'un invincible effroi tous en un mot surpris,</l>
            <l id="640">Ne veulent seconder mon père qu'à ce prix ;</l>
            <l id="641">Aux prières en vain son zèle a joint les larmes...</l>
            <l id="642">Madame, il a fallu céder à leurs alarmes.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="643" syll="6" part="i">Quelles extrémités !...</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="643" syll="6" part="f">Ils vous ôtent le choix.</l>
            <l id="644">La nécessité parle, il faut suivre sa voix.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="645">Je suis, puisqu'il le faut, l'exemple de ton père ;</l>
            <l id="646">Je cède à son danger, aux Dieux, à ma misère.</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="647" part="i">Je cours le retrouver. Hâtez-vous.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4" stage="location">
          <head>SCÈNE IV. Iphigénie, Oreste et Pylade dans le fond du théâtre.</head>
          <sp stage="alone/location" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, seule sur le devant.</speaker>
            <l id="647" part="f">Sor[t] cruel,</l>
            <l id="648">Quelles sont tes rigueurs ! Ah ! D'où vient que le ciel</l>
            <l id="649">ôte presque toujours aux coeurs qu'il a fait naître</l>
            <l id="650">Humains et bienfaisants, l'heureux pouvoir de l'être ?</l>
            <stage type="toward/aparte">À Oreste et à Pilade, à part.</stage>
            <l id="651">Approchez... (Je frémis )... Par mon trouble apprenez</l>
            <l id="652">L'excès de vos malheurs, et me les pardonnez.</l>
            <l id="653">De mes faibles efforts oubliant l'impuissance,</l>
            <l id="654">N'ayant le coeur rempli que de votre innocence,</l>
            <l id="655">J'ai cru que je pouvais, douce et cruelle erreur ;</l>
            <l id="656">De vos destins communs diminuer l'horreur ;</l>
            <l id="657">Je vous en ai flattés ; je m'en flattais moi-même.</l>
            <l id="658">Trop aisément le coeur se livre à ce qu'il aime.</l>
            <l id="659">Ma pitié m'aveuglait : ses efforts hasardeux</l>
            <l id="660">Ne peuvent tout au plus sauver qu'un de vous deux.</l>
            <l id="661">Et telle est la rigueur de mon sort et du vôtre</l>
            <l id="662">Qu'il faut que l'un, hélas ! meure pour sauver l'autre.</l>
            <l id="663">Vous partagez mon coeur, et vous le déchirez...</l>
            <stage type="toward">À Oreste.</stage>
            <l id="664">Mais puisqu'il faut choisir... c'est vous qui partirez.</l>
            <l id="665">Mes ordres sont donnés. Le danger, le temps presse !</l>
            <l id="666">Je cours en profiter pour vous, pour ma tendresse ;</l>
            <l id="667" syll="4" part="i">Et je reviens.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Oreste, Pylade.</head>
          <sp stage="desparate" who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE, éperdu.</speaker>
            <l id="667" syll="8" part="f">Où suis-je !... Et je la laisse aller !...</l>
            <l id="668">Mais quelle voix pour moi, grands Dieux ! Peut lui parler ?</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="669">Le voilà donc rempli, ce voeu si légitime !</l>
            <l id="670">De l'amitié je meurs honorable victime.</l>
            <l id="671">Ô mon unique ami, souscris à mon bonheur ;</l>
            <l id="672">Souscris au choix des dieux, si cher à mon honneur.</l>
            <l id="673">Laisse-moi mourir seul, et d'un ami fidèle,</l>
            <l id="674">Donner à l'univers l'exemple et le modèle ;</l>
            <l id="675">Qu'avec étonnement il apprenne d'un Roi</l>
            <l id="676">Jusqu'où de l'amitié s'étend l'auguste loi.</l>
            <l id="677">Tu ne peux mieux payer les soins de ma tendresse ;</l>
            <l id="678">Qu'en remplissant mes voeux, et ceux de la princesse...</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="679" syll="6" part="i">Ô fureur ! M'aimes-tu ?</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="679" syll="6" part="f">Quel étrange discours,</l>
            <l id="680">Dont tes sanglots pressés interrompent le cours ?</l>
            <l id="681" syll="4" part="i">Si je t'aime !</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="681" syll="2" part="m">Réponds.</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="681" syll="6" part="f">Ton air affreux me glace :</l>
            <l id="682" syll="6" part="i">Parle, que me veux-tu ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="682" syll="6" part="f">Que tu prennes ma place.</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="683" syll="6" part="i">Moi renoncer au choix...</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="683" syll="6" part="f">Et c'est là me chérir ?</l>
            <l id="684">Dis-moi qui de nous deux doit en ces lieux périr ?</l>
            <l id="685">Consulte l'amitié par mes crimes flétrie.</l>
            <l id="686">Ai-je quitté pour toi le trône et ma patrie ?</l>
            <l id="687">L'horreur de tes forfaits, ta rage et tes remord»,</l>
            <l id="688">T'ont-ils ici conduit à travers mille morts ?</l>
            <l id="689">Parricide vengeur du meurtre de ton père,</l>
            <l id="690">Ton bras dégoutte-t-il du meurtre de ta mère ?</l>
            <l id="691">Vois-tu des traits de sang, et des spectres dans l'air,</l>
            <l id="692">Au jour que font éclore et la foudre et l'éclair ?</l>
            <l id="693">Vois-tu fuir devant toi la terre épouvantée,</l>
            <l id="694">Marcher à tes côtés ta mère ensanglantée?</l>
            <l id="695">Vois-tu d'affreux serpents de son front s'élancer,</l>
            <l id="696">Et de leurs longs replis te ceindre et te presser ?...</l>
            <l id="697">Le seul trépas est-il ta dernière ressource ?</l>
            <l id="698">Lui seul de tant d'horreurs peut-il combler la source ?</l>
            <l id="699">Tu m'aimes ! Et tu veux qu'en cet horrible état,</l>
            <l id="700">Qu'écrasé sous le poids de mon noir attentat,</l>
            <l id="701">Fuyant le coup fatal que ma fureur implore,</l>
            <l id="702">Je recherche le jour que je souille et j'abhorre,</l>
            <l id="703">Proscrit, désespéré, sans asile, sans dieux,</l>
            <l id="704">Misérable partout, et partout odieux.</l>
            <l id="705">Tu m'aimes ! et tu veux, ô comble de l'outrage !</l>
            <l id="706">Tu veux dans ton ardeur, ou plutôt dans ta rage,</l>
            <l id="707">Que je souille encor du plus noir des forfaits,</l>
            <l id="708">Pour racheter mes maux, et payer tes bienfaits !</l>
            <l id="709">Tu veux que redoublant l'excès de mes alarmes,</l>
            <l id="710">Afin de t épargner quelques frivoles larmes,</l>
            <l id="711">Déjà de la nature exécrable bourreau,</l>
            <l id="712">Au sein de l'amitié je plonge le couteau !</l>
            <l id="713">Ah, barbare ! Peux-tu jusque-là méconnaître</l>
            <l id="714">L'âme de ton ami, le sang qui l'a fait naître ?</l>
            <l id="715">Avec quels traits affreux dans ton coeur me peins-tu ?</l>
            <l id="716">Pour être criminel, me crois-tu sans vertu?</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="717">Ou t'égare l'horreur du trouble qui t'opprime?</l>
            <l id="718">Quel noir transport le fait de mon trépas un crime ?</l>
            <l id="719">Pour racheter ta vie, as-tu vendu mon sang ?</l>
            <l id="720">Dois-tu le glaive en main, me déchirer le flanc ?</l>
            <l id="721">Ton coeur, ton faible coeur étonné du supplice, </l>
            <l id="722">Du choix de la prêtresse a-t-il été complice ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="723">En suis-je moins, cruel, l'instrument de ta mort !</l>
            <l id="724" syll="6" part="i">Qui t'a conduit ici ?</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="724" syll="6" part="f">La rigueur de ton sort.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="725" syll="2" part="i">Eh bien !...</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="725" syll="10" part="f">Mais malgré toi, malgré ta résistance</l>
            <l id="726">Qui n'a jamais cessé d'éprouver ma constance.</l>
            <l id="727">Que ta triste fureur cesse de t'imputer </l>
            <l id="728">Ma mort, qu'en vain ici tu veux me disputer,</l>
            <l id="729">Ose plutôt par elle, ose briser ta chaîne.</l>
            <l id="730">Je peux fléchir des Dieux l'inexorable haine ;</l>
            <l id="731">Le sang de l'amitié sur l'autel répandu,</l>
            <l id="732">Peut expier l'erreur de ton bras éperdu.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="733">Malheureux ! T'es-tu joint à ma barbare mère,</l>
            <l id="734">Pour redoubler l'excès de ma douleur amère ?</l>
            <l id="735">Pourquoi veux-tu des dieux m'ôter le seul bienfait</l>
            <l id="736">Et me charger encor d'un indigne forfait?</l>
            <l id="737">Horrible au monde entier, d'où ma fureur m'exile,</l>
            <l id="738">Eh quel serait, dis-moi, quel serait mon asile,</l>
            <l id="739">Si, de concert avec le destin ennemi,</l>
            <l id="740">Tu m'ôtais à la fois la mort, et mon ami?</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="741">Meurs donc, cruel ! Au gré de ta farouche envie,</l>
            <l id="742">Fais donc, à ton ami perdre une double vie.</l>
            <l id="743">Hélas ! Je me flattais qu'au choix des Dieux soumis,</l>
            <l id="744">Que respectant leur sang dans tes veines transmis,</l>
            <l id="745">Ton coeur s'élèverait au-dessus de lui-même,</l>
            <l id="746">Et me ferait enfin revivre en ce que j'aime.</l>
            <l id="747">Mais tu ne veux que suivre, en furieux mes pas,</l>
            <l id="748">Et me ravir ingrat, le fruit de mon trépas ;</l>
            <l id="749">Ah Dieux !... Mon cher Oreste, ah  par pitié, par grâce,</l>
            <l id="750">Daigne, pour ton ami, survivre à ta disgrâce !</l>
            <l id="751">Qu'au gré des Dieux, contents du supplice où je cours,</l>
            <l id="752">De tes tristes fureurs je termine le cours !</l>
            <l id="753">Faut-il, pour triompher de ton humeur altière,</l>
            <l id="754">Qu'avec Agamenmon, et sa famille entière,</l>
            <l id="755">Qu'avec toute la Grèce, unie à tes malheurs,</l>
            <l id="756">Je tombe à tes genoux, et d'un torrent de pleurs...</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="757">Arrête. Jusque-là peux-tu pousser l'injure ?</l>
            <l id="758">Au pied de ces autels veux-tu qu'enfin j'abjure.</l>
            <l id="759">Tous ces serments si chers et si multipliés,</l>
            <l id="760">Par qui nos coeurs s'étaient l'un à l'autre liés ?</l>
            <l id="761">Barbare !... Ah ! Je succombe à ce dernier outrage....</l>
            <l id="762">Vois mon horrible état, vois ton horrible ouvrage...</l>
            <l id="763">Je ne me connais plus... Mais loin de s'adoucir,</l>
            <l id="764">Ton inflexible coeur semble encor s'endurcir !...</l>
            <l id="765">Eh bien ! Je vais, sauvant un crime à la prêtresse,</l>
            <l id="766">Lui découvrir le mien , et l'horreur qui me presse,</l>
            <l id="767">L'obliger, par devoir, à révoquer son choix.</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="768" syll="8" part="i">Ami, que vas-tu faire ? Ah ciel !</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="768" syll="4" part="f">Ce que je dois.</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="769">Ah ! Quel délire affreux ! Quelle rage ennemie !</l>
            <l id="770">Achète-t-on la mort au prix de l'infamie ?</l>
            <l id="771">De toi-même, grands Dieux ! Porteras-tu l'oubli</l>
            <l id="772">Jusqu'à vouloir mourir dans l'opprobre avili ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="773">C'est toi qui m'y contrains. Ton aveugle injustice</l>
            <l id="774">Impose à ma vertu ce honteux sacrifice.</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="775" syl="4" part="i">Moi, juste ciel !</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="775" syll="8" part="f">Tranchons d'inutiles discours,</l>
            <l id="776">Ou jure-moi de fuir le trépas où tu cours,</l>
            <l id="777">Ou j'achète à ce prix la mort que je mérite :</l>
            <l id="778">J'en atteste les Dieux, que mon aspect irrite.</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="779" syll="6" part="i">Peux-tu jurer ta honte ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="779" syll="6" part="f">Eh c'est toi qui la veux.</l>
            <l id="780">Oui, je le jure encore, ou réponds à mes voeux ;</l>
            <l id="781">Je me déclare un monstre abhorrant la lumière,</l>
            <l id="782">Qui s'est fait un tombeau de la nature entière :</l>
            <l id="783">Je dis qui m'a fait naître, et qui j'ai fait périr.</l>
            <l id="784">Et si de cet aveu, je ne dois pas mourir,</l>
            <l id="785">Si la prêtresse encore est pour moi combattue,</l>
            <l id="786">J'accepte ses bienfaits... je m'immole à ta vue ;</l>
            <l id="787">Si cette main balance, ô terre entrouvre-toi,</l>
            <l id="788">Et vous qui m'entendez, ô cieux, écrasez-moi.</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="789">Je frémis ! Qu'opposer a sa rage insensée ?</l>
            <stage ype="aparte">À part.</stage>
            <l id="790">Inspirez-moi, grands dieux !... Ah, sans doute qu'Alcée...</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="791" syll="6" part="i">La prêtresse paraît.</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="791" syll="6" part="f">Je cède à ta fureur.</l>
            <l id="792">Tes jours me sont encor moins chers que ton honneur.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Oreste, Pylade, Iphigénie, Eumène.</head>
          <sp stage="carry" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, une lettre à la main.</speaker>
            <stage type="toward">À Oreste.</stage>
            <l id="793" part="i">Voici... Retirez-vous. </l>
            <stage type="toward">À Pylade.</stage>
            <l id="793" part="f">Guide ses pas, Eumène.</l>
            <l id="794">Au lieu que j'ai prescrit, hélas ! qu'on le remène.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <stage type="toward">À Iphigénie.</stage>
            <l id="795" syll="6" part="i">Ah ! Madame, arrêtez. </l>
            <stage type="pull/toward">Retenant Pylade.</stage>
            <l id="795" syll="6" part="f">Non, il ne mourra pas.</l>
            <l id="796">C'est à moi seul ici de subir le trépas.</l>
            <l id="797">Votre pitié se trompe au choix de la victime.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="798" syll="6" part="i">Cessez. Que faites-vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="798" syll="6" part="f">Je vous épargne un crime.</l>
            <stage type="show">Montrant Pytade.</stage>
            <l id="799">Ah ! Détournez sur lui l'effet d» vos bontés;</l>
            <l id="800">Et réservez pour moi vos justes cruautés.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="801">Pourquoi repoussez-vous la main tendre et propice.</l>
            <l id="802">Que la pitié vous tend au bord du précipice ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="803">Cet héroïque ami m'a tout sacrifié,</l>
            <l id="804">Malheureux seulement par ma triste amitié.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="805">Eh quoi ! Vous préférez une mort rigoureuse,</l>
            <l id="806">Au soin de me servir, et de me rendre heureuse ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="807">D'un reproche honteux n'accablez point mon coeur.</l>
            <l id="808">De mes destins plutôt accusez la rigueur.</l>
            <l id="809">Dans cet ami si cher souffrez que je vous serve ;</l>
            <l id="810">Souffrez, pour vos desseins, que je vous le conserve.</l>
            <l id="811">Confiez sans soupçon vos lettres à sa foi ;</l>
            <l id="812">Et me laissez enfin mourir digne de moi.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="813">Quel généreux transport ! Et quel effort insigne.</l>
            <l id="814">Allez, de mes bontés vous n'êtes que plus digne.</l>
            <l id="815">Vivez, et me servez. Je ne sais quelle voix,</l>
            <l id="816">Parle a mon coeur pour vous, et confirme mon choix.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="817">Ah, Dieux, ne rendez point mon sort plus déplorable...</l>
            <l id="818">Laissez, sans s'avilir, mourir un misérable.</l>
            <l id="819">La mort est mon espoir : n'allez point le trahir ;</l>
            <l id="820">Et ne me forcez pas peut-être à vous haïr.</l>
          </sp>
          <sp stage="toward" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, à Pylade.</speaker>
            <l id="821">Mais vous, consentez-vous au transport qui l'anime ?</l>
            <l id="822">N'allez-vous pas, non moins barbare et magnanime,</l>
            <l id="823">Signalant contre moi votre triste amitié,</l>
            <l id="824">Combattre également les soins de ma pitié,</l>
            <l id="825" syll="6" part="i">Leur préférer la mort ?</l>
          </sp>
          <sp stage="aparte" who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE, à part.</speaker>
            <l id="825" syll="6" part="f">Hélas ! Que lui répondre ?</l>
          </sp>
          <sp stage="desparate" who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE, éperdu.</speaker>
            <l id="826" syll="2" part="i">Madame.... </l>
            <stage type="low/toward">Bas, à Pylade.</stage>
            <l id="826" syll="4" part="m">Ah ! Souviens-toi...</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="826" syll="6" part="f">Vous semblez vous confondre.</l>
            <l id="827" syll="6" part="i">Parlez, expliquez-vous.</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="827" syll="6" part="f">Son cruel désespoir</l>
            <l id="828">M'a fait de lui survivre un rigoureux devoir.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="829" syll="2" part="i">Comment ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="829" syll="10" part="f">Ah ! N'allez point d'une lâche faiblesse</l>
            <l id="830">Soupçonner de son coeur l'héroïque noblesse !</l>
            <l id="831">C'en est un digne effort, s'il me laisse mourir :</l>
            <l id="832">En osant vivre, il fait pour moi plus que périr...</l>
            <l id="833">Mais, Madame, cesse[z] de vous nuire à vous-même, </l>
            <l id="834">Et me laissez enfin vous sauver ce que j'aime. </l>
            <l id="835">Hélas pour vous servir je suis trop malheureux...</l>
            <l id="836">Tournez vers mon ami ces regards généreux.</l>
            <l id="837">Ne me refusez pas ; ce coeur vous en conjure.</l>
            <l id="838">Vous feriez de tous trois et la perte et l'injure.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="839">Suivez donc, j'y consens, votre noble fureur,</l>
            <l id="840">Que mon âme tremblante admire avec horreur....</l>
            <l id="841" syll="2" part="i">Mourez.</l>
          </sp>
          <sp stage="aparte" who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE, à part.</speaker>
            <l id="841" syll="4" part="m">Ciel ! Je frémis.</l>
          </sp>
          <sp stage="toward" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, à Pylade.</speaker>
            <l id="841" syll="6" part="f">Me serez-vous fidèle ?</l>
            <l id="842" syll="6" part="i">Puis-je compter sur vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="842" syll="6" part="f">Vous connaîtrez mon zèle....</l>
            <l id="843">Daignez de cet ami, d'un seul jour différer,</l>
            <l id="844">Le sacrifice affreux qu'il vous faut préparer...</l>
            <l id="845">Qu'au moins de son bûcher la flamme étincelante</l>
            <l id="846">Ne me poursuive point sur cette mer sanglante...</l>
            <l id="847" syll="6" part="i">Me le promettez-vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="847" syll="6" part="f">Comptez sur ma pitié.</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="848">Excusez les terreurs d'une tendre amitié.</l>
            <l id="849">Il faut que votre coeur par un serment s'engage.</l>
            <l id="850">Je ne puis consentir à partir sans ce gage.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="851">Puisque vous l'exigez, j'en atteste les Dieux.</l>
            <l id="852">Puissent-ils m'épargner un devoir odieux !</l>
            <l id="853">Mais ne laissons pas fuir le moment favorable.</l>
            <stage type="toward">À Oreste.</stage>
            <l id="854">Étranger malheureux, encor moins qu'admirable,</l>
            <l id="855">Embrassez votre ami, que vous ne verrez plus.</l>
          </sp>
          <sp stage="kiss" who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE, embrassant Pylade.</speaker>
            <l id="856">Adieu. Retiens, ami, tes sanglots superflus.</l>
            <l id="857">Ne vois point mon trépas, n'en vois que l'avantage.</l>
            <l id="858">L'opprobre et les malheurs étaient tout mon partage. </l>
            <l id="859">Adieu. Conserve en toi, fidèle à l'amitié,</l>
            <l id="860">De ton ami mourant la plus digne moitié.</l>
            <l id="861">Prends soin, à ton retour, d'une soeur qui m'est chère.</l>
            <l id="862">Daigne essuyer ses pleurs, et lui rendre son frère.</l>
            <stage type="toward">Montrant Iphigénie.</stage>
            <l id="863">Sois fidèle surtout au vertueux objet</l>
            <l id="864">À qui je dois ici de tes jours le bienfait.</l>
            <l id="865" syll="2" part="i">Adieu.</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="865" syll="2" part="m">Je meurs.</l>
          </sp>
          <sp stage="push" who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE, s'arrachant des bras de Pylade.</speaker>
            <l id="865" syl="2" part="m">Allons.</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="865" syll="6" part="f">Mon ami m'abandonne...</l>
            <l id="866" syll="2" part="i">Arrête.</l>
          </sp>
          <sp stage="quick/hugh/away" who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE, se précipitant de nouveau dans ses bras, puis s'en arrachant.</speaker>
            <l id="866" syll="10" part="f">Ô mon ami !... Mais mon destin l'ordonne.</l>
          </sp>
          <sp stage="pull" who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE, le retenant.</speaker>
            <l id="867" syll="6" part="i">Je ne puis m'arracher...</l>
          </sp>
          <sp stage="cry" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, tout éplorée.</speaker>
            <l id="867" syll="6" part="f">Il faut vous séparer.</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="868" syll="2" part="i">Madame...</l>
          </sp>
          <sp stage="toward" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, à Pylade.</speaker>
            <l id="868" syll="10" part="f">Dans ses bras voulez-vous expirer ?</l>
            <stage type="push/t">Elle conduit Oreste dans le fond du théâtre.</stage>
          </sp>
          <sp stage="aparte/location" who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE, à part et sur le devant.</speaker>
            <l id="869">Ami ! Va, je saurai te sauver ou te suivre !</l>
            <l id="870">Eh ! Quand je le voudrais, pourrais-je te survivre !</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII. Pylade, Iphigénie.</head>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="871">Hélas ! Que je vous plains !... Mais les moments sont chers.</l>
            <l id="872">Partez, et me servez ainsi que je vous sers.</l>
            <l id="873">Voici l'écrit enfin que j'adresse à Mycène.</l>
            <l id="874">Du sort qui vous poursuit si vous domptez la haine,</l>
            <l id="875">Ne trompez point l'espoir qui peut m'être permis ;</l>
            <l id="876">Qu'aux mains d'Electre il soit fidèlement remis.</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="877">Qu'entends-je ? Et quel rapport vous unit l'une à l'autre ?</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="878">Laissez-moi mon secret; j'ai respecté le vôtre.</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="879" syll="6" part="i">Pardonnez. J'obéis.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="8">
          <head>SCÈNE VIII. Pylade, Iphigénie, Isménie, un esclave.</head>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="879" syll="6" part="f">Le navire est tout prêt :</l>
            <l id="880">Il flotte au gré du vent qui sert votre intérêt.</l>
            <l id="881">À travers les rochers cet esclave s'engage,</l>
            <l id="882">À conduire en secret l'étranger au rivage :</l>
            <l id="883" syll="4" part="i">Le temps presse.</l>
          </sp>
          <sp stage="toward" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, à Pylade.</speaker>
            <l id="883" syll="8" part="f">Venez. Puissiez-vous sans témoins</l>
            <l id="884">Quitter ces bords sanglants, et mériter mes soins !</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 type="acte" n="7">
        <head>ACTE IV</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE I. Iphigénie, Eumène.</head>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="885">L'esclave ne vient point. Ô mortelles alarmes !</l>
            <l id="886">Mes yeux, sans le vouloir, se remplissent de larmes...</l>
            <l id="887">Qu'est devenu le Grec si cher à ma douleur ?</l>
            <l id="888">Est-il environné de mon propre malheur ?...</l>
            <l id="889">Faut-il encor languir dans les tourments du doute,</l>
            <l id="890">En proie à tous les maux que mon âme redoute ?.</l>
            <l id="891">Cruels délais ! Combien tout sert à confirmer,</l>
            <l id="892">Les noirs pressentiments qui viennent m'alarmer !</l>
            <l id="893">Ô ciel ! Encoure-t-on ta haine rigoureuse ?</l>
            <l id="894">Pour tendre à l'innocence une main généreuse ?</l>
            <l id="895">Lorsque j'ai dû te plaire, ai-je pu t'irriter ?</l>
            <l id="896">Et me puniras-tu de t'oser imiter ?</l>
          </sp>
          <sp who="EUMÉNE">
            <speaker>EUMÉNE.</speaker>
            <l id="897">Pourquoi vous effrayer de quelque vain obstacle ?</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="898">Le trouble de mon coeur m'est un fidèle oracle !</l>
          </sp>
          <sp who="EUMÉNE">
            <speaker>EUMÉNE.</speaker>
            <l id="899">Aux maux que vous craignez, que sert de vous livrer ?</l>
            <l id="900">Que sert, avant le temps, de vous désespérer ?</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="901">Va, j'ai comblé l'horreur du destin qui m'opprime,</l>
            <l id="902">J'ai fait des malheureux.... Peut-être par un crime !</l>
          </sp>
          <sp who="EUMÉNE">
            <speaker>EUMÉNE.</speaker>
            <l id="903">Calmez de vos frayeurs l'inutile transport,</l>
            <l id="904">Et d'Isménie, au moins, attendez le rapport. </l>
            <l syll="4" id="905">Je l'aperçois.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Iphigénie, Ismménie, Eumène.</head>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l syll="8" id="905">Eh bien ! Que faut-il que j'espère ?</l>
            <l id="906">L'esclave et l'étranger ont-ils rejoint ton père ?</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="907">Tous deux, au lieu prescrit, n'ont point encor paru. </l>
            <l id="908">Mon père impatient en vain a parcouru </l>
            <l id="909">Tous les sombres détours que l'esclave a dû prendre ;</l>
            <l id="910">Il n'a rien vu. Tous deux sont encore à se rendre.</l>
            <l id="911">Il n'ose interpréter leurs sinistres délais.</l>
            <l id="912">Le calme cependant règne dans le Palais ;</l>
            <l id="913">Et vos desseins cachés dans la nuit du silence,</l>
            <l id="914">De l'oeil qui vous poursuit, trompent la vigilance.</l>
            <l id="915" syll="3" part="i">Mais, que vois-je ?</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Iphigénie, Isménie, Eumène, L'Esclave.</head>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="915" syll="9" part="f">Approchez. Soyez moins effrayé.</l>
            <l id="916">Qu'est devenu le Grec à vos soins confié ? </l>
          </sp>
          <sp who="L'ESCLAVE">
            <speaker>L'ESCLAVE.</speaker>
            <l id="917" syll="3" part="i">Il n'est plus.</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="917" syll="1" part="m">Ciel !</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="917" syll="2" part="m">Comment ?</l>
          </sp>
          <sp who="L'ESCLAVE">
            <speaker>L'ESCLAVE.</speaker>
            <l id="917" syll="6" part="f">Sous de flatteurs auspices,</l>
            <l id="918">Rampant avec effort le long des précipices,</l>
            <l id="919">Nous avancions déjà vers l'asile écarté,</l>
            <l id="920">Où flotte le vaisseau pour sa fuite apprêté.</l>
            <l id="921">Je précédais ses pas, et lui frayais la route.</l>
            <l id="922">Alarmé d'un bruit sourd, il m'arrête, il écoute ;</l>
            <l id="923">Et le moment d'après, il pense voir de loin</l>
            <l id="924">S'avancer à pas lents quelque indiscret témoin.</l>
            <l id="925">Son coeur se trouble. Il veut qu'à l'instant je le quitte,</l>
            <l id="926">Et que j'aille éclaircir le danger qui l'agite ;</l>
            <l id="927">Je cède à la terreur dont je le vois frappé ;</l>
            <l id="928">Et moi-même tremblant, sous un roc escarpé,</l>
            <note type="L">Antre : Caverne, grotte naturelle profonde et obscure. [L]</note>
            <l id="929">Au fond d'un antre où l'onde en gémissant se brise.</l>
            <l id="930">Le faisant retirer ; de crainte de surprise,</l>
            <l id="931">Je cours voir en effet si son oeil abusé,</l>
            <l id="932">Pouvait n'en avoir pas l'un à l'autre imposé.</l>
            <l id="933">Reconnaissant bientôt l'illusion fatale,</l>
            <l id="934">Qu'avait produit en nous une frayeur égale,</l>
            <l id="935">Je revole vers lui. Mais, ô soins superflus !</l>
            <l id="936">Dans le creux du rocher je ne le trouve plus.</l>
            <l id="937">Les flots en s'y brisant, selon toute apparence,</l>
            <l id="938">L'ont englouti, Madame, avec votre espérance.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="939" type="2" part="i">Ô sort !... </l>
            <stage type="toward">À l'esclave</stage>
            <l id="939" type="2" part="m">Allez.</l>
            <stage type="toward">À Isménie.</stage>
            <l id="939" type="8" part="f">Et toi, de ces bords ennemis</l>
            <l id="940">Fais éloigner ton père, ainsi que ses amis.</l>
            <l id="941">Conserve à ta tendresse une tête si chère ;</l>
            <l id="942">Qu'il rentre en son asile, et moi dans ma misère !...</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Iphigénie, Eumène.</head>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="943">C'en est donc fait ! Il faut renoncer pour toujours,</l>
            <l id="944">Au trop crédule espoir qui prolongeait mes jours !</l>
            <l id="945">Jaloux des soins sanglants que sa rigueur m'impose,</l>
            <l id="946">Le ciel impitoyable à mon retour s'oppose...</l>
            <l id="947">Argos a disparu pour moi de l'univers...</l>
            <l id="948">Ces lieux seront toujours de mes larmes couverts !</l>
            <l id="949">Ah ! Puisque sans espoir, en esclave asservie,</l>
            <l id="950">J'y dois traîner le poids d'une mourante vie,</l>
            <l id="951">Au moins contentons-nous. Voyons l'autre étranger ;</l>
            <l id="952">Sur mes tristes destins osons l'interroger ;</l>
            <l id="953">C'est le dernier des Grecs que m'offriront sans doute</l>
            <l id="954">Ces bords qu'avec horreur l'humanité redoute ;</l>
            <l id="955" syll="6" part="i">Il faut en profiter.</l>
          </sp>
          <sp who="EUMÈNE">
            <speaker>EUMÈNE.</speaker>
            <l id="955" syll="6" part="f">Eh ! Quel funeste bien</l>
            <l id="956">Attend votre douleur d'un si triste entretien !</l>
            <l id="957">Voulez-vous renoncer au devoir de prêtresse ?</l>
            <l id="958">Voulez-vous, de vos sens moins que jamais maîtresse ;</l>
            <l id="959">Ranimant la pitié qu'il vous faut étouffer,</l>
            <l id="960">Céder à ses transports, au lieu d'en triompher ?</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="961">Les dieux, en reprenant leur première victime,</l>
            <l id="962">Ne m'apprennent que trop mon devoir et mon crime !</l>
          </sp>
          <sp who="EUMÈNE">
            <speaker>EUMÈNE.</speaker>
            <l id="963">Ne voyez donc ce Grec, Madame, qu'à l'autel,</l>
            <l id="964">Le front déjà baissé sous le couteau mortel.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="965">Quel qu'en soit le péril, je ne peux m'en défendre ;</l>
            <l id="966">Sers ma douleur, je veux absolument l'entendre,</l>
            <l id="967">Et voir enfin par lui détruit ou confirmé,</l>
            <l id="968">Le doute affreux qui tient mon esprit alarmé.</l>
            <l id="969">Mais ne redoute rien à mon devoir contraire,</l>
            <l id="970">Je promets tout son sang aux mines de mon frère ;</l>
            <l id="971">Sous le couteau fatal tu le verras couler,</l>
            <l id="972">Dans mon triste transport dût le mien s'y mêler.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V.</head>
          <sp stage="alpone" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, seule.</speaker>
            <l id="973">Daignez me rendre au moins mon devoir légitime</l>
            <l id="974">Et me laissez frapper sans remords ma victime,</l>
            <l id="975">Grands dieux que ma douleur implore en frémissant,</l>
            <l id="976">Vous qui m'épouvantez, en vous obéissant !</l>
            <l id="977">Et toi, jeune héros, ombre plaintive et tendre,</l>
            <l id="978">Reste du grand Pélops, dont j'osais tout attendre,</l>
            <l id="979">Frère d'autant plus cher encore à ma douleur,</l>
            <l id="980">Que tu n'eus point de part à mon premier malheur</l>
            <l id="981">Qu'au contraire, rempli d'innocentes alarmes,</l>
            <l id="982">Dans mes bras défaillants tu lui donnas des larmes,</l>
            <l id="983">Pour suprêmes devoirs de mon amour tremblant,</l>
            <l id="984">Reçois, avec mes pleurs, cet hommage sanglant :</l>
            <l id="985">Reçois... Mais quel présent mon amour va lui faire !</l>
            <l id="986">Le sang des malheureux peut-il le satisfaire ;</l>
            <l id="987">Hélas ! Il était né pour être leur soutien !</l>
            <l id="988">Du sort des malheureux un grand coeur fait le sien.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Oreste, Iphigénie, Eumène.</head>
          <sp stage="aparte" who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE, à part.</speaker>
            <l id="989">Ô mort ! à tant d'horreurs arrache enfin mon âme !</l>
            <stage type="toward">À Iphigénie.</stage>
            <l id="990">Pour vous suivre à l'autel, m'appelez-vous, madame ?</l>
            <l id="991">Allons. Avec transport je marche sur vos pas.</l>
            <l id="992">Les Dieux ont su me faire un bonheur du trépas.</l>
            <l id="993" syll="6" part="i">Allons. Quoi ! vous pleurez ?</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="993" syll="6" part="f">Respectez ma faiblesse.</l>
            <l id="994">À mes yeux, s'il se peut, montrez moins de noblesse.</l>
            <l id="995">N'ébranlez plus un coeur toujours moins affermi,</l>
            <l id="996">Qui veut et qui ne peut être votre ennemi.</l>
            <l id="997">Cachez-vous tout entier à mon âme sensible ;</l>
            <l id="998">Votre vertu me rend mon devoir impossible.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="999">Ah ! Ne prolongez point l'excès de mes malheurs ;</l>
            <l id="1000">Que sert de m'accabler de vos propres douleurs ?</l>
            <l id="1001">Ne m'en présentez plus, par pitié, le spectacle.</l>
            <l id="1002">Venez. À mon bonheur cessez de mettre obstacle....</l>
            <l id="1003">Mais, Madame, parlez. Qui peut vous arrêter ?</l>
            <l id="1004">Frémissez-vous du coup que vous allez porter ?</l>
            <l id="1005">Armez mon bras. Du vôtre il va faire l'office.</l>
            <l id="1006">Il va vous épargner ce sanglant sacrifice.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1007">Qu'à ce noble transport mon coeur se sent presser !</l>
            <l id="1008">Et quel est donc le sang que vous voulez verser ?</l>
            <l id="1009">Quel sein vous l'a transmis ? Quel rang vous a vu naître ?</l>
            <l id="1010">Mais je veux l'ignorer. Je crains de vous connaître.</l>
            <l id="1011">Laissant votre secret entre vous et les Dieux,</l>
            <l id="1012">Seulement sur un point satisfaites mes voeux.</l>
            <l id="1013">Que sait-on dans Argos du sort d'Iphigénie,</l>
            <l id="1014">Qui vit contre ses jours la Grèce entière unie ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1015">De quel ressouvenir déchirez-vous mon coeur !</l>
            <l id="1016">Que me demandez-vous ? Ah mortelle rigueur !</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1017">Et d'où naît, à son nom, le trouble qui vous presse ?</l>
            <l id="1018">Brillant encor des fleurs d'une tendre jeunesse,</l>
            <l id="1019">Vous n'avez pu la voir, vous n'avez pu tremper,</l>
            <l id="1020">Dans le complot des Grecs ardents à la frapper,</l>
            <l id="1021">Vous n'avez pu parer l'autel pour son supplice.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1022" syll="3" part="i">Mais quel soin....</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1022" syll="9" part="f">Répondez, n'étant point leur complice.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1023">Que voulez-vous ? Je vais subir le même sort,</l>
            <l id="1024">Par le même chemin descendre au même bord.</l>
            <l id="1025">Heureux, si je pouvais, victime obéissante,</l>
            <l id="1026">Offrir aux dieux, comme elle, une tête innocente !..</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1027">Quoi donc ! Vous ignorez encore qu'elle vit,</l>
            <l id="1028">Qu'aux cruautés des Grecs Diane la ravit,</l>
            <l id="1029">Et que la transportant Sur un rivage horrible....</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1030">Qu'entends-je ? Iphigénie.... ô dieux ! Est-il possible...</l>
            <l id="1031">Elle vit ? Achevez, je meurs moins malheureux....</l>
            <l id="1032">Dites... Le savez-vous ? Sur quels bords rigoureux</l>
            <l id="1033">Respire une victime et si chère et si tendre ?.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1034" syll="3" part="i">En ces lieux.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1034" syll="9" part="f">Juste ciel !... Et pourrez-vous m'apprendre</l>
            <l id="1035" syll="4" part="i">Quel est son sort.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1035" syll="8" part="f">Hélas ! plus a plaindre que vous,</l>
            <l id="1036">Le sort qui vous attend lui paraîtrait trop doux !</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1037">Ah Dieux ! Que ce discours me fait naître d'alarmes !</l>
            <l id="1038">Et ne puis-je la voir, l'arroser de mes larmes ?</l>
            <l id="1039">Si vous saviez... mais non... Je lui ferais horreur...</l>
            <l id="1040">Elle détesterait mon crime et ma fureur...</l>
            <l id="1041">Voyant d'un sang si cher ma main fumante encore,</l>
            <l id="1042">Pourroit-elle m'aimer ? Moi-même ? Je m'abhorre...</l>
            <l id="1043">Cieux ! Quels sont mes tourments ! Puis-je les supporter ?</l>
            <l id="1044">Mais le plus grand de tous, c'est de les mériter.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1045">Quoi ? Vous êtes coupable, et mon coeur vous excuse !</l>
            <l id="1046">Vous méritez la mort, et ma main s'y refuse !</l>
            <l id="1047">De vos affreux transports quand je devrais frémir.</l>
            <l id="1048">Mon coeur s'en attendrit, je ne sais que gémir !</l>
            <l id="1049">Et qu'êtes-vous ? Parlez, il y va de ma vie.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1050">D'Oreste infortuné que pense Iphigénie ?</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1051">C'était tout son espoir... Elle sait qu'il est mort.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1052">Non, madame, il survit aux horreurs de son sort.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1053" syll="4" part="i">Que dites-vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1053" syll="8" part="f">Il vit, mais sans espoir pour elle.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1054" syll="2" part="i">Comment ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1054" syll="10" part="f">Ô destinée ! Ô rigueur éternelle !</l>
            <l id="1055" syll="6" part="i">Elle ignore qu'ici....</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1055" syll="6" part="f">Je vous vois fondre eu pleurs !</l>
            <l id="1056">Ah ! Qui que vous soyez, ah ! Parlez, ou je meurs.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1057">Mon trouble et mes sanglots ne font que trop connaître...</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1058">Dans mon coeur éperdu quel soupçon fait-il naître ?</l>
            <l id="1059">Sa jeunesse... Ses traits... Un secret sentiment...</l>
            <l id="1060">Se peut-il ?... Achevez. Finissez mon tourment...</l>
          </sp>
          <sp stage="desperate" who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE, éperdu.</speaker>
            <l id="1061">Eh bien ! À ses malheurs reconnaissez Oreste.</l>
          </sp>
          <sp stage="faint" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, tombant évanouie dans les bras d'Eumène.</speaker>
            <l id="1062" syll="2" part="i">Mon frère !</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1062" syll="10" part="f">Iphigénie ?... Oui, tout mon coeur m'atteste ...</l>
            <stage type="enthousiasm">Avec transport.</stage>
            <l id="1063" syll="3" part="i">Iphigénie...</l>
          </sp>
          <sp stage="awake" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, revenant à elle.</speaker>
            <l id="1063" syll="9" part="f">Oreste... Ah ! Tous mes sens charmée....</l>
            <l id="1064" syll="6" part="i">Mon frère ! Ô nom si cher !</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1064" syll="6" part="f">Ma soeur ! Quoi ! vous m'aimez ?...</l>
            <l id="1065">Vous n'avez point horreur... Je vois couler vos larmes...</l>
            <l id="1066" syll="6" part="i">Ma chère Iphigénie.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1066" syll="6" part="f">Ô moment plein de charmes !...</l>
            <l id="1067">Mon frère est dans mes bras.... Et j'allais l'égorger !...</l>
            <stage type="faint">Elle retombe dans les bras d'Eumène.</stage>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1068">Cessez. Dans quels ennuis m'allez-vous replonger ?</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1069">Eh ! Qui vous a conduit sur ce bord homicide ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1070">Le ciel, l'injuste ciel, qui m'a fait parricide, </l>
            <l id="1071">Et qui m'en punissant, déchaîné sur mes pas,</l>
            <l id="1072">Tous les monstres vengeurs des gouffres du trépas ; </l>
            <l id="1073">Et pour m'en délivrer, le cruel me condamne,</l>
            <l id="1074">À ravir en ces lieux l'image de Diane !</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1075">Ce ciel impénétrable, et qui me fait trembler, </l>
            <l id="1076">Veut-il finir nos maux, ou les veut-il combler </l>
            <l id="1077">Mais comment imposer au tyran qui m'observe ?</l>
            <l id="1078">Comment vous dérober au sort qu'il vous réservev?</l>
            <l id="1079">Qu'en ce moment fatal je découvre d'horreurs !</l>
            <l id="1080">Ô superstition ! Quelles sont tes fureurs !....</l>
            <stage type="toward">À Oreste.</stage>
            <l id="1081">J'entends du bruit. Fuyez. Cache ses pas Eumène.</l>
            <l id="1082">Dieux, si c'était Thoas ! Si sa rage inhumaine !...</l>
            <l id="1083" part="i">Allez.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1083" part="f">Moi, vous quitter ! Que j'expire en vos bras,  </l>
            <l id="1084" syll="4" part="i">C'est mon espoir.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1084" syll="8" part="f">Cruel, voulez-vous mon trépas ?</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Iphigénie, Isménie.</head>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="1085">Fuyez, Thoas, fuyez sa rage forcenée ;</l>
            <l id="1086">Il sait de l'étranger la fuite infortunée.</l>
            <l id="1087">L'esclave est expirant. Il cherche dans son sein,</l>
            <l id="1088">À démêler le noeud d'un malheureux dessein.</l>
            <l id="1089">Sans être encor suspects à sa barbare rage,</l>
            <l id="1090">Mon père et ses amis ont prévenu l'orage,</l>
            <l id="1091">Du vaisseau pour le Grec vainement préparé,</l>
            <l id="1092">Ils ont couru se faire un asile assuré.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1093">La mort est à présent le seul dieu que j'implore ;</l>
            <l id="1094">Je me sauve en ses bras d'un crime que j'abhorre.</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="1095" syll="8" part="i">Vous me faites frémir. Parlez.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1095" syll="4" part="f">L'autre étranger,</l>
            <l id="1096">Que j'allais, que j'ai dû de ma main égorger...</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="1097" syll="2" part="i">Eh bien !</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1097" syll="4" part="m">Il est mon frère.</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="1097" syll="2" part="m">Ô ciel !</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1097" syll="4" part="f">Tu vois mon trouble,</l>
            <l id="1098">Mes pleurs, mon désespoir, que son danger redouble.</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="1099" type="4" part="i">Madame, il faut.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="8">
          <head>SCÈNE VIII. Iphigénie, Isménie, Eumène.</head>
          <sp who="EUMÈNE">
            <speaker>EUMÈNE.</speaker>
            <l id="1099" type="8" part="f">Oreste est au pouvoir d'Arbas.</l>
            <l id="1100">Il vient de s'en saisir par l'ordre de Thoas.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1101">De quels traits, Ciel vengeur, ta main appesantie,</l>
            <l id="1102">Vient frapper coup sur coup mon âme anéantie !</l>
            <l id="1103">Un courroux éternel semble-t-il t'animer ?</l>
            <l id="1104">Mes pleurs ne pourront-ils jamais te désarmer ?</l>
            <l id="1105">Veux-tu donc me forcer d'assassiner mon frère ?...</l>
            <l id="1106">Dans ses embrassements terminons ma misère.</l>
            <l id="1107" syll="2" part="i">Courons...</l>
          </sp>
          <sp who="ISMÉNIE">
            <speaker>ISMÉNIE.</speaker>
            <l id="1107" syll="10" part="f">Où vous égare un aveugle transport ?</l>
          </sp>
          <sp who="EUMÈNE">
            <speaker>EUMÈNE.</speaker>
            <l id="1108" syll="10" part="i">Ah ! Madame, arrêtez. Que cherchez-vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1108" syll="2" part="f">La mort.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 type="acte" n="5">
        <head>ACTE V</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE I. Thoas, Gardes.</head>
          <sp who="THOAS">
            <speaker>THOAS.</speaker>
            <l id="1109">Quel art, à me tromper, employait l'infidèle ?</l>
            <l id="1110">Sous quel prétexte saint elle m'éloignait d'elle ?</l>
            <l id="1111">Ô mystère fatal ! Pour m'en imposer mieux,</l>
            <l id="1112">Oser impunément faire parler les Dieux !</l>
            <l id="1113">De son perfide coeur éludant l'artifice,</l>
            <l id="1114">Que n'ai-je, sous mes yeux, pressé le sacrifice ?</l>
            <l id="1115">Devais-je sur sa foi déposer ma terreur ?</l>
            <l id="1116">Qui peut m'avoir plongé dans ce sommeil d'erreur !</l>
            <l id="1117">De ma religion vengeant le privilège,</l>
            <l id="1118">Que ne puis-je porter dans son coeur sacrilège,</l>
            <l id="1119">Avec tous mes tourments, le fer et le poison !</l>
            <l id="1120">Faut-il de tout mon sang payer sa trahison !</l>
            <l id="1121">Mais qui suspend mon bras ! Frappons qui nous opprime.</l>
            <l id="1122">Jusque sur les autels on doit punir le crime.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Thoas, Arbas, Gardes.</head>
          <sp who="ARBAS">
            <speaker>ARBAS.</speaker>
            <l id="1123">Tout est avec effroi, rentré dans le devoir,</l>
            <l id="1124">Seigneur. L'autre étranger reste eu votre pouvoir,</l>
            <l id="1125">Celui dont les fureurs vous remplissaient d'alarmes....</l>
            <l id="1126">Je l'ai repris des mains de la prêtresse eu larmes.</l>
            <l id="1127" stage="6" part="i">Mais quel trouble nouveau...</l>
          </sp>
          <sp who="THOAS">
            <speaker>THOAS.</speaker>
            <l id="1127" stage="6" part="f">Tout me devient suspect :</l>
            <l id="1128">Tout s'offre à mes regards sous un sinistre aspect.</l>
            <l id="1129">Ô toi, fidèle Arbas, dont les soupçons propices</l>
            <l id="1130">Sont venus m'éveiller au bord des précipices,</l>
            <l id="1131">Crois-tu que l'étranger aux autels échappé,</l>
            <l id="1132">Dans les flots en effet soit mort enveloppé,</l>
            <l id="1133">Et que le traître obscur qui lui servait de guide,</l>
            <l id="1134">N'ait point, dans les tourments, fait un récit perfide ?</l>
          </sp>
          <sp who="ARBAS">
            <speaker>ARBAS.</speaker>
            <l id="1135">Je ne crois pas, Seigneur, qu'il vous ait imposé.</l>
            <l id="1136">Mourant, sur quel espoir vous eût-il abusé ?</l>
            <l id="1137">L'on aurait su d'ailleurs trouver votre victime ;</l>
            <l id="1138">Parmi ces malheureux, connus par leur seul crime,</l>
            <l id="1139">Que ma prudence au port vient de foire arrêter,</l>
            <l id="1140">Sur le vaisseau caché qui dût la transporter.</l>
            <l id="1141">Eux-mêmes, dans les fers attendant leur supplice,</l>
            <l id="1142">Continuent le récit de leur lâche complice ;</l>
            <l id="1143">Ils gardent sur le reste un silence profond.</l>
          </sp>
          <sp who="THOAS">
            <speaker>THOAS.</speaker>
            <l id="1144">Quel noir pressentiment m'agite et me confond !</l>
          </sp>
          <sp who="ARBAS">
            <speaker>ARBAS.</speaker>
            <l id="1145">Eh bien, sur ce soupçon, peut-être légitime,</l>
            <l id="1146">Faites dans les rochers chercher votre victime ;</l>
            <l id="1147">Nous saurons l'y trouver et la rendre au trépas,</l>
            <l id="1148">Si l'abîme des flots ne la recèle pas.</l>
          </sp>
          <sp who="THOAS">
            <speaker>THOAS.</speaker>
            <l id="1149">Va, cours. Délivre-moi du trouble qui me presse.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Thoas, Gardes.</head>
          <sp stage="toward" who="THOAS">
            <speaker>THOAS, à l'un des gardes.</speaker>
            <l id="1150">Et vous, faites venir l'infidèle prêtresse.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Thoas, Gardes.</head>
          <sp who="THOAS">
            <speaker>THOAS.</speaker>
            <l id="1151">Contre mes derniers jours l'oracle prononcé</l>
            <l id="1152">Revient, en traits de sang, frapper mon coeur glacé.</l>
            <l id="1153">Je sens qu'à mon destin Diane m'abandonne.</l>
            <l id="1154">La trahison me suit, et la mort m'environne.</l>
            <l id="1155">En vain sur mes périls je voudrais m'aveugler...</l>
            <l id="1156">Mais quel prodige affreux vient encor m'accabler !</l>
            <l id="1157">Par tous les malheureux qu'a fait périr mon zèle,</l>
            <l id="1158">Je m'entends appeler dans la nuit éternelle ;</l>
            <l id="1159">Je vois se ranimer leurs membres desséchés,</l>
            <l id="1160">Qu'autour de ces autels mes mains ont attachés...</l>
            <l id="1161">Comment interpréter ces effrayants miracles !</l>
            <l id="1162">Grands dieux, démentez-vous la foi de vos oracles ?</l>
            <l id="1163">Mais n'écoutons ici que ma propre fureur,</l>
            <l id="1164">Et méprisons l'effet d'une aveugle terreur.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Thoas, Iphigénie, Gardes.</head>
          <sp who="THOAS">
            <speaker>THOAS.</speaker>
            <l id="1165">Approchez et tremblez. Que votre âme éperdue,</l>
            <l id="1166">Sente déjà la peine à ses crimes trop due.</l>
            <l id="1167">Mais répondez perfide, à mon courroux trahi,</l>
            <l id="1168">Prêt à venger sur vous le ciel désobéi.</l>
            <l id="1169">Malheureuse ! Pourquoi cet étranger funeste,</l>
            <l id="1170">Ravi, mais vainement, à la rigueur céleste ?</l>
            <l id="1171">Quels étaient vos projets ? Quel mystère odieux</l>
            <l id="1172">Vous faisait, contre moi trahir l'ordre des Dieux ?</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1173">Quand aux plus noirs soupçons votre âme abandonnée</l>
            <l id="1174">Semble m'avoir déjà sur leur foi condamnée.</l>
            <l id="1175">Que sert de m'abaisser à me justifier ?</l>
            <l id="1176">Mais à la vérité s'il faut sacrifier ?</l>
            <l id="1177">Je n'eus d'autre dessein, quand je brisai la chaîne</l>
            <l id="1178">De l'un de ces captifs que poursuit votre haine,</l>
            <l id="1179">Que d'informer par lui mes parents affligés</l>
            <l id="1180">Du secret de mes jours, malgré moi prolongés ;</l>
            <l id="1181">Et ce coeur innocent que noircit l'imposture,</l>
            <l id="1182">Écouta seulement la voix de la nature.</l>
          </sp>
          <sp who="THOAS">
            <speaker>THOAS.</speaker>
            <l id="1183">Par ce lâche discours croyez-vous m'abuser ?</l>
            <l id="1184">Et fût il vrai, qui peut d'ailleurs vous excuser ?</l>
            <l id="1185">Quand vous savez surtout qu'un oracle terrible,</l>
            <l id="1186">Me menace toujours du sort le plus horrible,</l>
            <l id="1187">Si je n'immole aux Dieux de leurs autels jaloux,</l>
            <l id="1188">Tout profane étranger proscrit par leur courroux.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1189">Ah ! Cet oracle obscur autant qu'épouvantable,</l>
            <l id="1190">Pour le malheur du monde, est-il si véritable ?</l>
            <l id="1191">Ceux qui vous l'ont rendu, n'ont-ils pu vous flatter ? </l>
            <l id="1192">Au gré de votre coeur n'ont-ils pu le dicter ?</l>
            <l id="1193">Les ministres des Cieux sont-ils incorruptibles ?</l>
            <l id="1194">D'erreur ni d'intérêt ne sont-ils susceptibles ?</l>
            <l id="1195">Hélas ! Pour approcher des Dieux et des autels,</l>
            <l id="1196">En ressemblons-nous moins au reste des mortels ?</l>
            <l id="1197">Je ne veux point ici pousser plus loin le doute</l>
            <l id="1198">Sur ces décrets confus, que votre âme redoute ;</l>
            <l id="1199">Mais la raison du moins doit les interpréter ;</l>
            <l id="1200">C'est l'oracle qu'il faut avant tout écouter.</l>
          </sp>
          <sp who="THOAS">
            <speaker>THOAS.</speaker>
            <l id="1201">Quel perfide détour, et quel affreux langage !</l>
            <l id="1202">À me l'oser tenir quel motif vous engage !</l>
            <l id="1203">Pouvez-vous, au mépris des Dieux, de votre rang,</l>
            <l id="1204">Excuser vos forfaits par un crime plus grand ?</l>
            <l id="1205">Par une piété, peut-être criminelle,</l>
            <l id="1206">Faut-il, Diane, encor te respecter en elle ?</l>
            <l id="1207">Et ne devrais-je pas, de crainte dépouillé,</l>
            <l id="1208">Venger ici l'honneur de ton temple souillé !</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1209">Eh bien ! De vos fureurs comblez donc la mesure ;</l>
            <l id="1210">Épargnez-moi des maux dont frémit la nature,</l>
            <l id="1211">Et que mon oeil tremblant découvre avec horreur.</l>
            <l id="1212">Au gré de vos soupçons et de votre terreur,</l>
            <l id="1213">Frappez ce coeur, de crime et de crainte incapable,</l>
            <l id="1214">Ce coeur que vous voulez, en vain, rendre coupable ;</l>
            <l id="1215">N'attendez pas qu'en pleurs je tombe à vos genoux ;</l>
            <l id="1216">Je n'y voudrais tomber que pour hâter vos coups.</l>
          </sp>
          <sp stage="toward" who="THOAS">
            <speaker>THOAS, aux gardes.</speaker>
            <l id="1217">Que l'on fasse à l'autel venir l'autre victime.</l>
            <stage type="toward">À Iphigénie.</stage>
            <l id="1218">Dans son coeur tout sanglant mon courroux légitime</l>
            <l id="1219">Va d'un oeil scrupuleux, sur votre châtiment,</l>
            <l id="1220">Interroger le Ciel et son ressentiment.</l>
            <stage type="open/entrance/location">L'intérieur du temple s'ouvre. Oreste paraît et s'avance au milieu des prêtresses vers l'autel.</stage>
          </sp>
          <sp stage="aparte" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, à part.</speaker>
            <l id="1221">Où suis-je ? Et quel spectacle ! Ô nature ! Ô mon frère !</l>
            <l id="1222">Ô sacrifice affreux d'une tête si chère !</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Thoas, Oreste, Iphigénie, Isménie, Eumène, Prêtresses, Gardes.</head>
          <sp stage="toward" who="THOAS">
            <speaker>THOAS, à Iphigénie.</speaker>
            <l id="1223">Venez remplir les soins de votre emploi sacré,</l>
            <l id="1224">Et prendre sur l'autel le couteau révéré.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1225" syll="2" part="i">Seigneur....</l>
          </sp>
          <sp who="THOAS">
            <speaker>THOAS.</speaker>
            <l id="1225" syll="10" part="f">Obéissez au ciel qui vous commande ;</l>
            <l id="1226">Versez à son courroux le sang qu'il vous demande.</l>
          </sp>
          <sp stage="aparte" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, à part.</speaker>
            <l id="1227">Moment terrible ! Ô dieux, venez me secourir !</l>
            <stage type="loud">Haut.</stage>
            <l id="1228">Je succombe... Seigneur... Je ne puis que mourir....</l>
          </sp>
          <sp who="THOAS">
            <speaker>THOAS.</speaker>
            <l id="1229">Quoi ! Vous osez encore ici, contre vous-même</l>
            <l id="1230">Trahir des dieux présents l'ordre saint et suprême ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1231">Que lui commandes-tu, tyran, dont la terreur</l>
            <l id="1232">Fait de ce temple saint un théâtre d'horreur ?</l>
            <l id="1233">À la honte des Dieux, que ton erreur atroce</l>
            <l id="1234">Rabaisse au vil néant de ton être féroce,</l>
            <l id="1235">Monstre, peux-tu penser qu'ivres du sang humain, </l>
            <l id="1236">On ne peut les fléchir qu'un poignard à la main ?</l>
            <l id="1237">Cesse de faire enfin ces Dieux à ton image,</l>
            <l id="1238">Et d'ériger le meurtre, et le crime en hommage.</l>
            <l id="1239">Si ton coeur altéré cherche à boire mon sang,</l>
            <l id="1240">Tigre, que ne viens-tu me déchirer le flanc ?</l>
          </sp>
          <sp who="THOAS">
            <speaker>THOAS.</speaker>
            <l id="1241">Qu'entends-je ? Oses-tu bien, insensé, téméraire....</l>
            <stage>À Iphigénie.</stage>
            <l id="1242" part="i">Obéissez, frappez.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1242" part="f">Seigneur... il est mon frère.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1243">Oui, je le suis. Devant le fils d'Agamemnon,</l>
            <l id="1244">Lâche, baisse les yeux, et respecte ce nom.</l>
            <l id="1245">Rentre dans les horreurs du trouble qui te tue :</l>
            <l id="1246">Je voulais te ravir le jour et la statue.</l>
            <l id="1247">C'est à la voix du sang des malheureux humains.</l>
            <l id="1248">Dont s'abreuve ton coeur par d'innocentes mains.</l>
            <l id="1249">C'est à ses cris plaintifs qu'au défaut du tonnerre,</l>
            <l id="1250">Mon bras venait venger et consoler la terre,</l>
            <l id="1251">Et de l'atrocité d'un culte destructeur</l>
            <l id="1252">Laver dans tout son sang, et l'homme et son auteur.</l>
          </sp>
          <sp stage="toward" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, à Oreste.</speaker>
            <l id="1253" syll="2" part="i">Cessez....</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1253" syll="10" part="f">Soyez ma soeur, soyez Iphigénie.</l>
            <l id="1254">Votre terreur pour moi m'est une ignominie.</l>
            <l id="1255">Ayez la fermeté qui sied à la vertu ;</l>
            <l id="1256">C'est mériter son sort que d'en être abattu.</l>
          </sp>
          <sp who="THOAS">
            <speaker>THOAS.</speaker>
            <l id="1257">À cet excès d'orgueil et d'audace effrénée,</l>
            <l id="1258">L'étonnement encor tient ma langue enchaînée...</l>
            <l id="1259" syll="11" part="i">Pour me braver ici, parle, quel es-tu ?</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1259" syll="1" part="f">Roi.</l>
            <l id="1260">Si je t'avais puni, j'en remplissais la loi.</l>
          </sp>
          <sp stage="embarrassed" who="THOAS">
            <speaker>THOAS, troublé.</speaker>
            <stage type="toward">À Iphigénie.</stage>
            <l id="1261">Je cède à ma fureur. Frappez, quel qu'il puisse être.</l>
            <l id="1262">Faites votre devoir, et me vengez d'un traître.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1263">Ô cieux, vous l'entendez, et vous ne tonnez pas ?</l>
            <l id="1264">Et vous tenez fermé l'abîme sous ses pas ?</l>
            <l id="1265">Parricide jouet d'une aveugle imposture,</l>
            <l id="1266">Tu m'oses commander d'outrager la nature ?</l>
            <l id="1267">De mon frère tu veux que je sois le bourreau.</l>
            <l id="1268">Qu'en son coeur tressaillant j'enfonce le couteau ?</l>
            <l id="1269">Que respirant encor, mes mains, ces mains sanglantes</l>
            <l id="1270">Arrachent de son flanc ses entrailles fumantes,</l>
            <l id="1271">Et que d'un oeil affreux, plein de ta cruauté,</l>
            <l id="1272">J'y consulte pour toi le ciel épouvanté ?</l>
            <l id="1273">Ah ! Cet excès d'horreur me rend tout mon courage.</l>
            <l id="1274">Mais de quel droit ici me commande ta rage,</l>
            <l id="1275">Es-tu mon maître ? Es-tu le Dieu de ces autels ?</l>
            <l id="1276">Dois-je en tribut mon sang au dernier des mortels ?</l>
          </sp>
          <sp who="THOAS">
            <speaker>THOAS.</speaker>
            <l id="1277">Sans doute, tu le dois. Oses-tu méconnaître....</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1278">Frappe. Sois mon bourreau. Mais le ciel est mon maître.</l>
            <stage type="run/location/pull/toward">Elle s'élance vers l'autel, s'empare de la victime, puis s'adresse aux prêtresses.</stage>
            <l id="1279">Et vous, ne souffrez point qu'on attente à vos droits.</l>
            <l id="1280">N'obéissez qu'aux Dieux, n'écoutez que ma voix.</l>
            <l id="1281">Rentrez dans les devoirs de votre ministère.</l>
            <l id="1282">Défendez l'innocent, soulagez sa misère.</l>
            <stage type="show">Leur montrant Oreste.</stage>
            <l id="1283">Veillez sur ce pur sang du maître des humains ;</l>
            <l id="1284">Ses jours sont par le Ciel confiés à vos mains.</l>
            <stage type="closer">Les prêtresses forment un cercle autour d'Oreste.</stage>
          </sp>
          <sp who="THOAS">
            <speaker>THOAS.</speaker>
            <l id="1285" type="1" part="i">Gardes ?</l>
          </sp>
          <sp stage="toward" who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE, à Iphigénie.</speaker>
            <l id="1285" type="11" part="f">Laissez, ma soeur, laissez à mon courage</l>
            <l id="1286">Le soin de m'immoler à sa barbare rage.</l>
          </sp>
          <sp stage="toward" who="THOAS">
            <speaker>THOAS, aux gardes interdits.</speaker>
            <l id="1287">Quoi donc ! À son aspect vous reculez d'effroi !</l>
            <stage type="awat/back">Les gardes font un mouvement.</stage>
          </sp>
          <sp stage="closer" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, s'avançant vers tes gardes.</speaker>
            <l id="1288">Profanes, arrêtez, et respectez un Roi.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII. Thoas, Oreste, Iphigénie, Isménie, Prêtresses, Arbas, Gardes.</head>
          <sp stage="desparate" who="ARBAS">
            <speaker>ARBAS, éperdu.</speaker>
            <l id="1289">Ah ! Paraissez, Seigneur. Un[e] effroyable escorte...</l>
          </sp>
          <sp who="THOAS">
            <speaker>THOAS.</speaker>
            <l id="1290">Quel bruit horrible, ô ciel ! On enfonce la porte.</l>
            <l id="1291">Courons... Mais immolons avant à mon courroux...</l>
          </sp>
          <sp stage="closer" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, s'avançant.</speaker>
            <l id="1292">Viens-tu braver les Dieux qui combattent pour nous ?</l>
          </sp>
          <sp stage="push/closer" who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE repoussant avec force derrière lui Iphigénie et s'offrant aux coups de Thoas.</speaker>
            <l id="1293">Ah ! Laissez dans mon sang noyer sa barbarie.</l>
          </sp>
          <sp stage="threat" who="THOAS">
            <speaker>THOAS, le bras levé sur Oreste.</speaker>
            <l id="1294">Sois le premier objet, traître, de ma furie.. .</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="8">
          <head>SCÈNE VIII. Thoas, Oreste, Iphigénie, Isménie, Prêtresses, Arbas, Gardes, Pylade, Troupe de grecs.</head>
          <sp stage="away/stop/kiss" who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE, s'élance à la tête des Grecs sur la scène : il arrête d'une main Thoas, et le frappe de l'autre.</speaker>
            <l id="1295">Arrête, et meurs, barbare, au pied de ces autels.</l>
            <stage stage="toward">Aux gardes et aux prêtresses.</stage>
            <l id="1296">Fuyez, tyrans sacrés des malheureux mortels.</l>
            <stage stage="closer/hugh">Il se précipite dans tes bras d'Oreste. L'instant d'après, encore tout transporté : </stage>
            <l id="1297">Ne crains plus rien. Tout fuit. La garde est dispersée ;</l>
            <l id="1298">J'ai su tromper mon guide, et j'ai rejoint Alcée.</l>
            <l id="1299">Guidé par l'amitié, secondé par les Dieux,</l>
            <l id="1300">Je rentre avec les miens, triomphant dans ces lieux.</l>
          </sp>
          <sp stage="toward/enthousiasm" who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE, à Ismènie avec transport.</speaker>
            <l id="1301" syll="6" part="i">Cours délivrer ton père.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="9">
          <head>SCÈNE IX. Oreste, Pylade, Iphigénie, Troupe de Grecs.</head>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1301" syll="6" part="f">Ô moitié de ma vie !</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="1302" syll="2" part="i">Vivez.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1302" syll="10" part="f">Ah ! digne ami, revois Iphigénie.</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="1303" syll="6" part="i">Iphigénie, ô ciel !</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1303" syll="6" part="f">Vous apprendrez mon sort.</l>
            <l id="1304">Mais les moments sont chers. De ce temple de mort</l>
            <l id="1305">Où la vertu gémit sous le glaive abattue,</l>
            <l id="1306">Allons, avec respect, enlever la statue.</l>
            <l id="1307">Tantôt vous m'avez dit qu'à son enlèvement</l>
            <l id="1308">Les dieux bornaient le cours de votre affreux tourment.</l>
          </sp>
          <sp who="ORESTE">
            <speaker>ORESTE.</speaker>
            <l id="1309">J'en sens déjà l'effet. Quel changement j'éprouve !</l>
            <l id="1310">Dans quel calme profond soudain je me retrouve !</l>
            <l id="1311">Je sens tous mes forfaits dans mon coeur expiés.</l>
            <l id="1312">L'abîme dévorant se ferme sous mes pieds.</l>
            <l id="1313">L'horreur me fuit. Tout semble autour de moi renaître.</l>
            <l id="1314">Dans un monde nouveau je prends un nouvel être.</l>
          </sp>
          <sp who="IPHIGÉNIE">
            <speaker>IPHIGÉNIE.</speaker>
            <l id="1315">Ô bienfaits inouïs ! Je reconnais les Dieux.</l>
            <l id="1316">La loi de la nature est donc la loi des cieux.</l>
          </sp>
          <sp who="PYLADE">
            <speaker>PYLADE.</speaker>
            <l id="1317">Alcée impatient, avec le vent propice,</l>
            <l id="1318">Vous attend sur ces bords. Marchons, et sous l'auspice,</l>
            <l id="1319">Du ciel fécond pour nous en miracles divers,</l>
            <l id="1320">Allons en étonner la Grèce et l'Univers.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
