<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre001888" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Enrôleur Politique [dialogue]</title>
                <author>
      <idno type="isni">0000000121200982</idno>
      <idno type="wikidata">Q535</idno>
      <persName>
        <forename>Victor</forename>
        <surname>Hugo</surname>
      </persName>
    </author>
                <author>
      <persName>
        <forename>Léopold</forename>
        <surname>Hervieux</surname>
      </persName>
      <idno type="isni">0000000121200982</idno>
    </author><!--HUGO, Victor (1802-1885)-->
                <editor>Paul FIEVRE</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/HUGO_ENROLEURPOLITIQUE.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/HUGO_ENROLEURPOLITIQUE.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k37488m/f313.item</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="l-adepte" sex="MALE">
                        <persName>L'Adepte</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="l-enroleur" sex="MALE">
                        <persName>L'Enrôleur</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Dialogue</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1885">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">L'ENRÔLEUR POLITIQUE</titlePart>
			<titlePart type="main">[DIALOGUE]</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1885"/>
		<docAuthor>VICTOR HUGO.</docAuthor>
		<!--<docImprint>-->
            <docImprint>PARIS. J HETZEL et Cie, 18 rue Jacob. A. QUANTIN, rue Saint-Benoît, 7</docImprint><!--</docImprint>-->
		<castList>
                <head>PERSONNAGES</head>
			<castItem>
                    <role corresp="#l-adepte">L'ADEPTE</role>.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#l-enroleur">L'ENRÔLEUR</role>.</castItem>
		</castList>
		<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Paris" country="France" periode="XIXème" link=""/>-->
		<note>Extrait de l'édition des OEuvres complètes de Victor Hugo, édition définitive d'après les manuscrits originaux", Paris : Hetzel, Quantin, 1885. pp. 297-304</note>
		
	</front>
<body>
<div type="acte" n="1">
                <head>L'ENRÔLEUR POLITIQUE</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head/>
<stage type="citation">Et la lumière a lui dans les ténèbres, et les ténèbres ne l'ont pas comprise.</stage>
<sp who="#l-adepte">
                        <speaker>L'ADEPTE.</speaker>
                        <l n="1">Non, tous vos beaux discours ne m'ont point converti.</l>
                        <l n="2">Et pourquoi voulez-vous que j'embrasse un parti ?</l>
                        <l n="3">N'est-ce donc point assez que d'insolents libraires</l>
                        <l n="4">Préfèrent des pamphlets à mes oeuvres légères ?</l>
                        <l n="5">Est-ce trop peu déjà qu'un stupide mépris</l>
                        <l n="6">Proscrive ces beaux-arts dont mon coeur est épris,</l>
                        <l n="7">Et que le Pinde, grâce au nom de république,</l>
                        <l n="8">Voie en ses verts bosquets régner la politique ?</l>
                        <l n="9">Faut-il passer partout pour esprit de travers,</l>
                        <l n="10">Ou m'unir aux ingrats qui font fi de mes vers ?</l>
                        <l n="11">Et pour rester français, titre qu'on me refuse,</l>
                        <l n="12">Sous le joug libéral dois-je courber ma muse ?</l>
                        <l n="13">.Ah ! je veux être un sot, et, loin de vos drapeaux,</l>
                        <l n="14">Rimer sans auditeurs, mais rimer en repos;</l>
                        <l n="15">Je veux, ainsi qu'un ours, dans mon trou solitaire,</l>
                        <l n="16">Penser avec Pascal et rire avec Voltaire  ;</l>
                        <l n="17">Vivre, ignoré du monde, avec mes vieux auteurs,</l>
                        <l n="18">Qui devaient craindre peu d'être un jour sans lecteurs</l>
                        <l n="19">Et, fuyant ces salons ou la nullité règne,</l>
                        <l n="20">Consoler de l'oubli les arts qu'on y dédaigne.</l>
                    </sp>
<sp who="#l-enroleur">
                        <speaker>L'ENRÔLEUR.</speaker>
                        <l n="21">Tout beau (ces jeunes gens ont grand besoin d'avis !)</l>
                        <l n="22">Tu connais donc bien peu l'heureux siècle ou tu vis !</l>
                        <l n="23">L'on dédaigne les arts ?... Et cent routes nouvelles</l>
                        <l n="24">S'ouvrent aux vrais talents pour fuir les vieux modèles</l>
                        <l n="25">Voyons, quel est ton genre ? Écoute, et tu vas voir</l>
                        <l n="26">Qu'en travaillant un peu l'or sur toi va pleuvoir.</l>
                        <l n="27">Es-tu peintre ? Transmets à la lithographie</l>
                        <l n="28">Nos modernes exploits que Clio te confie.</l>
                        <l n="29">Pour éclipser les faits du preux de Roncevaux,</l>
                        <l n="30">Le brasseur Rossignol t'offre ses grands travaux.</l>
                        <l n="31">Crois-tu que ces guerriers, tous morts aux Thermopyles,</l>
                        <l n="32">Près de nos fédérés auraient dormi tranquilles ?</l>
                        <l n="33">Et que ce général qui battit du tambour</l>
                        <l n="34">Ne vaut pas bien Condé sous les murs de Fribourg ?</l>
                        <l n="35">Réponds ! Mais, je le vois, peu sensible à la gloire,</l>
                        <l n="36">Tu ne peux t'élever aux grands travaux d'histoire;</l>
                        <l n="37">Descends donc aux portraits. D'un grand homme ignoré</l>
                        <l n="38">Peins-nous le noble front de rayons entouré;</l>
                        <l n="39">Ou, moderne Callot, dévoue au ridicule</l>
                        <l n="40">Ces vieux sujets du roi dont la France pullule,</l>
                        <l n="41">Fous qui, dans leurs aïeux, osent encor vanter</l>
                        <l n="42">De gothiques vertus qu'ils surent imiter.</l>
                        <l n="43">Crois-moi, suis mes conseils, dans peu de temps sans doute</l>
                        <l n="44">Tu seras de ces gens qu'on flatte et qu'on redoute,</l>
                        <l n="45">Et ton nom, étalé dans plus d'un cabinet,</l>
                        <l n="46">Deviendra quelque jour fameux chez Martinet.</l>
                        <l n="47">Es-tu littérateur ? Une plus vaste arène</l>
                        <l n="48">Semble encore appeler ta muse citoyenne.</l>
                        <l n="49">Tu peux des esprits forts fabriquer les anas,</l>
                        <l n="50">Ou toi-même inventer de nouveaux almanachs;</l>
                        <l n="51">Ainsi, dans chaque mois, grâce à de doctes plumes,</l>
                        <l n="52">Nous voyons les guerriers succéder aux légumes</l>
                        <l n="53">La botanique, hier, fut à l'ordre du jour,</l>
                        <l n="54">Il est juste aujourd'hui que l'histoire ait son tour.</l>
                        <l n="55">Vois ce livre, heureux fruit d'un siècle de lumière</l>
                        <l n="56">Il montre au bon bourgeois l'éloquence guerrière ;</l>
                        <l n="57">Fais m'en donc un pareil ; mêle, choisis en gros</l>
                        <l n="58">Le cri d'un soldat ivre ou le mot d'un héros;</l>
                        <l n="59">Et donne au bon Henri quelque place modeste</l>
                        <l n="60">Entre deux bulletins, ou près d'un manifeste.</l>
                        <l n="61">Surtout, si tu décris nos revers, nos succès,</l>
                        <l n="62">Songe qu'un vendéen ne peut être français.</l>
                        <l n="63">Songe encor que ce roi, d'orgueilleuse mémoire,</l>
                        <l n="64">Louis, n'a jamais su ce que c'est que la gloire;</l>
                        <l n="65">Que Vendôme et Villars, qu'on se plaît à vanter,</l>
                        <l n="66">Sont loin de maint héros que tu pourrais citer.</l>
                        <l n="67">Luxembourg comptait-il ses soldats morts par mille ?</l>
                        <l n="68">Qu'est-ce que Catinat ? Brûla-t-il une ville ?</l>
                        <l n="69">Une fois, il est vrai, surpassant Catinat,</l>
                        <l n="70">Turenne mit en feu tout le Palatinat.</l>
                        <l n="71">Mais tout cela n'est rien; qu'on songe à la Vendée,</l>
                        <l n="72">Et d'un bel incendie on aura quelque idée ;</l>
                        <l n="73">Vois Moscou, vois Berlin, et du sud jusqu'au nord</l>
                        <l n="74">De cent vastes cités les murs fumants encor.</l>
                        <l n="75">Qu'en dis-tu ?. Prouve aussi que, bien qu'il fût despote,</l>
                        <l n="76">Ce Louis, après tout, n'était pas patriote.</l>
                        <l n="77">A-t-il, pour mériter qu'on lui fût si soumis,</l>
                        <l n="78">Construit une colonne en canons ennemis ?</l>
                        <l n="79">À cet enseignement dont notre âge raffole</l>
                        <l n="80">Jamais ce prince ignare ouvrit-il une école ?...</l>
                        <l n="81">Il est bon, vois-tu bien, d'avoir à rapporter</l>
                        <l n="82">Des faits sûrs, de ces faits qu'on ne peut contester.</l>
                        <l n="83">Ne crains pas les brouillards, car toujours la_Minerve</l>
                        <l n="84">Tiendra pour te défendre une lance en réserve;</l>
                        <l n="85">Et, si tu sais venger d'une odieuse loi</l>
                        <l n="86">Ces innocents bannis qui n'ont tué qu'un roi ;</l>
                        <l n="87">Si tu sais, du parti digne et généreux membre,</l>
                        <l n="88">En citoyen zélé chérir l'heureux septembre,</l>
                        <l n="89">On te verra dans peu de tes mâles écrits</l>
                        <l n="90">À la face du monde enrichir L_homme_gris</l>
                        <l n="91">Et, grâce aux souscripteurs, affrontant les amendes</l>
                        <l n="92">Saper les vieux abus dans les Lettres_Normandes.</l>
                        <l n="93" part="I">Est-ce assez ?</l>
                    </sp>
<sp who="#l-adepte">
                        <speaker>L'ADEPTE.</speaker>
                        <l n="93" part="F">Il suffit ; pour rester en repos,</l>
                        <l n="94">Je vais, par un fait seul, vous répondre à propos.</l>
                        <l n="95">Hier, manquant d'argent, vint s'asseoir à ma table</l>
                        <l n="96">Macer, cet ami sûr, ce parfait pauvre diable.</l>
                        <l n="97">« Ah ! mon cher, me dit-il, je n'ai plus d'avenir.</l>
                        <l n="98">Un jeune homme en nos jours ne saurait parvenir.</l>
                        <l n="99">Tu sais que, préférant l'or à la renommée,</l>
                        <l n="100">De nos indépendants j'ai dû grossir l'armée.</l>
                        <l n="101">Cherchant donc à paraître, en un pamphlet du jour</l>
                        <l n="102">Je voulus, l'autre mois, me produire à mon tour.</l>
                        <l n="103">D'abord, pillant partout des phrases rajeunies,</l>
                        <l n="104">Je m'étais fait un fonds de quelques calomnies;</l>
                        <l n="105">Puis je citais sans crainte, en termes absolus,</l>
                        <l n="106">Et Voltaire et Rousseau, que je n'ai jamais lus.</l>
                        <l n="107">J'invoquais nos grands mots, la vertu, la victoire</l>
                        <l n="108">Et je crois même aussi que je parlais d'histoire.</l>
                        <l n="109">Ajoute à ce mélange un morceau fort adroit,</l>
                        <l n="110">Ou je prouvais que Dieu n'a sur nous aucun droit,</l>
                        <l n="111">Ou même, pour montrer mon âme libre et fière,</l>
                        <l n="112">Je jetais loin de moi le joug de la grammaire.</l>
                        <l n="113">Croirais-tu qu'un discours si fort et si rusé</l>
                        <l n="114">Pour le susdit pamphlet fut trouvé trop usé ?</l>
                        <l n="115">Que je perdis mon temps, mes frais, mon éloquence ?</l>
                        <l n="116">Et que, de m'enrichir m'ôtant toute espérance,</l>
                        <l n="117">Le grossier rédacteur m'envoya sans façon</l>
                        <l n="118">À ce journal sans sel ou l'on singe Adisson ? »</l>
                        <l n="119">Macer a répondu. Pour moi, je dois me taire.</l>
                        <l n="120">Sans savoir le citer, je sais lire Voltaire;</l>
                        <l n="121">Je hais la calomnie enfin mon esprit lourd</l>
                        <l n="122">Ne saurait s'élever à la hauteur du jour.</l>
                    </sp>
<sp who="#l-enroleur">
                        <speaker>L'ENRÔLEUR.</speaker>
                        <l n="123">Jeune homme, tu te perds. Écoute-moi, de grâce.</l>
                        <l n="124">Si d'un vrai citoyen ton coeur n'a pas l'audace,</l>
                        <l n="125">Tu peux, quittant le fouet et prenant l'encensoir,</l>
                        <l n="126">Sans renoncer à nous, ramper sous le pouvoir.</l>
                        <l n="127">Le ministre, crois-moi, saura payer le zèle</l>
                        <l n="128">D'un auteur qui pour lui veut bien faire un libelle.</l>
                        <l n="129">On voit dans les honneurs plus d'un homme prudent</l>
                        <l n="130">Que le premier revers peut rendre indépendant;</l>
                        <l n="131">La girouette reste au haut de l'édifice.</l>
                        <l n="132" part="I">Je pourrais te citer.</l>
                    </sp>
<sp who="#l-adepte">
                        <speaker>L'ADEPTE.</speaker>
                        <l n="132" part="F">Non, rendez-moi justice.</l>
                        <l n="133">Je n'imiterai point ces vils caméléons</l>
                        <note type="L">Anacréon : poète lyrique grec de l'antiquité./</note>
                        <l n="134">Qu'un jour la guillotine eut pour Anacréons,</l>
                        <l n="135">Et qui, du plus puissant servant toujours la cause,</l>
                        <l n="136">Se font aujourd'hui plats, pour être quelque chose.</l>
                        <l n="137">J'aimais la gloire, hélas ! Mais dans ce siècle impur,</l>
                        <l n="138">Quand le crime est fameux, la gloire est d'être obscur.</l>
                        <l n="139">Vous qui m'auriez fait grand, arts divins, arts que j'aime,</l>
                        <l n="140">Vous êtes oubliés, je veux l'être moi-même.</l>
                        <l n="141">Racine ! Est-il bien vrai, dis, qu'ils m'ont excité</l>
                        <l n="142">A blasphémer ces temps ou ta muse a chanté ?</l>
                        <l n="143">Vandales ! quelle est donc leur aveugle furie ?</l>
                        <l n="144">Ils proscrivent ton siècle, et parlent de patrie !</l>
                        <l n="145">Ô Molière ! Ô Boileau ! Pourquoi, nobles esprits,</l>
                        <l n="146">Nous léguer des lauriers que nous avons flétris ?</l>
                        <l n="147">Temps qu'on ne verra plus, seul je vous rends hommage.</l>
                        <l n="148">Du moins, tâchons encor d'en retrouver l'image.</l>
                        <l n="149">Si jamais, je le crains, des orages nouveaux</l>
                        <l n="150">Me viennent, malgré moi, ravir à mes travaux,</l>
                        <note type="L">Jacques Ier Fitz-James (1670-1734), militaire, maréchal de France, fils de Jacques II Stuart.</note>
                        <l n="151">Vous qui voulez la paix, ô Fitz-Jame, ô Villèle,</l>
                        <l n="152">Chateaubriand, je veux imiter votre zèle;</l>
                        <l n="153">Je veux puiser en vous, citoyens généreux,</l>
                        <l n="154">L'espoir de voir un jour les français plus heureux.</l>
                    </sp>
<sp who="#l-enroleur">
                        <speaker>L'ENRÔLEUR.</speaker>
                        <l n="155" part="I">Cet homme est un ultra !</l>
                    </sp>
<sp who="#l-adepte">
                        <speaker>L'ADEPTE.</speaker>
                        <l n="155" part="M">Je suis un homme.</l>
                    </sp>
<sp who="#l-enroleur">
                        <speaker>L'ENRÔLEUR.</speaker>
                        <l n="155" part="F">À d'autres !</l>
                        <l n="156">Ces royalistes-là font tous les bons apôtres.</l>
                        <l n="157">Tu n'étais, disais-tu, d'aucun parti ? Fort bien !</l>
                        <l n="158">Tu ne te trompais pas ; que sont tes pareils ? Rien.</l>
                        <l n="159" part="I">Ce n'est plus un parti.</l>
                    </sp>
<sp who="#l-adepte">
                        <speaker>L'ADEPTE.</speaker>
                        <l n="159" part="F">Non, c'est la France entière.</l>
                    </sp>
<sp who="#l-enroleur">
                        <speaker>L'ENRÔLEUR.</speaker>
                        <l n="160">Fait que nos électeurs prouvent à leur manière,</l>
                        <l n="161">Et que voulaient sans doute attester certains cris</l>
                        <l n="162">Dont t'ont dû réjouir nos fidèles conscrits.</l>
                    </sp>
<sp who="#l-adepte">
                        <speaker>L'ADEPTE.</speaker>
                        <l n="163">Il est vrai, l'anarchie aux têtes renaissantes</l>
                        <l n="164">S'éveille, et rouvre encor ses gueules menaçantes</l>
                        <l n="165">Le trône, sous ses coups, commence à chanceler ;</l>
                        <l n="166">Mais pour le soutenir on nous verra voler.</l>
                        <l n="167">Nous saurons oublier ; dans ces moments d'épreuve,</l>
                        <l n="168">Les dégoûts dont la haine à dessein nous abreuve.</l>
                        <l n="169">Moi-même, lui gardant et mon bras et ma foi,</l>
                        <l n="170">Dans l'exil, s'il le faut. J'irai suivre mon roi;</l>
                        <l n="171">Dussé-je, pour avoir servi la dynastie,</l>
                        <l n="172">Me voir, à mon retour, puni d'une amnistie.</l>
                        <l n="173">Et si, dans mes vieux jours, comme un vil condamné,</l>
                        <l n="174">Au fond d'un noir cachot je me voyais traîné,</l>
                        <l n="175">Sous le harnais guerrier si ma tête blanchie</l>
                        <l n="176">D'un indigne soupçon n'était point affranchie;</l>
                        <l n="177">Si j'étais accusé, sans même être entendu,</l>
                        <l n="178">D'avoir trahi ce roi que j'aurais défendu;</l>
                        <l n="179">Montrant mon corps brisé, mes cicatrices vaines,</l>
                        <l n="180">Et ce reste de sang, déjà froid dans mes veines,</l>
                        <l n="181">J'irais dire à mon roi, s'il voulait l'épuiser</l>
                        <l n="182">« Sire, il est tout à vous, vous le pouvez verser. »</l>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>