<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre001548" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les Gueux</title>
                <title type="sub">Drame en un Acte et en vers</title>
                <author>
      <idno type="isni">0000000121200982</idno>
      <idno type="wikidata">Q535</idno>
      <persName>
        <forename>Victor</forename>
        <surname>Hugo</surname>
      </persName>
    </author>
                <author>
      <persName>
        <forename>Léopold</forename>
        <surname>Hervieux</surname>
      </persName>
      <idno type="isni">0000000121200982</idno>
    </author><!--Victor HUGO (1802-1885)-->
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/HUGO_GUEUX.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/HUGO_GUEUX.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617137c</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="mouffetard" sex="MALE">
                        <persName>Mouffetard</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="gedeon" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Gedeon</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Drame</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1830">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">LES GUEUX</titlePart>
			<titlePart type="sub">DRAME EN UN ACTE ET EN VERS</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1830">1830.</docDate>
		<docAuthor>PAR VICTOR HUGO.</docAuthor>
		<!--<docImprint>-->
            <docImprint>PARIS, MAME et DELAUNAY-VALLÉE, Libraires, rue Guénégaud, n°25.</docImprint><!--</docImprint>-->
	<castList>
                <head>PERSONNAGES</head>
		<castItem>
                    <role corresp="#mouffetard">MOUFFETARD</role>.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#le-marquis-gedeon">LE MARQUIS GÉDÉON</role>.</castItem>
	</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Paris" country="France" periode="XIXème" gps="48.856614, 2.352222">Une rue solitaire. Plus de murs que de maisons. Au coin d'une borne est assis un philosophe ; il est en haillons, pieds nus, avec une sébile de mendiant devant lui. Il s'appelle Mouffetard. C'est lui probablement qui plus tard a donné son nom à une rue.</set>-->
	</front>
	<note>"Théâtre en Liberté" de Victor Hugo, Paris, 1886. pp. 239-249</note>
<body>
<div type="acte" n="1">
                <head>LES GUEUX</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head/>
<sp who="#mouffetard">
                        <speaker>MOUFFETARD.</speaker>
                        <l n="1">Je croirais être au siècle enchanté de la fable</l>
                        <l n="2">Si l'on m'offrait dix sous d'une façon affable ;</l>
                        <l n="3">Avec dix sous j'aurais de quoi boire, manger,</l>
                        <note type="L">Goton / Populairement. Fille, femme de moeurs dissolues. [L]</note>
                        <l n="4">Et cueillir sur Goton la fleur de l'oranger.</l>
                        <l n="5">Une somme d'où sort le bonheur, voilà, certes,</l>
                        <l n="6">Un beau rêve ; mais quoi ! Cette rue est déserte ;</l>
                        <l n="7">Et d'ailleurs l'idéal nous échappa toujours.</l>
                        <l n="8">Plus qu'une ruche à miel dans la gueule d'un ours,</l>
                        <note type="C">Carrare : ville d'Italie célèbre pour son marbre blanc.</note>
                        <l n="9">Plus que l'ambre au cloaque ou l'ébène à Carrare,</l>
                        <l n="10">Un passant prodiguant dix sous dans l'ombre est rare.</l>
                        <stage type="entrance">Entre le Marquis Gédéon.</stage>
                    </sp>
<sp who="#gedeon">
                        <speaker>GÉDÉON, apercevant Mouffetard.</speaker>
                        <l n="11">Cet homme est misérable et pensif à mon gré.</l>
                        <l n="12" part="I">Si je l'interrogeais ?</l>
                        <stage type="closer">Il s'approche de Mouffetard</stage>
                        <l n="12" part="F">Écoute. Je paierai.</l>
                        <l n="13">Je suis Marquis ; je veux savoir le fond des choses</l>
                        <l n="14">Sur tout, sur les effets ainsi que sur les causes,</l>
                        <l n="15">Je veux la vérité. Je te vois là, rêvant,</l>
                        <l n="16">Et tu dois être, étant si pauvre, très savant.</l>
                        <l n="17" part="I">Parle. Que penses-tu de Dieu ?</l>
                    </sp>
<sp who="#mouffetard">
                        <speaker>MOUFFETARD.</speaker>
                        <l n="17" part="F">Dieu ? Je le cherche.</l>
                        <l n="18">À l'esprit qui perd pied le dogme tend la perche.</l>
                        <note type="C">Arien : Hérétique niant la consubstantialité du Fils avec le Père dans la Trinité. [L]</note>
                        <l n="19">Mais le dogme parfois casse ; on est arien.</l>
                        <note type="C">Socinien : Nom des hérétiques, dits aussi unitaires, qui professent le socinianisme : hérésie qui rejette la Trinité et la divinité de Jésus-Christ. </note>
                        <l n="20">Puis socinien, puis janséniste, puis rien.</l>
                        <l n="21">Tu veux philosopher, marquis ? C'est une idée.</l>
                        <l n="22">On prend à Vaugirard son vol pour la Chaldée,</l>
                        <l n="23">Et l'on arrive au but, zéro, tout aussi bien</l>
                        <l n="24">Que Thales, Pythagore, et dom Félibien.</l>
                        <l n="25">Ô mon marquis, la mer, la terre, les espaces</l>
                        <l n="26">Pleins d'affreux bruits, de chocs profonds, d'oiseaux rapaces</l>
                        <l n="27">Le ciel, cela paraît très grand dans la vapeur,</l>
                        <l n="28">Hélas ! Zéro, c'est là le fond, j'en ai bien peur.</l>
                        <l n="29">Écoute, quand je vois les tigres, les crotales,</l>
                        <l n="30">Les docteurs de Sorbonne et les cours prévôtales,</l>
                        <l n="31">Quand Dieu, qui pourrait tout faire du bout du doigt,</l>
                        <l n="32">M'escamote en avril le printemps qu'il me doit,</l>
                        <l n="33">Mauvais payeur faisant faillite aux échéances ;</l>
                        <l n="34">Quand, le bien-être étant une de nos créances,</l>
                        <l n="35">Ce Dieu, qui n'est pas Dieu s'il n'est la probité,</l>
                        <l n="36">Nous donne trop d'hiver et pas assez d'été ;</l>
                        <note type="L">Acare : Terme d'histoire naturelle. Sorte d'animaux articulés de la classe des arachnides, dont un genre renferme le petit ciron qu'on trouve dans les vésicules de la gale, tant chez l'homme que chez le cheval. [L]</note>
                        <l n="37">Quand il fait l'acarus qu'on distingue à la loupe ;</l>
                        <l n="38">Quand il jette à l'écueil difforme une chaloupe</l>
                        <l n="39">Et laisse se noyer les pauvres gens, pouvant</l>
                        <l n="40">Empêcher tout le mal que font les coups de vent ;</l>
                        <l n="41">Quand, sans pitié pour l'être affreux qu'il met au monde,</l>
                        <l n="42">Procréant au hasard le laid, l'abject, l'immonde, </l>
                        <note type="C">Louis Veuillot (1813-1883) journaliste et écrivain, catholique, il produisit des Etudes sur Victor Hugo en 1888. </note>
                        <l n="43">Il manque Antinoüs et réussit Veuillot,</l>
                        <l n="44">J'aime mieux, ne voyant à personne un bon lot,</l>
                        <l n="45">Douter qu'il soit, plutôt que de conclure en somme</l>
                        <l n="46">Que cet honnête Dieu n'est pas un honnête homme.</l>
                        <l n="47">Ainsi pensaient Ibas_d_Édesse et Paul_de_Tyr.</l>
                        <l n="48">Maintenant, que ce Dieu me condamne à rôtir</l>
                        <l n="49">Au gouffre où Dante a vu Benoît et Malateste,</l>
                        <l n="50">Pour des fautes qui sont sa faute, je proteste.</l>
                        <l n="51">L'enfer, c'est l'homme, hélas ! Mouché par Dieu morveux.</l>
                        <l n="52">Quant à l'âme, parlons de l'âme, si tu veux.</l>
                        <l n="53">Ah ! Tu prétends savoir la grande loi future.</l>
                        <l n="54">Quelle prison la mort cache en son ouverture,</l>
                        <l n="55">Ce qui t'arrivera défunt, et dans quels crocs,</l>
                        <l n="56">Marquis, te saisiront les êtres sépulcraux ;</l>
                        <l n="57">Eh bien, apprends ceci, moi qui suis de l'étoffe</l>
                        <note type="C">Zoroastre, prêtre perse de l'Antiquité et prophète du Zoroatrisme.</note>
                        <l n="58">De Zoroastre, moi l'unique philosophe,</l>
                        <l n="59">Moi qui dus être prêtre et fus galérien,</l>
                        <l n="60">Moi qui sais tout, et plus que tout, je n'en sais rien.</l>
                        <l n="61">L'homme, ce monstre, a l'âme avec lui dans sa niche ;</l>
                        <l n="62">Si l'âme existe, elle est à peu près ce caniche</l>
                        <l n="63">Qu'on donne au lion fauve en son noir cabanon.</l>
                        <l n="64">Maintenant, l'âme est-elle ? Oui, certes ! Ah ! Pardieu non !</l>
                        <l n="65">Elle est ! Elle n'est pas ! Et là-dessus les sages</l>
                        <l n="66">Se prennent aux cheveux, quand ils en ont. Leurs âges,</l>
                        <l n="67">Ne les empêchent pas de se montrer le poing.</l>
                        <l n="68">L'âme, est-ce une ombre ? Non. Est-ce une flamme ? Point.</l>
                        <l n="69">Qu'est l'âme ? Psitt ! Voilà ce que pensait sur l'âme</l>
                        <l n="70">La belle Allyrhoé qui prouva qu'une femme</l>
                        <l n="71">Peut être, au pays grec comme au pays latin,</l>
                        <l n="72">Un sage d'autant plus qu'elle est une catin.</l>
                        <l n="73">Cette Allyrhoé-là buvait de l'or potable,</l>
                        <l n="74">Se baignait dans du lait divin trait dans l'étable</l>
                        <note type="L">Apis : nom d'un dieu égyptien incarné dans un taureau: symbole de fertilité et de puissance sexuelle.</note>
                        <note type="L">Io : déesse de la mythologie grecque, maîtresse de Zeus, elle fut changée en génisse blanche.</note>
                        <l n="75">D'Apis et d'Io même, et donnait au larbin</l>
                        <l n="76">Sacré qui l'essuyait trente drachmes par bain ;</l>
                        <l n="77">Aussi je ne puis dire en quel trouble me laisse</l>
                        <l n="78">Le décret qu'a sur nous lancé cette drôlesse.</l>
                        <l n="79">Point d'âme, c'est fort dur. Et peu de Dieu. Si peu</l>
                        <l n="80">Que le diable s'en sert pour allumer son feu.</l>
                        <l n="81">Tout est doute, Marquis, tout. De là le marasme</l>
                        <l n="82">De Kant et de Voltaire, et la maigreur d'Érasme.</l>
                        <l n="83">Moi, je plains Dieu. Peut-être on le calomnia.</l>
                        <l n="84">Je voudrais l'opérer ; il a pour ténia</l>
                        <l n="85">La religion ; Rome exploite son mystère.</l>
                        <l n="86">Pauvre Dieu dont le pape est le vers solitaire.</l>
                        <l n="87">Sous un nain parasite un colosse a langui ;</l>
                        <l n="88">Le chêne est quelquefois dévoré par le gui ;</l>
                        <l n="89">Ô marquis, si Dieu meurt, c'est tué par le prêtre.</l>
                        <l n="90">Ah ! J'ai beau regarder, je ne vois rien paraître ;</l>
                        <l n="91">Pourtant, j'ai plus que Lipse, Argolus et Manou,</l>
                        <l n="92">Marquis, levé la tête et fléchi le genou.</l>
                        <l n="93">Le réel qui luit, c'est la Mort qui le reflète ;</l>
                        <l n="94">L'homme ne voit de jour qu'à travers ce squelette.</l>
                        <l n="95">Donc, rien. Confucius a beaucoup fureté ;</l>
                        <l n="96">Que trouve-t-il au fond d'une tasse de thé ?</l>
                        <l n="97">Zéro. Zéro, plus rien. C'est là tout ce qui perce</l>
                        <l n="98">Derrière la sagesse auguste de la Perse,</l>
                        <l n="99">À travers Delphes et l'Inde et par les trous sournois</l>
                        <l n="100">Qu'ont faits à la cloison du destin les chinois.</l>
                        <l n="101">Et tu n'en sauras pas plus long, si tu t'écartes</l>
                        <l n="102">Jusqu'à Bacon, jusqu'à Pascal, jusqu'à Descartes.</l>
                        <l n="103">Mais tu dis : Quelque chose existe. J'en conviens.</l>
                        <l n="104">Quoi ? Le sexe. Ève, aux temps antédiluviens,</l>
                        <l n="105">Daphnis suivant Chloé, Jean pourchassant Jeannette,</l>
                        <l n="106">L'emportement énorme et noir de la planète</l>
                        <l n="107">Tournant terrible autour d'un effrayant soleil,</l>
                        <l n="108">La marquise agitant son éventail vermeil,</l>
                        <l n="109">Les vers que pour Javotte un lycéen rédige,</l>
                        <l n="110">L'arbre en fleur, tout cela c'est le même prodige,</l>
                        <l n="111">L'amour. Quand Bossuet restaure Montespan,</l>
                        <l n="112">Ce prêtre du dieu Christ obéit au dieu Pan.</l>
                        <l n="113">Quand monsieur le curé dénonce dans sa chaire</l>
                        <l n="114">L'idylle d'un bouvier avec une vachère,</l>
                        <note type="C">Prône : Instruction chrétienne faite chaque dimanche à la messe paroissiale. [L]</note>
                        <l n="115">Quand, farouche, il foudroie au prône la façon</l>
                        <l n="116">Dont une belle fille accoste un beau garçon,</l>
                        <l n="117">Et la bouche cherchant la bouche et non la joue,</l>
                        <l n="118">Il ne se doute pas, pauvre homme, qu'il secoue</l>
                        <l n="119">Un mystère, l'amour, entre ses poings brutaux.</l>
                        <l n="120">Les saints de pierre, droits sur leurs vieux piédestaux,</l>
                        <l n="121">Cachent des nids qu'avril peuple, et ces bons apôtres,</l>
                        <l n="122">Quand l'oiseau vient, se font signe les uns aux autres.</l>
                        <note type="C">L'Histoire du chevalier des Grieux et de Manon Lescaut est une romans de l'Abbé Prévost. (1728-1731)</note>
                        <l n="123">Hors ma chatte et mon chat, Manon et Desgrieux,</l>
                        <l n="124">Lise et Jacquot. rien n'est sur terre sérieux ;</l>
                        <l n="125">Tout le reste, vois-tu, Marquis plein de promesses,</l>
                        <note type="L">Brelan : Jeu qui se joue avec trois cartes, à trois, ou à quatre, ou à cinq. [L]</note>
                        <l n="126">Manque à ce qu'on attend, et les brelans, les messes,</l>
                        <l n="127">Les savants, les banquiers, l'amour vaut mieux que ça,</l>
                        <note type="C">Sancho Pança est une personnage du roman picaresque "Don Quichotte" de Miguel de Cervantes.</note>
                        <l n="128">Et, Jésus l'ayant dit, j'en crois Sancho_Pança.</l>
                        <l n="129">Ce qui fait les bouquins sacrés fort authentiques,</l>
                        <l n="130">C'est que nous t'y trouvons, Cantique des Cantiques,</l>
                        <l n="131">C'est qu'on voit Cupidon gambader dans le coin</l>
                        <note type="C">Alcuin : Poète, savant et théologien anglais du IXème siècle</note>
                        <l n="132">Le plus sombre d'Esdras, de Stéphane et d'Alcuin.</l>
                        <note type="C">Stercoraire : Terme d'histoire naturelle. Qui croît sur les excréments, ou qui s'en nourrit. [L]</note>
                        <l n="133">Faire les roses, c'est l'emploi des stercoraires.</l>
                        <l n="134">Marquis, j'ai découvert cette loi des contraires :</l>
                        <l n="135">Pour début se haïr et pour fin s'adorer.</l>
                        <l n="136">Quoique ne possédant que des yeux pour pleurer,</l>
                        <l n="137">Je suis gai. Le motif, c'est que je vois qu'on s'aime,</l>
                        <l n="138">Le dieu Kiss règne. Ah ! Certes, encor plus qu'on ne sème,</l>
                        <l n="139">On extermine, on broie, on massacre ; ô Marquis,</l>
                        <l n="140">Sur les trônes les rois, les gueux dans les makis,</l>
                        <note type="L">Louis Mandrin (1725-1755), bandit contre les fermiers généraux et les collecteurs d'impôts. </note>
                        <l n="141">César régnant, Mandrin poussant son estocade,</l>
                        <l n="142">Le genre humain subit cette double embuscade ;</l>
                        <l n="143">Le monde a pour cocher ce Dieu que nous cherchons</l>
                        <l n="144">Sous les chapeaux de fleurs et sous les capuchons ;</l>
                        <note type="C">Haridelle : Fig. et par mépris. Femme grande, sèche et maigre, dont l'extérieur est désagréable. [L]</note>
                        <l n="145">Hélas ! La providence étant une haridelle,</l>
                        <l n="146">Tout va mal ; l'ouragan souffle notre chandelle ;</l>
                        <l n="147">La mer tue, et l'étang est pestilentiel ;</l>
                        <l n="148">La constellation est blanche, mais le ciel</l>
                        <l n="149">Est noir, et l'on a peur pour elle en cet abîme ;</l>
                        <l n="150">La nuit a toujours l'air de venir faire un crime ;</l>
                        <l n="151">Et souvent on se dit, voyant tout se ternir.</l>
                        <l n="152">Est-ce que par hasard l'univers va finir ?</l>
                        <l n="153">La lumière en ce puits semble bien malheureuse !</l>
                        <l n="154">Que la roue est fragile et que l'ornière est creuse !</l>
                        <l n="155">Oui, mais sais-tu pourquoi, malgré tous les cahots</l>
                        <l n="156">De ce vieux coche-là, je crains peu le chaos,</l>
                        <l n="157">Et pourquoi le sourire à mes terreurs se mêle ?</l>
                        <l n="158">C'est que le gouffre est mâle et l'étoile est femelle.</l>
                        <l n="159">On s'épousera. Dieu ne serait qu'un faquin</l>
                        <l n="160">S'il n'eût fait Colombine exprès pour Arlequin.</l>
                        <note type="L">Canezou : Corps de robe sans manches. [L]</note>
                        <note type="L">Varége : Étoffe de laine légère et non croisée. [L]</note>
                        <l n="161">Voir sous un canezou de gaze ou de barége</l>
                        <l n="162">Un sein blanc se gonfler, c'est rassurant. J'abrège.</l>
                        <note type="L">Issac Laquedem, personnage et titre d'un roman d'Alexandre Dumas.</note>
                        <l n="163">Marquis, toujours, ainsi qu'Isaac_Laquedem,</l>
                        <l n="164">L'amour sans s'arrêter marche, omnibus idem,</l>
                        <l n="165">Inépuisable, avec nos cinq sens dans sa poche.</l>
                        <l n="166">Suivons-le ; car la mort, cette voleuse, approche.</l>
                        <l n="167">Ah ! N'ayons pas d'esprit, nous n'avons pas le temps :</l>
                        <l n="168">Bornons-nous, et soyons des idiots contents.</l>
                        <l n="169">L'âge tanne et brunit le cuir des philosophes,</l>
                        <l n="170">C'est bien. Fais des calculs, des songes ou des strophes.</l>
                        <l n="171">Sois citoyen dans Rome ou roi dans Lilliput.</l>
                        <l n="172">Aie une mitre ou bien on casque à l'occiput,</l>
                        <l n="173">Coiffe-toi d'un tromblon ou prends pour hygiène,</l>
                        <l n="174">De porter un bonnet de mode phrygienne.</l>
                        <l n="175">Fais ce que tu voudras, sois dieu par le biceps</l>
                        <note type="C">Ferdinand de Lesseps (1805-1894); promoteur du Canal de Surez et du Canal de Panama. </note>
                        <l n="176">Et sois Hercule, ou coupe un isthme et sois Lesseps,</l>
                        <l n="177">Mais ne demande point à ceux qui réfléchissent</l>
                        <l n="178">Pourquoi la peau noircit et les cheveux blanchissent,</l>
                        <l n="179">Et sache seulement ceci qu'il faut aimer.</l>
                        <l n="180">Dépêche-toi, marquis, vite, il faut t'enflammer,</l>
                        <l n="181">Soupirer, être bête à tes périls et risques.</l>
                        <l n="182">Nos jours l'un après l'autre errent comme des disques</l>
                        <l n="183">Lancés par un joueur sombre, et roulent au fond</l>
                        <l n="184">Du gouffre où nos destins inconnus se refont.</l>
                        <l n="185">Mais le marquis est fou qui se donne l'étude</l>
                        <l n="186">D'attraper l'oiseau bleu qu'on nomme certitude.</l>
                        <l n="187">Ah ! quand il s'agit, l'homme étant aux vents jeté,</l>
                        <l n="188">De prononcer ce mot suprême ; vérité,</l>
                        <l n="189">Toutes ces choses-là, vois-tu, mon gentilhomme,</l>
                        <l n="190">Le boeuf dieu de Memphis et l'agneau dieu de Bonne,</l>
                        <l n="191">La substance, champ vague où Spinoza piochait,</l>
                        <l n="192">La monade, l'atome avec ou sans crochet,</l>
                        <l n="193">Le gaz, le tourbillon, l'aimant, je m'en défie.</l>
                        <l n="194">Voici le dernier mot de la philosophie :</l>
                        <l n="195">Toutes les femmes font tous les hommes cocus.</l>
                    </sp>
<sp who="#gedeon">
                        <speaker>GÉDÉON.</speaker>
                        <l n="196" part="I">Combien vaut ton système ?</l>
                    </sp>
<sp who="#mouffetard">
                        <speaker>MOUFFETARD.</speaker>
                        <note type="L">Liard : Petite monnaie de cuivre qui valait trois deniers, le quart d'un sou, et un peu plus qu'un centime. [L]</note>
                        <l n="196" part="M">Un liard.</l>
                        <stage type="give/count">Le marquis lui remet une bourse. Mouffetard l'ouvre et compte</stage>
                        <l n="196" part="F">Cent écus !</l>
                        <stage type="watch">Levant les yeux au ciel.</stage>
                        <l n="197">Sages grecs et romains ! Plus d'or que vous n'en eûtes</l>
                        <l n="198">En trois mille ans, je l'ai conquis en trois minutes !</l>
                        <stage type="count">Il recompte encore.</stage>
                        <l n="199">Vingt-cinq pistoles font cent écus, sur ma foi !</l>
                        <stage type="toward">Au marquis</stage>
                        <l n="200">Marquis, je cherchais Dieu, je l'ai trouvé. C'est toi.</l>
                        <stage type="signature">H. H. - 10 septembre 1872.</stage>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>