<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre001547" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Etre Aimé</title>
                <title type="sub">Comédie en une Scène et en vers</title>
                <author>
      <idno type="isni">0000000121200982</idno>
      <idno type="wikidata">Q535</idno>
      <persName>
        <forename>Victor</forename>
        <surname>Hugo</surname>
      </persName>
    </author>
                <author>
      <persName>
        <forename>Léopold</forename>
        <surname>Hervieux</surname>
      </persName>
      <idno type="isni">0000000121200982</idno>
    </author><!--Victor HUGO (1802-1885)-->
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/HUGO_ETREAIME.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/HUGO_ETREAIME.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6578717h</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="le-roi" sex="MALE">
                        <persName>Le Roi</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Comédie</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1886">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">ÊTRE AIMÉ</titlePart>
			<titlePart type="sub">COMÉDIE EN UNE SCÈNE ET EN VERS</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1886">1886.</docDate>
		<docAuthor>PAR VICTOR HUGO.</docAuthor>
	<castList>
                <head>PERSONNAGES</head>
		<castItem>
                    <role corresp="#le-roi">LE ROI</role>.</castItem>
	</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="(Lieu indéterminé)" country="(Pays indéterminé)" periode="" gps=""/>-->
	</front>
	<note>Texte extrait de "Théâtre en Liberté" de Victor Hugo, Paris, G. CHARPENTIER et Cie éditeurs, 1888. pp. 248-252</note>
<body>
<div type="acte" n="1">
                <head>ÊTRE AIMÉ</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head/>
<sp who="#le-roi">
                        <speaker>LE ROI.</speaker>
                        <l n="1">Sais-tu ce qui me manque et ce qui, nuit et jour,</l>
                        <l n="2">Se refuse à ma soif ardente ? C'est l'amour !</l>
                        <l n="3">Ah ! C'est vrai, je suis roi, cela doit me suffire ;</l>
                        <l n="4">Roi, vous êtes heureux ! C'est bien facile à dire.</l>
                        <l n="5">Un roi n'a qu'à vouloir, un roi peut tout. Eh bien,</l>
                        <l n="6">Retiens ceci, je peux tout, mais je ne peux rien.</l>
                        <l n="7">Hélas ! J'ai tout un peuple et je n'ai pas une âme.</l>
                        <l n="8">Ce royaume, le coeur quelconque d'une femme,</l>
                        <l n="9">Je ne l'ai pas. Je vois des gens s'aimer, je vois</l>
                        <l n="10">Des êtres s'appeler dans l'ombre à demi-voix,</l>
                        <l n="11">Je vois les coeurs, les seins, les passions fougueuses,</l>
                        <l n="12">L'amour ! Je vois des gueux adorés par des gueuses ;</l>
                        <l n="13">Eh bien, cet amour-là, même celui qui joint</l>
                        <l n="14">Les coeurs les plus abjects, ô deuil ! Je ne l'ai point !</l>
                        <l n="15">Je puis tout, mettre avec un mot l'Europe en flamme,</l>
                        <l n="16">Tout, hors réaliser ce rêve qu'une femme</l>
                        <l n="17">M'aime à cause de moi, parce que je suis moi,</l>
                        <l n="18">Quelqu'un, un homme, et non parce que je suis roi !</l>
                        <l n="19">Un roi n'est jamais sûr d'être aimé pour lui-même ;</l>
                        <l n="20">On l'aime pour le bruit qu'il fait, pour l'or qu'il sème,</l>
                        <l n="21">Pour le sceptre qu'il tient, pour le trône qu'il a,</l>
                        <l n="22">Et non parce qu'il est le garçon que voilà !</l>
                        <l n="23">Une belle aux yeux purs me dit : Je vous adore !</l>
                        <l n="24">Parce qu'un diable d'homme, espèce de centaure,</l>
                        <l n="25">Est à ma porte, fier et la lance en arrêt ;</l>
                        <l n="26">Ôtez la sentinelle et l'amour disparaît.</l>
                        <l n="27">L'amour, c'est l'humble aumône et la vaste largesse.</l>
                        <l n="28">C'est toute la folie et toute la sagesse.</l>
                        <l n="29">Dieu refusa ce don, aux rois en les créant.</l>
                        <l n="30">Ah ! Le nain est parfois nécessaire au géant ;</l>
                        <l n="31">Le colosse a besoin, qu'il soit lion ou mage,</l>
                        <l n="32">Que l'atome soit près de lui dans cette cage,</l>
                        <l n="33">Le destin. En amour personne n'est petit.</l>
                        <note type="L">Trois-ponts : Nom donné par synecdoque au vaisseau à trois ponts. [L]</note>
                        <l n="34">La barque aide un trois-ponts tonnant qui s'engloutit ;</l>
                        <l n="35">La douce Inez soutient l'effrayant roi don_Pèdre ;</l>
                        <l n="36">Un brin d'herbe devient le point d'appui d'un cèdre.</l>
                        <l n="37">Ah ! L'enfant Cupidon, ce petit drôle-là,</l>
                        <l n="38">Toujours au sort des grands et des dieux se mêla,</l>
                        <l n="39">Et le titan, l'archange immense, le génie,</l>
                        <l n="40">Se meurt, si ce marmot ne lui tient compagnie.</l>
                        <l n="41">Je veux qu'on m'aime ! Hélas ! L'apparence se vend,</l>
                        <l n="42">Des âmes au marché, cela se voit souvent,</l>
                        <l n="43">Mais la réalité d'un coeur, ce diadème,</l>
                        <l n="44">Ce sommet, cet olympe, être aimé, non, pas même</l>
                        <l n="45">Avec le don d'un astre on ne l'achète pas !</l>
                        <l n="46">Un instinct inquiet qui vous nomme tout bas,</l>
                        <l n="47">Un soupir ignoré qui songe et vous adore,</l>
                        <l n="48">Un front qui d'un reflet d'aube pour vous se dore,</l>
                        <l n="49">C'est la gloire, et rien n'est comparable à l'effroi</l>
                        <l n="50">De vivre sans un coeur pensif derrière soi.</l>
                        <l n="51">Un roi qu'on hait envie un va-nu-pieds qu'on aime ;</l>
                        <l n="52">Se sentir dédaigné quand on se voit suprême</l>
                        <l n="53">Est affreux ; plus on est grand, glorieux, puissant,</l>
                        <l n="54">Superbe, couronné de lauriers, plus on sent</l>
                        <l n="55">Dans l'ombre autour de soi la glace inexorable,</l>
                        <l n="56">Et le plus triomphant est le plus misérable.</l>
                        <l n="57">Soyez Marie, ayez Darnley, n'importe qui,</l>
                        <l n="58">Rizzio ; soyez Christine, ayez Monaldeschi ;</l>
                        <l n="59">Soyez Pierre le Grand, épousez des servantes ;</l>
                        <l n="60">Ayez tout de l'amour, même les épouvantes,</l>
                        <l n="61">Mais ayez l'amour. Dieu sans l'amour serait seul,</l>
                        <l n="62">Et le ciel étoile ne serait qu'un linceul.</l>
                        <l n="63">Les ténèbres mettraient sur Dieu leurs plis sans nombre.</l>
                        <l n="64">L'oubli, c'est du silence et la haine est de l'ombre.</l>
                        <l n="65">Je veux, pour mon bonheur comme pour mon souci,</l>
                        <l n="66">Retrouver dans un autre un moi-même adouci.</l>
                        <l n="67">Homme, être le premier, femme, être la première</l>
                        <l n="68">Pour quelqu'un, c'est tout. L'homme a besoin de lumière,</l>
                        <l n="69">D'aurore, de clarté, de rayons, et n'avoir</l>
                        <l n="70">Personne, pas une âme au monde en son pouvoir,</l>
                        <l n="71">N'avoir, dans cette foule où nul dieu n'est sans prêtres,</l>
                        <l n="72">Pas un être parmi tant de millions d'êtres,</l>
                        <l n="73">Que rien par votre aimant ne soit pris et séduit,</l>
                        <l n="74">Que pas un coeur ne songe à vous, c'est de la nuit !</l>
                        <l n="75">Hélas ! est-il donc vrai qu'on puisse sur la terre</l>
                        <l n="76">Être beaucoup de coeurs que le deuil solitaire</l>
                        <l n="77">Dévore, et qui n'ont rien que l'ennui, ce vautour !</l>
                        <l n="78">Pourquoi ne pas vouloir de nous, ô sombre amour ?</l>
                        <l n="79">Tout peut être accablant, mais Rien, c'est incurable.</l>
                        <l n="80">Rien ! Ah ! Le couple est saint, le nid est vénérable,</l>
                        <l n="81">Le fond de la nature est un immense Hymen ;</l>
                        <l n="82">J'en veux ma part ! Je veux une main dans ma main.</l>
                        <l n="83">Sans l'amour ce n'était pas la peine de naître,</l>
                        <l n="84">Et cela ne vous sert à rien d'être le maître,</l>
                        <l n="85">L'empereur, le césar, l'homme unique et pensif.</l>
                        <l n="86">Être aimé, c'est avoir l'oeil clair et décisif,</l>
                        <l n="87">Le front gai, l'esprit prompt, le coeur fort, l'âme haute.</l>
                        <l n="88">Autrement, si les coeurs, sans que ce soit ma faute,</l>
                        <l n="89">Me sont fermés, tout est ingrat, rien n'est vermeil ;</l>
                        <l n="90">Si l'on ne m'aime pas, qu'importe le soleil</l>
                        <l n="91">Avec sa grande flamme inutile ! Qu'importe</l>
                        <l n="92">Le frais avril ouvrant aux papillons sa porte,</l>
                        <l n="93">Le doux mai dont j'ai droit de nier la chaleur,</l>
                        <l n="94">Et qu'est-ce que cela me fait que l'arbre en fleur</l>
                        <l n="95">Frissonne, et que le chant des oiseaux se confonde</l>
                        <l n="96">Avec l'hymne du vent dans la forêt profonde !</l>
                        <stage type="date">15 mars 1874.</stage>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>