<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Une Nuit de Molière</title>
                <title type="sub">Comédie en un Acte et en vers</title>
                <title type="sub">Représentée pour la première fois au Théâtre du Gymnase de Marseille, le 17 Janvier 1879</title>
                <title type="sub">Suivie d'une Poésie à Molière Lue par M. Ortel au Nom des Artistes du Gymnase Après la Première Représentation de la Suite de Molière.</title>
                <author>
      <idno type="isni">000000004101141X</idno>
      <idno type="wikidata">Q352287</idno>
      <persName>
        <forename>Clovis</forename>
        <surname>Hugues</surname>
      </persName>
    </author><!--Clovis HUGUES (1851-1907)-->
                <editor>Paul Fièvre en décembre 2018</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000777</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/HUGUES_NUITMOLIERE.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/HUGUES_NUITMOLIERE.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="print" when="1879"/>
                        <idno type="URL">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5789789v?rk=278971;2</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="moliere" sex="MALE">
                        <persName>Molière</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="la-muse" sex="FEMALE">
                        <persName>La Muse</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Comédie</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">UNE NUIT DE MOLIÈRE</titlePart>
			<titlePart type="sub">COMÉDIE EN UN ACTE ET EN VERS</titlePart>
			<titlePart type="sub">Représentée pour la première fois au Théâtre du Gymnase de Marseille, le 17 Janvier 1879</titlePart>
			<titlePart type="sub">Suivie d'une Poésie à MOLIÈRE lue par M. Ortel au nom des artistes du Gymnase après la première représentation de la Suite de Molière.</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1879">1879. Tous droits réservés.</docDate>
		<docAuthor>CLOVIS HUGUES</docAuthor>
		<div type="docImprint">
			<!--TODO: handling of editor name at this place unclear <editor>MARSEILLE, LAVEIRARIÉ LIBRAIRE-ÉDITEUR Rue Grignan, 54.</editor>-->
			<div type="printer">
                    <p>Marseille. - Imp. E. CHATAGNIER et Cie, rue Paradis, 42</p>
                </div><!--@id="CHATAGNIER"-->
		</div>
	<div type="dedicace">
                <opener>
                    <salute>À MOLIÈRE</salute>
                </opener>
		<head>POÉSIE LUE PAR M. ORTEL AU NOM DES ARTISTES DU GYMNASE après la première représentation d'Une Nuit de Molière.</head>
			<l>Ô Molière ! Ô puissant maître ! Je te salue</l>
			<l>Dans ton oeuvre où le rire est fait avec des pleurs !</l>
			<l>Je te salue au nom des peuples qui l'ont lue</l>
			<l>Et qui, sans le savoir, ont vécu tes douleurs !</l>
			<l>Je le salue au nom des vieux Aristophanes</l>
			<l>Qui, couronnés de myrte et barbouillés de vin,</l>
			<l>Parodiaient, devant les pâles courtisanes,</l>
			<l>Les célestes amours, l'adultère divin !</l>
			<l>Je te salue au nom des tristesses hautaines</l>
			<l>Que laisse voir Alcesle à Philinte surpris !</l>
			<l>Je te salue au nom des Ephèbes d'Athènes !</l>
			<l>Je le salue au nom des gamins de Paris !</l>
			<l>Je le salue au nom de tous ceux qu'on révère !</l>
			<l>Je te salue au nom de les comédiens</l>
			<l>Qui, réhabilités par la muse sévère,</l>
			<l>Ont reconquis le droit d'être des citoyens !</l>
			<l>Nous n'étions, avant toi, que des porte-guitare,</l>
			<l>Des passants à l'étroit sous l'horizon vermeil,</l>
			<l>Des bohèmes, des gueux à l'allure bizarre,</l>
			<l>Qui n'avaient point leur part de gloire et de soleil.</l>
			<l>Mais, tu fis retentir de sublimes paroles,</l>
			<l>Tes lauriers partagés ombragèrent nos fronts,</l>
			<l>Tu récitas les vers, tu déclamas les rôles,</l>
			<l>Et nous fûmes vengés de vingt siècles d'affronts.</l>
			<l>Grâce à toi, le poète et l'artiste sont frères,</l>
			<l>Quel que soit ici-bas leur destin hasardeux :</l>
			<l>Ils ont la même ivresse et les mêmes misères ;</l>
			<l>Le même piédestal les attend tous les deux.</l>
			<l>Et maintenant regarde, ô Molière ! Ô Poète !</l>
			<l>L'idéal éternel rallume son flambeau,</l>
			<l>Térence est ébloui, Plaute lève la tête</l>
			<l>Et se tourne vers toi du fond de son tombeau.</l>
			<l>Laisse-les l'applaudir, laisse-les le sourire !</l>
			<l>Laisse-les deviner le secret de tes pleurs !</l>
			<l>Laisse-les s'étonner des sanglots de ta lyre !</l>
			<l>Et, pendant que sur toi nous jetterons des fleurs,</l>
			<l>Pendant que notre main écartera les voiles</l>
			<l>Qui cachaient son sourire à ce peuple joyeux,</l>
			<l>Ils iront dans le ciel moissonner des étoiles</l>
			<l>Pour couronner ton front pareil au front des Dieux !</l>
			<p>CLOVIS HUGHUES</p>
	</div>
	<castList>
		<head>PERSONNAGES.</head>
			<castItem>
                    <role corresp="#moliere">MOLIÈRE</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="auteur"--><!--@age="A"--><!--@statut_amoureux="néant"-->,  Monsieur Duchesnois.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#la-muse">LA MUSE</role><!--@sex="2"--><!--@type="D"--><!--@statut="muse"--><!--@age="A"--><!--@statut_amoureux="néant"-->, Madame Andrini.</castItem>
	</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Paris" country="France" periode="XVIIème" gps="(N/A)"/>-->
</front>
<body>
<div type="act" n="1">
                <head>UNE NUIT DE MOLIÈRE</head>
<stage type="decor">Le théâtre représente le cabinet de travail de Molière. - Une porte au fond. - Au-dessus de la porte, le portrait d'Armande Béjart. - Sur un guéridon, un volume ouvert des oeuvres de Molière. - Au lever du rideau, Molière, assis devant une table, écrit.</stage>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCÈNE PREMIÈRE.</head>
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE</speaker>
                        <l n="3">Allons, Molière, allons, travaille, fais ton oeuvre !</l>
                        <l n="3">L'homme est tigre ou lion, l'homme est singe ou couleuvre :</l>
                        <l n="3">Guerre aux bêtes qui sont dans l'homme ! Tout l'enfer</l>
                        <l n="4">Rugit, bave et se tord sous ma plume de fer.</l>
                        <l n="5">Bravo ! J'aime à tenir à l'étroit dans mes rimes</l>
                        <l n="6">Les faiseurs de pathos et les faiseurs de crimes,</l>
                        <l n="7">Le scélérat heureux et l'hypocrite vil,</l>
                        <l n="8">Et je fais volontiers danser au bout d'un fil</l>
                        <l n="9" part="I">Tous ces pauvres pantins de chair.</l><!--@syll="9"-->
                        <stage type="stand">Il se lève.</stage>
                        <l n="9" part="F">Quelle torture !</l><!--@syll="3"-->
                        <l n="10">Rire et souffrir ! Cacher aux hommes la blessure</l>
                        <l n="11">Qu'ils vous ont faite au coeur ! Ne la leur laisser voir</l>
                        <l n="12">Qu'à travers les ennuis des autres ! Ne pouvoir</l>
                        <l n="13">Être qu'un mannequin qui souffre et qu'on admire !</l>
                        <l n="14">N'être jamais soi-même un instant ! Faire rire</l>
                        <l n="15">Des princes, des marquis, quand on sent en dedans</l>
                        <l n="16">La douleur vous ouvrir le coeur avec les dents !</l>
                        <l n="17">Être un Scapin fouetté sur le théâtre, à l'heure</l>
                        <l n="18">Où l'on écoute en soi quelque chose qui pleure !</l>
                        <l n="19">Railler son propre deuil pour amuser des fous !</l>
                        <l n="20">Créer un type humain qui souffre comme vous !</l>
                        <l n="21">Le jeter tout vivant ensuite sur la scène,</l>
                        <l n="22">Pour le faire accueillir par quelque rire obscène,</l>
                        <l n="23">Et pourtant être fier de le voir accueilli</l>
                        <l n="24">Par ce rire brûlai, fait de gloire et d'oubli !</l>
                        <stage type="silence">Un silence.</stage>
                        <l n="25">Qu'ai-je donc fait à Dieu pour avoir du génie ?</l>
                        <stage type="read">Feuilletant un volume de ses oeuvres.</stage>
                        <l n="26">Je suis ma propre honte et ma propre ironie !</l>
                        <l n="27">Ce livre que j'abhorre et qui pourtant m'est cher,</l>
                        <l n="28">C'est mon coeur répandu, c'est la chair de ma chair,</l>
                        <l n="29">C'est toute la douleur dont mon âme est remplie,</l>
                        <l n="30">C'est ma souffrance avec un bonnet de folie,</l>
                        <l n="31">C'est ma tristesse avec un masque grimaçant !</l>
                        <l n="32">Ces feuillets à mes doigts devraient laisser du sang</l>
                        <l n="33">Lorsque ma main les touche. Ah ! Comme ils sont Molière !</l>
                        <l n="34">Alceste a comme moi l'humeur fantasque et fière ;</l>
                        <l n="35">Mais la Cour me fait peur, quelquefois je suis las,</l>
                        <l n="36">Et j'ai fait de Tartuffe un hypocrite, hélas !</l>
                        <stage type="location">Revenant sur le devant de la scène.</stage>
                        <l n="37">Comme ils pèsent sur moi ces courtisans infâmes,</l>
                        <l n="38">Ces hobereaux sucrés, ces enjôleurs de femmes</l>
                        <l n="39">Qui font de grands saluts et qui ne veulent pas</l>
                        <l n="40">Qu'on leur dise tout haut ce qu'on pense tout bas !</l>
                        <l n="41">Palsambleu ! Je les hais d'une robuste haine,</l>
                        <l n="42">Tous ces serpents ayant une figure humaine,</l>
                        <l n="43">Tous ces jolis galants au corsage élancé,</l>
                        <l n="44">Qui mettent leur esprit dans un jabot plissé,</l>
                        <l n="45">Tous ces bruyants faiseurs de choses ridicules,</l>
                        <l n="46">Tous ces nains chamarrés, plus fiers que des Hercules,</l>
                        <l n="47">Tous ces fats qu'au théâtre on voit aux premiers bancs</l>
                        <l n="48">S'abattre chaque soir dans des flots de rubans,</l>
                        <l n="49">Tous ces petits vieillards, familiers des coulisses,</l>
                        <l n="50">Qui de leurs billets doux poursuivent les actrices,</l>
                        <l n="51">Tous ces beaux soupirants qui font par un valet</l>
                        <l n="52">Présenter leurs respects aux dames du ballet,</l>
                        <l n="53">Et qui, stupidement enfoncés dans leur boue,</l>
                        <l n="54">Ne s'aperçoivent pas que Molière les joue !</l>
                        <l n="55">Ô misère ! Ils sont là, riant affreusement,</l>
                        <l n="56">Quand une femme trompe, hélas ! pour un amant,</l>
                        <l n="57">Avant le deuxième acte, un pauvre Sganarelle</l>
                        <l n="58">Qui ne demanderait qu'à pouvoir croire en elle,</l>
                        <l n="59">Et pourtant, ô douleur ! Sganarelle, c'est moi !</l>
                        <stage type="turn/watch">Se tournant vers le portrait d'Armande Béjart.</stage>
                        <l n="60">Pourquoi ne pas m'aimer, moi qui n'aime que toi ?</l>
                        <l n="61">Pourquoi ne pas vouloir être, ô coquette Armande,</l>
                        <l n="62">La femme du devoir, l'épouse fière et grande</l>
                        <l n="63">Qui sourit au poète en lui tendant la main ?</l>
                        <l n="64">L'amour ne peut-il pas persister dans l'hymen ?</l>
                        <l n="65">Une femme qu'on aime et qu'on défend sans cesse</l>
                        <l n="66">Ne peut-elle pas être une douce maitresse ?</l>
                        <l n="67">Et ne peut-on l'aimer, sans craindre quelque affront ?</l>
                        <l n="68">Qui sait ? Peut-être un jour les hommes se diront,</l>
                        <l n="69">En détournant les yeux de mon oeuvre immortelle :</l>
                        <l n="70">« Ce Molière, après tout, n'était qu'un Sganarelle ! »</l>
                        <l n="71">J'ai bien souffert, ce soir. Que fait-elle à présent ?</l>
                        <l n="72">Ce marquis lui contait des fadeurs en passant,</l>
                        <l n="73">Je sentais tout mon sang me monter à la face,</l>
                        <l n="74">Les dames autour d'eux se parlaient à voix basse,</l>
                        <l n="75">Je causais, je riais, n'osant pas laisser voir</l>
                        <l n="76">Mon ridicule ennui. J'ai bien souffert ce soir !</l>
                        <stage type="open">Il ouvre une fenêtre.</stage>
                        <l n="77">Ô peuple de Paris, ô grand peuple qui m'aimes,</l>
                        <l n="78">Toi qui comprends si bien mes angoisses suprêmes</l>
                        <l n="79">Chaque fois que je l'ouvre un côté de mon coeur,</l>
                        <l n="80">Ô peuple fraternel, si doucement moqueur,</l>
                        <l n="81">Ô toi qui m'applaudis avec un saint délire,</l>
                        <l n="82">Viens voir pleurer Molière, après l'avoir vu rire !</l>
                        <stage type="fall/sit/furniture">Il tombe sur une chaise.</stage>
                    </sp><!--@who="MOLIÈRE"-->
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCÈNE II. Molière, La Muse.</head>
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE, entrant lentement.</speaker><!--<poem>-->
                        <ab>
<lg n="1">
	<l n="83">Essuie, ô mortel, les pleurs de tes yeux !</l>
	<l n="84">Vivre, c'est souffrir. Accomplis la tâche</l>
	<l n="85">Qu'à ton noble orgueil imposent les dieux.</l>
	<l n="86">Qui souffre le plus, travaille le mieux</l>
	<l n="87">Et qui ne sait pas souffrir est un lâche.</l>
</lg>
<lg n="2">
	<l n="88">Des jours moins amers peut-être viendront.</l>
	<l n="89">La douleur humaine est comme une armure :</l>
	<l n="90">Il faut la porter en levant le front.</l>
	<l n="91">Poète, la gloire est faite d'affront</l>
	<l n="92">Et toute la tienne est dans ta blessure !</l>
</lg>
<lg n="3">
	<l n="93">Tout homme n'est grand que par ses douleurs,</l>
	<l n="94">C'est aux rameaux noirs, aux troncs sans racines,</l>
	<l n="95">Que l'été suspend les nids querelleurs.</l>
	<l n="96">La rose n'est belle au milieu des fleurs</l>
	<l n="97">Que parce qu'elle a de tristes épines.</l>
</lg>
</ab><!--</poem>-->
                    </sp><!--@stage="entrance/slow"--><!--@who="LA MUSE"-->
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
                        <l n="98">Que me veut celle voix ? J'ai déjà trop souffert.</l>
                    </sp><!--@who="MOLIÈRE"-->
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE.</speaker>
                        <l n="99">Que t'importent les maux, si ton malheur te sert ?</l>
                        <l n="100">Le bonheur est du moins au fond de l'espérance.</l>
                    </sp><!--@who="LA MUSE"-->
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
                        <l n="101">Puisqu'un grand nom s'achète au prix de la souffrance,</l>
                        <l n="102">Que n'ai-je eu le destin d'un mortel ignoré !</l>
                    </sp><!--@who="MOLIÈRE"-->
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE.</speaker>
                        <l n="103">Tu le mens à toi-même, ô poète inspiré !</l>
                        <l n="104">Vous êtes tous pétris dans une même argile ;</l>
                        <l n="105">Vous redoutez la mort, vous craignez l'inconnu,</l>
                        <l n="106">Vous êtes stupéfaits devant un glaive nu</l>
                        <l n="107">Et votre coeur est faible autant qu'il est fragile ;</l>
                        <l n="108">Mais, vous le mettriez de vos mains en lambeaux,</l>
                        <l n="109">Vous boiriez votre sang, le sang pur de vos veines,</l>
                        <l n="110">Afin de conquérir dans les luttes humaines</l>
                        <l n="111">L'inutile laurier qui croît sur les tombeaux.</l>
                    </sp><!--@who="LA MUSE"-->
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
                        <l n="112">Qui donc es-tu pour lire au fond de ma pensée</l>
                        <l n="113">Comme en un livre ouvert qu'on mettrait sous les yeux ?</l>
                        <l n="114">De quel droit comprends-tu que mon âme est blessée ?</l>
                    </sp><!--@who="MOLIÈRE"-->
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE.</speaker>
                        <l n="115">Ami, je suis la Muse et j'arrive des cieux.</l>
                        <l n="116">C'est moi qui recueillis ta première caresse !</l>
                        <l n="117">C'est moi qui fus plus tard la première maîtresse</l>
                        <l n="118">Lorsque ton coeur battit sans deviner pourquoi !</l>
                        <l n="119">Celle qui consola la première tristesse,</l>
                        <l n="120">Ô poète oublieux, ce fut encore moi !</l>
                        <l n="121">Je t'enseignai le monde et je le fis connaître</l>
                        <l n="121">Ton coeur, ton propre coeur plus troublé que les flots ;</l>
                        <l n="122">Je t'appris à chanter les douleurs de ton être ;</l>
                        <l n="123">Je t'appris à pousser de lyriques sanglots.</l>
                        <l n="124">Tu n'étais qu'un enfant ignoré de l'envie,</l>
                        <l n="125">Un rêveur qui s'assied aux bornes du chemin :</l>
                        <l n="126">Je me penchai sur toi, je te pris par la main</l>
                        <l n="127">Et j'ouvris dans ton sein la source de la vie.</l>
                        <l n="128">Elle jaillit avec des clameurs de torrent</l>
                        <l n="129">Jusque sur les pieds nus meurtris par les épines :</l>
                        <l n="130">Quand tu te fus lavé dans ses ondes divines,</l>
                        <l n="131">Tu regardas ton ombre et tu te trouvas grand !</l>
                        <l n="132">Pendant que tu rêvais, je tendis sur la lyre</l>
                        <l n="133">La sombre corde humaine où vibrent les douleurs.</l>
                        <l n="134">La nature n'était qu'un immense sourire ;</l>
                        <l n="135">Le vent portail au ciel l'âme errante des fleurs.</l>
                    </sp><!--@who="LA MUSE"-->
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
                        <l n="136">Je te reconnais trop, ô Muse impitoyable !</l>
                        <l n="137">C'est toi qui pour toi-même aux Dieux m'as immolé.</l>
                    </sp><!--@who="MOLIÈRE"-->
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE.</speaker>
                        <l n="138">J'ai fait encore plus, poète : j'ai foulé</l>
                        <l n="139">Tes chimères d'amour comme des grains de sable ;</l>
                        <l n="140">Je t'ai montré le masque et la réalité ;</l>
                        <l n="141">Je t'ai fait dépenser une infertile sève ;</l>
                        <l n="142">Dans le gouffre éternel j'ai moi-même jeté</l>
                        <l n="143">La clé d'or qui t'ouvrait les portes d'or du rêve.</l>
                    </sp><!--@who="LA MUSE"-->
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
                        <l n="144">Tu m'as désespéré, tu m'as vêtu de deuil.</l>
                    </sp><!--@who="MOLIÈRE"-->
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE.</speaker>
                        <l n="145">J'ai fait encore plus : j'ai soulevé la haine</l>
                        <l n="146">Autour de ton génie et de ton noble orgueil.</l>
                    </sp><!--@who="LA MUSE"-->
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
                        <l n="147">Que suis-je sous ton souffle ? Un peu de cendre humaine.</l>
                    </sp><!--@who="MOLIÈRE"-->
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE.</speaker>
                        <l n="148">Si tu n'avais été qu'un vulgaire passant,</l>
                        <l n="149">Tu te serais courbé sous le vent de mon aile</l>
                        <l n="150">Sans même avoir compris que je suis grande et belle.</l>
                    </sp><!--@who="LA MUSE"-->
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
                        <l n="151">Tu ne m'aurais pas fait pleurer des pleurs de sang !</l>
                    </sp><!--@who="MOLIÈRE"-->
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE.</speaker>
                        <l n="152">Si tu n'avais été que ce passant stupide,</l>
                        <l n="153">Tu douterais des Dieux, de ta mère et de toi.</l>
                    </sp><!--@who="LA MUSE"-->
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
                        <l n="154">Si le bonheur existe et si tout n'est pas vide,</l>
                        <l n="155">Le souvenir du moins devrait s'éteindre en moi.</l>
                    </sp><!--@who="MOLIÈRE"-->
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE.</speaker>
                        <l n="156">Oublier et souffrir, c'est espérer sans croire,</l>
                        <l n="157">C'est couper la racine aux dépens des rameaux.</l>
                    </sp><!--@who="LA MUSE"-->
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
                        <l n="158" part="I">Tu ne m'as rien appris.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="MOLIÈRE"-->
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE.</speaker>
                        <l n="158" part="F">J'ai fécondé tes maux.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="LA MUSE"-->
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
                        <l n="159" part="I">Tu ne m'as rien donné,</l><!--@syll=""-->
                    </sp><!--@who="MOLIÈRE"-->
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE.</speaker>
                        <l n="159" part="F">Je t'ai donné la gloire.</l><!--@syll="6"-->
                    </sp><!--@who="LA MUSE"-->
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
                        <l n="160">La gloire n'est qu'un nom écrit sur un linceul.</l>
                    </sp><!--@who="MOLIÈRE"-->
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE.</speaker>
                        <l n="161">La gloire est le lever d'une étoile dans l'homme.</l>
                    </sp><!--@who="LA MUSE"-->
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
                        <l n="162">Eh ! Que m'importe à moi que mon siècle me nomme,</l>
                        <l n="163">Si je suis malheureux, si je suis triste et seul ?</l>
                    </sp><!--@who="MOLIÈRE"-->
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE.</speaker>
                        <l n="164">Lorsque sous le pressoir on met les grappes mûres,</l>
                        <l n="165">Le vin, le vin sacré coule en sillons vermeils,</l>
                        <l n="166">Tel que le sang de l'homme aux lèvres des blessures :</l>
                        <l n="167">Ô poète, la gloire et le vin sont pareils !</l>
                        <l n="168">Ils versent tous les deux l'ivresse aux créatures ;</l>
                        <l n="169">Ils sont nés tous les deux du baiser des soleils.</l>
                    </sp><!--@who="LA MUSE"-->
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
                        <l n="170">Je ne veux pas connaître une nouvelle ivresse :</l>
                        <l n="171">J'ai déjà trop connu l'ivresse de l'amour.</l>
                    </sp><!--@who="MOLIÈRE"-->
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE.</speaker>
                        <l n="172">Pourquoi de ton amour souffrirais-tu sans cesse ?</l>
                        <l n="173">L'espoir est éternel, les regrets n'ont qu'un jour.</l>
                    </sp><!--@who="LA MUSE"-->
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
                        <l n="174">Cette femme, vois-tu, je l'aime ! Elle est si belle</l>
                        <l n="175">Que pour un seul regard, pour un sourire d'elle,</l>
                        <l n="176">J'effeuillerais au vent mon immortalité.</l>
                        <l n="177">Lorsque je sais le mieux qu'elle m'est infidèle,</l>
                        <l n="178">Tout me défend de croire à la réalité.</l>
                    </sp><!--@who="MOLIÈRE"-->
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE.</speaker>
                        <l n="179">Laisse parler ton coeur, sublime Sganarelle !</l>
                    </sp><!--@who="LA MUSE"-->
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
                        <l n="180">Elle n'était encor qu'une rieuse enfant,</l>
                        <l n="181">Un oiseau qui gazouille au lever de l'aurore,</l>
                        <l n="182">Une petite fée au rire triomphant,</l>
                        <l n="183">Quand elle m'inspira l'amour qui me dévore.</l>
                        <l n="184">Je mis toute ma gloire, hélas ! à ses genoux :</l>
                        <l n="185">Je crus lire en ses yeux qu'elle était simple et bonne ;</l>
                        <l n="186">Mais, elle me donna son coeur comme une aumône :</l>
                        <l n="187">Elle ne m'aima plus quand je fus son époux.</l>
                        <l n="188">Je travaillais, courbé sur mon oeuvre éternelle :</l>
                        <l n="189">Elle ne comprit pas l'angoisse de mes nuits,</l>
                        <l n="190">Mon sévère idéal, mes tragiques ennuis,</l>
                        <l n="191">Et les rôles plus doux que j'écrivais pour elle.</l>
                        <l n="192">Elle ne rêva plus qu'aux fêtes de la Cour,</l>
                        <l n="193">Qu'au triomphe bruyant des femmes de théâtre,</l>
                        <l n="194">Et ce fut quelque drôle à la face de plâtre</l>
                        <l n="195">Qui me vola ma part de bonheur et d'amour,</l>
                        <l n="196">Quelque fou qui portait le feutre sur l'oreille,</l>
                        <l n="197">Un pourpoint de velours, un jabot tuyauté,</l>
                        <l n="198">Quelque marquis bavard, quelque duc éventé,</l>
                        <l n="199">Quelque fat que mes vers avaient fouetté la veille !</l>
                        <l n="200">Je les maudis tous deux, et je l'aime pourtant,</l>
                        <l n="201">Et je suis attiré vers sa beauté suprême.</l>
                        <l n="202">À quoi bon évoquer l'avenir éclatant ?</l>
                        <l n="203">Ô Muse, tu vois bien que je souffre et que j'aime !</l>
                        <l n="204">Tu vois bien que mon coeur ne s'est jamais fermé,</l>
                        <l n="205">Que l'amour de la gloire en entrant dans mon âme</l>
                        <l n="206">Ne peut pas effacer le nom de celle femme</l>
                        <l n="207">Et qu'il est bien cruel d'aimer sans être aimé !</l>
                    </sp><!--@who="MOLIÈRE"-->
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE.</speaker>
                        <l n="208">Ne désespère pas. La Muse t'est fidèle :</l>
                        <l n="209">Je suis ta grande amante et j'arrive à mon tour.</l>
                        <l n="210">La femme qui n'a pas compris ton noble amour</l>
                        <l n="211">Est indigne des pleurs que lu verses pour elle.</l>
                        <l n="212">Elle eût été sublime en s'immolant à toi</l>
                        <l n="213">Et sur les lyres d'or elle eût été chantée ;</l>
                        <l n="214">Mais, le génie humain est fils de Prométhée :</l>
                        <l n="215">Elle n'a pu t'aimer qu'en t'immolant à moi !</l>
                    </sp><!--@who="LA MUSE"-->
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
                        <l n="216">Puisque mon triste coeur n'a plus le droit de croire,</l>
                        <l n="217">Puisque de cet amour je suis déshérité,</l>
                        <l n="218">Muse, raconte-moi quelle sera ma gloire</l>
                        <l n="219">Sous les lointains soleils de la postérité !</l>
                        <l n="220">Muse, soulève un peu pour moi les sombres voiles</l>
                        <l n="221">Qui cachent l'avenir et les décrets du sort !</l>
                    </sp><!--@who="MOLIÈRE"-->
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE.</speaker>
                        <l n="222">Ta gloire éblouissante ira jusqu'aux étoiles</l>
                        <l n="223">Quand on t'aura couché dans la paix de la mort.</l>
                        <l n="224">Les pleurs mal déguisés sous ta verve comique,</l>
                        <l n="225">On les recueillera comme des diamants,</l>
                        <l n="226">Et tous retrouveront dans ton rire tragique</l>
                        <l n="227">Quelqu'un de tes sanglots, quelqu'un de les tourments.</l>
                        <l n="228">Tu seras le soldat et l'apôtre du juste,</l>
                        <l n="229">Aux yeux des fiers penseurs sur ton oeuvre inclinés,</l>
                        <l n="230">Et les comédiens couronneront ton buste</l>
                        <l n="231">Dans le recueillement des peuples prosternés.</l>
                        <l n="232">Des poètes viendront, des poètes sublimes !</l>
                        <l n="233">André_Chénier, enfant d'Athènes et de Paris,</l>
                        <l n="234">Fera claquer son fouet dans la clameur des rimes,</l>
                        <l n="235">Après avoir chanté l'aube et les prés fleuris</l>
                        <l n="236">La Muse au profil grec, la belle Muse antique</l>
                        <l n="237">Lui dictera le chant doux et mélancolique,</l>
                        <l n="238">Chanté par le captif à l'ombre des barreaux,</l>
                        <l n="239">Et debout dans les plis de sa blanche tunique,</l>
                        <l n="240">Elle ne se taira que devant les bourreaux.</l>
                        <l n="241">Pour dire à son pays ses colères hautaines,</l>
                        <l n="242">Byron découpera les fibres de son coeur</l>
                        <l n="243">Et sur son luth puissant, implacable et moqueur,</l>
                        <l n="244">Il les fera vibrer comme des voix humaines.</l>
                        <l n="245">Schiller déchaînera les brigands sur les monts.</l>
                        <l n="246">Goethe, mêlant l'aurore et la nuit dans on livre</l>
                        <l n="247">Fera flotter sur Faust, étonner de revivre,</l>
                        <l n="248">L'amour de Marguerite et l'aile des démons.</l>
                        <l n="249">Lamartine, aux accords d'une vivante lyre,</l>
                        <l n="250">Ira sur les lacs bleus chanter le nom d'ELvire</l>
                        <l n="251">Et pendant que ses chants, dans l'espace emportés,</l>
                        <l n="252">Éveilleront au loin de longs cris d'espérance,</l>
                        <l n="253">Les rames dans la nuit frapperont en cadence</l>
                        <l n="254">Sur la rondeur des flots par la lune argentés.</l>
                        <l n="255">Léopardi mourra, pleurant pour l'Italie.</l>
                        <l n="256">Musset aux jeunes gens contera ses douleurs</l>
                        <l n="257">Et de quel vin amer sa coupe était remplie,</l>
                        <l n="258">Alors qu'il souriait pour leur cacher ses pleurs.</l>
                        <l n="259">Victor_Hugo fera dans sa strophe superbe</l>
                        <l n="260">Murmurer les ruisseaux et gazouiller les nids ;</l>
                        <l n="261">Les roses, les sillons, les forêts, les brins d'herbe,</l>
                        <l n="262">Les astres, tout vivra dans ses vers infinis.</l>
                        <l n="263">Il chantera la grâce auguste de la femme,</l>
                        <l n="264">La tombe et le berceau, la pourpre et les haillons ;</l>
                        <l n="265">Il aura sous ses pieds ces quatre fiers lions :</l>
                        <l n="266">L'Histoire et le Roman, l'Épopée et le Drame.</l>
                        <l n="267">Il interprétera l'énigme de la mort</l>
                        <l n="268">Et pendant soixante ans, pâle visionnaire,</l>
                        <l n="269">Il sera, sous le ciel où le châtiment dort,</l>
                        <l n="270">Le forgeron des dieux dans l'antre du tonnerre.</l>
                        <l n="271">Eh bien ! Laisse ton coeur, ton pauvre coeur souffrant,</l>
                        <l n="272">Battre au moins pour la gloire, ô Molière, ô poète !</l>
                        <l n="273">Pleure, si tu le veux, mais relève la tête ;</l>
                        <l n="274">Car, même après ceux-là, tu demeureras grand !</l>
                    </sp><!--@who="LA MUSE"-->
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
                        <l n="275">Muse, lu m'as rendu une divine espérance !</l>
                        <l n="276">Je ne veux plus savoir si j'ai souffert ou non.</l>
                        <l n="277">Je te le disais bien : la gloire n'est qu'un nom ;</l>
                        <l n="278">Mais, ce nom est aussi le nom de la souffrance.</l>
                        <l n="279">J'accepte mon destin, tel que l'ont fait les dieux.</l>
                        <l n="280">Frappe, frappe, ô douleur ! Je fermerai les yeux,</l>
                        <l n="281">Je ne me plaindrai pas, pourvu que sur ma tombe</l>
                        <l n="282">Un beau laurier se lève, un peu de gloire tombe !</l>
                    </sp><!--@who="MOLIÈRE"-->
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE, présentant à Molière sa plume.</speaker>
                        <l n="283">Poète, prends la plume et travaille ! Ma main,</l>
                        <l n="284">En tendant cette plume à ta main créatrice,</l>
                        <l n="285">A sur elle le poids de tout le genre humain</l>
                        <l n="286">Et tient en quelque sorte un morceau de justice.</l>
                        <l n="287">Sers toi d'elle au milieu des hommes, sans effroi,</l>
                        <l n="288">Comme un soldat se sert de sa loyale épée.</l>
                        <l n="289">Regarde : on la dirait dans du soleil trempée !</l>
                        <l n="290">Regarde : on la dirait vivante comme toi !</l>
                    </sp><!--@stage="give"--><!--@who="LA MUSE"-->
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE, s'agenouillant.</speaker>
                        <l n="291">Je la prends de la main comme une arme bénie.</l>
                    </sp><!--@stage="kneel"--><!--@who="MOLIÈRE"-->
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE, étendant la main.</speaker>
                        <l n="292">Et maintenant debout ! Fais parler ton génie,</l>
                        <l n="293">Retourne à ton théâtre, ô sublime railleur !</l>
                        <l n="294">Je t'ai sacré poète au nom de la douleur !</l>
                    </sp><!--@stage="touch"--><!--@who="LA MUSE"-->
<sp who="#moliere">
                        <speaker>MOLIÈRE, s'asseyant devant la petite table.</speaker>
                        <l n="295">Allons, Molière, allons, recommence ta tâche,</l>
                        <l n="296">Reprends le fil doré de tes pantins vivants,</l>
                        <l n="297">Flagelle de nouveau, sans pitié, sans relâche,</l>
                        <l n="298">Tes faux dévots, tes faux marquis, tes faux savants !</l>
                    </sp><!--@stage="sit/location"--><!--@who="MOLIÈRE"-->
<sp who="#la-muse">
                        <speaker>LA MUSE, se retirant lentement.</speaker><!--<poem>-->
                        <ab type="quatrains">
<lg n="1">
	<l n="299">Ami, travaille, travaille,</l>
	<l n="300">Travaille sans l'arrêter !</l>
	<l n="301">La vie est une bataille</l>
	<l n="302">Et travailler, c'est lutter.</l>
</lg>
<lg n="2">
	<l n="303">À travers ton oeuvre immense,</l>
	<l n="304">Dans tes livres éclatants</l>
	<l n="305">Tu jettes une semence</l>
	<l n="306">Que fera germer le temps.</l>
</lg>
<lg n="3">
	<l n="307">Dès le lever de l'aurore,</l>
	<l n="308">Arrose-la de tes pleurs,</l>
	<l n="309">Si tu dois cueillir encore</l>
	<l n="310">Plus de ronces que de fleurs.</l>
</lg>
<lg n="4">
	<l n="311">Ô poète, si tu laisses</l>
	<l n="312">Ton oeuvre faite à moitié,</l>
	<l n="313">N'excuse pas tes faiblesses,</l>
	<l n="314">N'implore pas ma pitié.</l>
</lg>
<lg n="5">
	<l n="315">La Muse ne fait pas grâce,</l>
	<l n="316">Les Dieux abreuvent de fiel</l>
	<l n="317">Tous ceux qui, dans leur audace,</l>
	<l n="318">Ont volé le feu du ciel.</l>
</lg>
</ab><!--</poem>-->
                        <stage type="away/write/decor">À mesure que la Muse se retire, Molière se remet au travail. Il écrit. Le rideau tombe.</stage>
                    </sp><!--@stage="away"--><!--@who="LA MUSE"-->
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>