<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Mélanie ou La Religieuse</title>
                <title type="sub">drame en trois actes et en vers</title>
                <author>
      <persName>
        <forename>Jean-François</forename>
        <nameLink>de</nameLink>
        <surname>La Harpe</surname>
      </persName>
    </author><!--LA HARPE, Jean-François de-->
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000837</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/LAHARPE_MELANIE.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/LAHARPE_MELANIE.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="print" when="1770"/>
                        <date type="premiere" when="1792-12-07">Représentée pour le première fois le 7 décembre 1792 au Théâtre de la Comédie française par les Comédiens français et avait été présentée auparavant à Paris chez Mme de Cassini en juillet 1772, en société à Lyon et en février 1791 au Théâtre de Caen.</date>
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="monsieur-de-faublas" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Monsieur de Faublas</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="madame-de-faublas" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Madame de Faublas</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="le-cure" sex="MALE">
                        <persName>Le Curé</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="melanie" sex="FEMALE">
                        <persName>Mélanie</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="monval" sex="MALE">
                        <persName>Monval</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Drame</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
<front>
	<docTitle>
		<titlePart type="main">MÉLANIE</titlePart>
		<titlePart type="main">ou LA RELIGIEUSE</titlePart>
		<titlePart type="sub">drame en trois actes et en vers</titlePart>
	</docTitle>
	<docDate when="1770">M. DCC. LXX</docDate>
		<docAuthor>par Mr de la HARPE</docAuthor><!--@bio="laharpe"-->
	<div type="docImprint">
	<div type="privilege"/><!--@id=""-->
	<div type="imprimeur">
                    <p/>
                </div><!--@id=""-->
	<div type="acheveImprime">
                    <p/>
                </div><!--@id=""-->
		</div>
		<performance>
			<ab type="premiere">Représentée pour le première fois le 7 décembre 1792 au Théâtre de la Comédie française par les Comédiens français et avait été présentée auparavant à Paris chez Mme de Cassini en juillet 1772, en société à Lyon et en février 1791 au Théâtre de Caen.</ab><!--@date="1792-12-07"--><!--@location="Théâtre de la Comédie française"-->
		</performance>
<castList>
                <head>Personnages</head>
	<castItem>
                    <role corresp="#monsieur-de-faubas">MONSIEUR DE FAUBAS</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="aristocrate"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->, homme de robe.</castItem>
	<castItem>
                    <role corresp="#madame-de-faubas">MADAME-DE-FAUBAS</role><!--@sex="2"--><!--@type="H"--><!--@statut="aristocrate"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->.</castItem>
	<castItem>
                    <role corresp="#melanie">MÉLANIE</role><!--@sex="2"--><!--@type="H"--><!--@statut="aristocrate"--><!--@age="J"--><!--@stat_amour="néant"-->, leur fille.</castItem>
	<castItem>
                    <role corresp="#monval">MONVAL</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="aristocrate"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->, parent de Madame de Faublas.</castItem>
	<castItem>
                    <role corresp="#le-cure">LE CURÉ</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="prêtre"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->.</castItem>
	<castItem>
                    <role corresp="#religieuses">Autres religieuses</role><!--@sex="9"--><!--@type="H"--><!--@statut="religieux"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->.</castItem>
</castList>
<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Paris" country="France" periode="XVIIIème" gps="48.856614, 2.352222">La scène est dans un couvent de Paris au parloir.</set>--> 
</front>
<body>
<div type="act" n="1">
                <head>ACTE I</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCÈNE I. Monsieur et Madame De Faublas.</head>
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1">Non, madame ; en un mot c'est trop me résister</l>
                        <l n="2">J'ai pesé mes projets, je m'y dois arrêter.</l>
                        <l n="3">Pouvez-vous les blâmer ? Ma fortune est bornée.</l>
                        <l n="4">On offre à votre fils un brillant hyménée,</l>
                        <l n="5">L'espoir d'un régiment et d'un rang à la cour.</l>
                        <l n="6">Dois-je seul m'opposer au bonheur de Melcour ?</l>
                        <l n="7">Le premier pas suffit, tout en dépend peut-être,</l>
                        <l n="8">Et le point important est d'approcher du maître.</l>
                        <l n="9">Mais de notre maison l'avancement prochain</l>
                        <l n="10">Exige quelque effort : je m'y résous enfin.</l>
                        <l n="11">Ce n'est pas après tout un si grand sacrifice.</l>
                        <l n="12">Mélanie au couvent depuis deux ans novice,</l>
                        <l n="13">Formée à la retraite en ses plus jeunes ans,</l>
                        <l n="14">Semblait en avoir pris les goûts, les sentiments.</l>
                        <l n="15">Au plan que j'ai suivi se prêtant par avance,</l>
                        <l n="16">Elle nous demandait le voile avec instance,</l>
                        <l n="17">Et dans le cloître alors trouvant tous ses plaisirs,</l>
                        <l n="18">Y voulait pour jamais enfermer ses désirs.</l>
                        <l n="19">D'où naît le changement qu'aujourd'hui l'on m'annonce,</l>
                        <l n="20">À ses premiers desseins d'où vient qu'elle renonce ?</l>
                        <l n="21">S'il faut vous déclarer ce que j'en crois ici,</l>
                        <l n="22">Votre parent Monval la fait changer ainsi.</l>
                        <l n="23">Devant elle jamais il n'aurait dû paraître.</l>
                        <l n="24">C'est grâce à vos bontés qu'il a pû la connaître,</l>
                        <l n="25">Et c'est bien malgré moi, je le dis entre nous,</l>
                        <l n="26">Que Montval au couvent la voyait avec vous.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="27">Je n'ai pu refuser cette faveur légère</l>
                        <l n="28">À la tendre amitié qui m'attache à sa mère,</l>
                        <l n="29">Au sang qui nous unit : ce jeune homme d'ailleurs</l>
                        <l n="30">A le coeur noble et droit, a des vertus, des moeurs.</l>
                        <l n="31">Il est impétueux, aisément il s'enflamme,</l>
                        <l n="32">Et toujours sans contrainte il laisse agir son âme.</l>
                        <l n="33">Qui n'a rien de honteux dans le fond de son coeur</l>
                        <l n="34">Ne craint point de l'ouvrir, et parle avec candeur.</l>
                        <l n="35">C'est toujours devant moi qu'il a vu Mélanie,</l>
                        <l n="36">Et dans tous ses discours règne la modestie.</l>
                        <l n="37">Mais quant à votre fille, à ne vous rien cacher,</l>
                        <l n="38">Je crois que son état a droit de vous toucher.</l>
                        <l n="39">Soyez de vos enfants également le père,</l>
                        <l n="40">N'immolez point la soeur pour agrandir le frère.</l>
                        <l n="41">Si dans ses premiers ans les soins des jeunes soeurs</l>
                        <l n="42">Lui firent du couvent envier les douceurs,</l>
                        <l n="43">C'est une illusion qui passe avec l'enfance,</l>
                        <l n="44">Et j'ai pu voir depuis toute sa répugnance.</l>
                        <l n="45">Je vous en informai ; ce changement léger,</l>
                        <l n="46">N'était rien, disiez-vous, qu'un dégoût passager ;</l>
                        <l n="47">Vous avez en tout temps combattu mes alarmes ;</l>
                        <l n="48">De Mélanie enfin j'ai vu couler les larmes.</l>
                        <l n="49">J'ai gémi de son sort : vous l'aviez décidé,</l>
                        <l n="50">Et lorsqu'à vos désirs malgré moi j'ai cédé,</l>
                        <l n="51">Qu'à prononcer ses voeux j'ai voulu la résoudre,</l>
                        <l n="52">Ce formidable arrêt fut comme un coup de foudre.</l>
                        <l n="53">Elle resta longtemps sans voix et sans couleur ;</l>
                        <l n="54">Elle doit obéir, je le sais ; mais monsieur,</l>
                        <l n="55">Je ne puis vous celer ma douleur maternelle.</l>
                        <l n="56">De mon respect pour vous cette épreuve est cruelle.</l>
                        <l n="57">Notre sang doit avoir de plus grands droits sur nous ;</l>
                        <l n="58">Mon coeur prendra toujours son parti contre vous.</l>
                        <l n="59">Si mon époux enfin, sûr de ma complaisance,</l>
                        <l n="60">Voulait ne point user de toute sa puissance,</l>
                        <l n="61">Tandis qu'il en est temps, s'il voulait consentir,</l>
                        <l n="62">À révoquer l'arrêt dont il nous voit frémir,</l>
                        <l n="63">Ah ! La reconnaissance et durable et sincère,</l>
                        <l n="64">Qui mettrait à ses pieds et la fille et la mère,</l>
                        <l n="65">Lui ferait éprouver un bonheur plus certain,</l>
                        <l n="66">Plus pur, plus légitime, et bien plus doux enfin</l>
                        <l n="67">Que tous ces vains honneurs dont l'image incertaine</l>
                        <l n="68">Offre dans l'avenir une pompe lointaine,</l>
                        <l n="69">Une grandeur frivole et soumise au hasard,</l>
                        <l n="70">Qui souvent nous échappe, et vient toujours trop tard.</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="71">Tant d'obstination ne peut que me déplaire.</l>
                        <l n="72">C'est combattre longtemps un parti nécessaire,</l>
                        <l n="73">Votre fille aujourd'hui doit prononcer ses voeux.</l>
                        <l n="74">Nos parents, nos amis, sont mandés en ces lieux.</l>
                        <l n="75">Pour la cérémonie ici tout se prépare.</l>
                        <l n="76">Que pourrait-on penser d'un retour si bizarre ?</l>
                        <l n="77">De vos discours pourtant je ne suis point surpris.</l>
                        <l n="78">Je sais vos sentiments, vous n'aimez point mon fils,</l>
                        <l n="79">Vous lui préféreriez le dernier de vos proches.</l>
                        <l n="80" part="I">Jamais...</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="80" part="F">Je dois répondre à de pareils reproches.</l>
                        <l n="81">Melcour m'est cher, monsieur ; si je me suis permis</l>
                        <l n="82">De juger ses défauts, et si par mes avis</l>
                        <l n="83">J'ai voulu quelquefois changer son caractère,</l>
                        <l n="84">Je n'ai pas moins pour lui des sentiments de mère,</l>
                        <l n="85" part="I">Je les aurai toujours.</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="85" part="F">Je ne vous comprends pas :</l>
                        <l n="86">Melcour est estimé : je vois qu'on en fait cas,</l>
                        <l n="87">Et vous permettrez bien qu'un père le seconde.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="88">Oui, je crois qu'il pourra réussir dans le monde,</l>
                        <l n="89">Il est dur et poli, c'est beaucoup ; mais pourtant</l>
                        <l n="90">De son coeur jusqu'ici le mien n'est pas content.</l>
                        <l n="91">Je ne le crois, ni vrai, ni noble, ni sensible,</l>
                        <l n="92">À toute émotion il semble inaccessible ;</l>
                        <l n="93">Il agit, parle, écoute avec un front égal,</l>
                        <l n="94">Ne croit jamais le bien et croit toujours le mal.</l>
                        <l n="95">Jamais quand il vous parle, il ne regarde en face.</l>
                        <l n="96">Son coup d'oeil vous évite et son souris menace.</l>
                        <l n="97">D'ailleurs plein de mépris pour tous ses concurrents.</l>
                        <l n="98">Je sais qu'il a tenu des discours imprudents</l>
                        <l n="99">Sur le marquis d'Orcé, qui l'aura su, sans doute ;</l>
                        <l n="100">Pour un mot indiscret, on sait ce qu'il en coûte.</l>
                        <l n="101">Dans l'état qu'il embrasse on ne pardonne rien.</l>
                        <l n="102">Enfin c'est à vos yeux un trésor, un soutien ;</l>
                        <l n="103">Mais quand ce fils, objet de votre amour extrême,</l>
                        <l n="104">Vous aimerait autant que vous l'aimez vous-même,</l>
                        <l n="105">Quand vous n'auriez conçu que l'espoir le plus sûr,</l>
                        <l n="106">Je le redis encore, il doit m'être bien dur</l>
                        <l n="107">De voir ma Mélanie ainsi sacrifiée,</l>
                        <l n="108">Languir dans l'abandon par son père oubliée,</l>
                        <l n="109">Et menée en pleurant jusqu'au pied de l'autel,</l>
                        <l n="110">S'imposer par son ordre un supplice éternel.</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="111">On affaiblit toujours tout ce qu'on exagère.</l>
                        <l n="112">Je crois sa douleur vive, et la crois passagère.</l>
                        <l n="113">Toujours dans ces moments on verse quelques pleurs,</l>
                        <l n="114">On croit dans l'avenir ne voir que des malheurs.</l>
                        <l n="115">Mais la réflexion, fruit de la solitude,</l>
                        <l n="116">Et la nécessité qui devient habitude,</l>
                        <l n="117">L'entier éloignement des objets séducteurs,</l>
                        <l n="118">Et l'exemple et le temps si puissants sur nos coeurs,</l>
                        <l n="119">Du cloître qui n'offrait qu'horreur et qu'amertume,</l>
                        <l n="120">Font un séjour tranquille où l'âme s'accoutume.</l>
                        <l n="121">Qui n'a joui de rien n'a rien à regretter.</l>
                        <l n="122">Si connaissant le monde il fallait le quitter,</l>
                        <l n="123">Peut-être autant que vous je plaindrais Mélanie,</l>
                        <l n="124">Mais dans cette maison elle a passé sa vie.</l>
                        <l n="125">Son sort est-il plus dur que celui de ces soeurs</l>
                        <l n="126">Qui toujours du couvent nous vantaient les douceurs ?</l>
                        <l n="127">Du malheur en ces lieux avons-nous vû l'image ?</l>
                        <l n="128">Nous parla-t-on jamais de joug et d'esclavage ?</l>
                        <l n="129">Tout ce qui devant moi s'est ici présenté</l>
                        <l n="130">Me peignait le bonheur et la sérénité.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="131">N'en croyez pas, monsieur, l'apparence infidèle.</l>
                        <l n="132">La retraite, il est vrai, peut nous paraître belle ;</l>
                        <l n="133">Mais c'est pour un moment, c'est lorsqu'on n'y vit pas.</l>
                        <l n="134">Sous ces lambris sacrés quand nous portons nos pas,</l>
                        <l n="135">Tout semble calme et doux, jusqu'à l'air qu'on respire ;</l>
                        <l n="136">Des paisibles vertus nous ressentons l'empire,</l>
                        <l n="137">L'oubli des passions, des maux et des erreurs,</l>
                        <l n="138">Et l'attendrissement passe au fond de nos coeurs.</l>
                        <l n="139">Mais percez plus avant, pénétrez ces cellules</l>
                        <l n="140">Ces réduits ignorés où des esprits crédules,</l>
                        <l n="141">Désabusés trop tard et voués au malheur</l>
                        <l n="142">Maudissent de leurs jours la pénible lenteur.</l>
                        <l n="143">C'est là que l'on gémit, que des larmes amères</l>
                        <l n="144">Baignent pendant la nuit les couches solitaires,</l>
                        <l n="145">Que l'on demande au ciel trop lent à s'attendrir</l>
                        <l n="146">Ou la force de vivre ou celle de mourir.</l>
                        <l n="147">Peut-être que leurs maux par le temps s'adoucissent,</l>
                        <l n="148">Que dans des yeux éteints les pleurs enfin tarissent.</l>
                        <l n="149">Un morne accablement qui ressemble au trépas</l>
                        <l n="150">Succède au désespoir, à ses bruyants éclats.</l>
                        <l n="151">Mais ce calme perfide est voisin de l'orage.</l>
                        <l n="152">On en sort bien souvent par des accès de rage.</l>
                        <l n="153">C'est le poison trompeur qui promet le sommeil,</l>
                        <l n="154">Et les convulsions sont l'effet du réveil.</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="155">Sans doute en me traçant cette image effrayante,</l>
                        <l n="156">Vous voulez m'inspirer une fausse épouvante</l>
                        <l n="157">D'un état doux et saint où je vois chaque jour</l>
                        <l n="158">S'engager sans scrupule et la ville et la cour.</l>
                        <l n="159">Ma conduite, je crois, n'a rien de condamnable.</l>
                        <l n="160">Si cet état d'ailleurs était si redoutable,</l>
                        <l n="161">Pourquoi donc verrions-nous ceux qui l'ont embrassé</l>
                        <l n="162">S'efforcer à l'envi dans leur zèle empressé</l>
                        <l n="163">De ranger sous leur loi de nouveaux prosélites ?</l>
                        <l n="164">Ils doivent d'un tel choix connaître bien les suites,</l>
                        <l n="165">Et par quel intérêt peut-on imaginer</l>
                        <l n="166">Qu'ils entraînent au piége au lieu d'en détourner ?</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="167">Par un sentiment vil, cruel, abominable,</l>
                        <l n="168">Trop indigne de l'homme et pourtant véritable.</l>
                        <l n="169">Il n'existe que trop : l'esclave est sans vertu,</l>
                        <l n="170">Il déteste en autrui tout ce qu'il a perdu.</l>
                        <l n="171">Il se flatte en secret que sa chaîne accablante,</l>
                        <l n="172">Sur d'autres étendue, en sera moins pesante.</l>
                        <l n="173">À force de souffrir souvent on s'endurcit,</l>
                        <l n="174">Et dans sa prison même on aspire au crédit.</l>
                        <l n="175">Voilà ce qui produit ces ardents émissaires</l>
                        <l n="176">Dont le zèle affecté peuple les monastères.</l>
                        <l n="177">Ils veulent commander à d'autres malheureux,</l>
                        <l n="178">Faire porter le joug qu'on a forgé pour eux,</l>
                        <l n="179">Se venger de leurs maux : l'esprit de tyrannie</l>
                        <l n="180">Entre facilement dans une âme flétrie,</l>
                        <l n="181">Et le droit d'opprimer des captifs abattus</l>
                        <l n="182">Est un plaisir encor pour qui n'en connaît plus.</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="183">Le parti le plus sage et le plus raisonnable</l>
                        <l n="184">Toujours par quelque endroit peut paraître blâmable.</l>
                        <l n="185">Les abus sont partout, je le sais, j'en conviens ;</l>
                        <l n="186">Mais pour un mal léger je produis un grand bien.</l>
                        <l n="187">J'écoute l'intérêt de toute une famille.</l>
                        <l n="188">C'est à vous d'essuyer les pleurs de votre fille.</l>
                        <l n="189">Bientôt notre curé viendra l'entretenir.</l>
                        <l n="190">Ses leçons, ses avis pourront la soutenir.</l>
                        <l n="191">Ma confiance en lui n'est pourtant pas entière.</l>
                        <l n="192">Sa morale, dit-on n'est pas assez sévère.</l>
                        <l n="193" part="I">On m'en a dit du mal.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="193" part="F">On vous trompe, monsieur.</l>
                        <l n="194">Je le crois digne en tout du saint nom de pasteur.</l>
                        <l n="195">On ne le vit jamais affectant le scrupule,</l>
                        <l n="196">Crier à l'hérétique, au schisme, à l'incrédule,</l>
                        <l n="197">À signaler son nom vainement empressé,</l>
                        <l n="198">Et prompt à déployer un zèle intéressé.</l>
                        <l n="199">Il ne se borne pas à tonner dans les temples,</l>
                        <l n="200">Et s'il combat l'erreur c'est par de bons exemples.</l>
                        <l n="201">C'est des infortunés et le guide et l'appui.</l>
                        <l n="202">Il prend sur ses besoins pour aider ceux d'autrui.</l>
                        <l n="203">Rien n'échappe à ses soins ; sa tendre prévoyance</l>
                        <l n="204">Sous des toits dépouillés va chercher l'indigence ;</l>
                        <l n="205">Au soin de la servir tout entier attaché,</l>
                        <l n="206">Il parcourt les réduits où le pauvre est caché,</l>
                        <l n="207">Et s'il ne peut toujours soulager la misère,</l>
                        <l n="208">Au moins il la console, il lui fait voir un père.</l>
                        <l n="209">Dans l'église souvent je l'ai vu prêt d'entrer ;</l>
                        <l n="210">J'ai vu les malheureux en foule l'entourer.</l>
                        <l n="211">Il ressemblait au dieu dont il était le prêtre.</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="212">Mais on n'en parle pas, il s'est peu fait connaître.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="213">Ah ! Lorsqu'on est sensible, il est toujours bien doux</l>
                        <l n="214">De servir les humains sans qu'ils parlent de nous.</l>
                        <l n="215">On agit pour son coeur. Le voici qui s'avance.</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCÈNE II. Monsieur et Madame De Faublas. Le curé.</head>
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="216">Monsieur, nous implorons ici votre assistance.</l>
                        <l n="217">Nous en avons besoin : ma fille en ce grand jour</l>
                        <l n="218">Éprouve vers le monde un moment de retour.</l>
                        <l n="219">Il faut d'un jeune coeur corriger la faiblesse</l>
                        <l n="220">Lui montrer ses devoirs : c'est à votre sagesse</l>
                        <l n="221">Que j'ai dû me fier et j'attends tout de vous.</l>
                        <l n="222">Vous vaincrez sûrement ces injustes dégoûts.</l>
                        <l n="223" part="I">Vous savez trop...</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="223" part="F">Je sais ce qu'ici je dois faire</l>
                        <l n="224">Et je ne trahirai vous ni mon ministère.</l>
                        <l n="225">Avant de vous répondre et de promettre rien,</l>
                        <l n="226">Il me faut avec elle avoir un entretien.</l>
                        <l n="227">Je veux lire en son coeur, je veux le bien connaître.</l>
                        <l n="228">Sur ses devoirs alors, sur les vôtres peut-être,</l>
                        <l n="229">Je pourrai vous parler avec sincérité.</l>
                        <l n="230">Vous entendrez de moi la simple vérité.</l>
                        <l n="231" part="I">N'espérez rien de plus.</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="231" part="F">C'est ce que je désire.</l>
                        <l n="232">On va vous l'amener, monsieur, je me retire,</l>
                        <l n="233">Et vais avec madame assembler nos amis</l>
                        <l n="234">Qui bientôt dans ces lieux seront tous réunis.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SCÈNE III.</head>
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ, seul.</speaker>
                        <l n="235">Allons... je vais encor voir une infortunée</l>
                        <l n="236">Qu'un intérêt cruel au cloître a condamnée ;</l>
                        <l n="237">Que l'on ensevelit de peur de la doter ;</l>
                        <l n="238">Qui pousse des soupirs que l'on craint d'écouter,</l>
                        <l n="239">Et donne, en détestant sa retraite profonde,</l>
                        <l n="240">Au ciel des voeux forcés et des regrets au monde.</l>
                    </sp><!--@stage="alone"--><!--@who="LE CURÉ"-->
</div>
<div type="scene" n="4">
                    <head>SCÈNE IV. Le curé, Mélanie.</head>
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE, à part, dans le fond.</speaker>
                        <l n="241">Ô ! Dieu ! Changez mon coeur ou bien changez mon sort !</l>
                        <l n="242">Dieu ! Fléchissez mon père ou m'envoyez la mort !</l>
                    </sp><!--@stage="aparte/location"--><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="243">Approchez, mon enfant, et soyez sans alarmes.</l>
                        <l n="244">Si je viens près de vous, c'est pour sécher vos larmes.</l>
                        <l n="245">Ne me les cachez point et laissez les couler.</l>
                        <l n="246">Sans témoins, sans réserve on peut ici parler.</l>
                        <l n="247">Nul n'osera troubler cette sainte entrevue.</l>
                        <l n="248">Vous frémissez... eh ! Quoi ! Redoutez-vous ma vue ?</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE, avec égarement.</speaker>
                        <l n="249">Je ne sais où je suis... ayez pitié de moi.</l>
                        <l n="250">Tout dans un pareil jour doit inspirer l'effroi.</l>
                        <l n="251">D'un père rigoureux n'êtes-vous pas complice ?</l>
                        <l n="252">Venez-vous m'annoncer l'instant du sacrifice ?</l>
                        <l n="253">C'est celui de mes jours... C'est celui de mon coeur...</l>
                        <l n="254">Il est affreux, barbare... Il me glace d'horreur...</l>
                        <l n="255">Ah ! Qu'on l'achève au moins, qu'on l'achève sur l'heure...</l>
                        <l n="256">Traînez-moi vers l'autel... Traînez-moi... Que j'y meure.</l>
                        <l n="257" part="I">C'est tout ce que l'on veut et j'y consens.</l>
                    </sp><!--@stage="lost"--><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="257" part="F">Hélas !</l>
                        <l n="258">Au but qui me conduit ne vous méprenez pas.</l>
                        <l n="259">J'apporte à vos douleurs l'intérêt le plus tendre.</l>
                        <l n="260">Je puis les adoucir, si vous voulez m'entendre.</l>
                        <l n="261">Donnez-leur avec moi ce libre épanchement</l>
                        <l n="262">Qui pour les malheureux est un soulagement.</l>
                        <l n="263">Les consoler, ma fille, est tout mon ministère ;</l>
                        <l n="264">Vous me devez enfin regarder comme un père.</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE, toujours égarée.</speaker>
                        <l n="265">Un père !... Il m'en faut un... Que n'ai-je un père, hélas !</l>
                        <l n="266">Il plaindrait mes tourments, il m'ouvrirait ses bras.</l>
                        <l n="267">Ce nom doit consoler... ce nom me désespère.</l>
                        <l n="268">Faut-il éterniser mes tourments, ma misère,</l>
                        <l n="269">Livrer à la douleur le reste de mes jours,</l>
                        <l n="270">Promettre de souffrir et de pleurer toujours ?</l>
                        <l n="271">Je n'en ai pas la force et ma raison s'égare.</l>
                        <l n="272">La nature et le ciel, tout me semble barbare.</l>
                    </sp><!--@stage="lost"--><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="273">C'est que tous deux, ma fille, ont été méconnus.</l>
                        <l n="274">Commandez un moment à vos sens éperdus,</l>
                        <l n="275">Et d'un consolateur écoutez le langage.</l>
                        <l n="276">Tout doit m'intéresser, votre état et votre âge.</l>
                        <l n="277">De m'employer pour vous je me fais un devoir.</l>
                        <l n="278">L'emporter sur un père est hors de mon pouvoir</l>
                        <l n="279">Mais je lui parlerai contre la violence...</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE, revenant à elle avec transport et sortant d'une sombre distraction.</speaker>
                        <l n="280">Est-il vrai ? Vous ! Ô ! Ciel ! Vous prendrez ma défense !</l>
                        <l n="281">Vous me le promettez !... L'aurais-je pu prévoir !</l>
                        <l n="282">Vous éloignez de moi l'horrible désespoir.</l>
                        <l n="283">Vous me l'aviez bien dit, oui, vous êtes mon père.</l>
                        <l n="284">Oui, vous me restez seul dans la nature entière.</l>
                    </sp><!--@stage="enthousiasm"--><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="285">J'offre ce que je puis, des soins et des souhaits.</l>
                        <l n="286">Je réponds de mon zèle et non pas du succès.</l>
                        <l n="287">Il dépendra surtout de votre confiance.</l>
                        <l n="288">Faites de vos secrets l'exacte confidence.</l>
                        <l n="289">Permettez que ce coeur vous ose interroger ;</l>
                        <l n="290">Aux sentiments du vôtre il n'est point étranger.</l>
                        <l n="291">Placez-vous près de moi ; venez, ma chère fille.</l>
                        <stage type="sit">Ils s'asseyent tous deux. </stage>
                        <l n="292">Je chéris dès longtemps votre noble famille.</l>
                        <l n="293">On m'a dit qu'élevée en ces paisibles lieux</l>
                        <l n="294">Vous y passiez des jours qui paraissaient heureux.</l>
                        <l n="295">Et que du voile saint à seize ans revêtue,</l>
                        <l n="296">D'aucun regret encor vous n'étiez combattue.</l>
                        <l n="297">Votre état vous plaisait : souvent on m'a vanté</l>
                        <l n="298">Votre zèle naissant, votre félicité.</l>
                        <l n="299" part="I">M'a t'on dit vrai ? Parlez.</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE, devenue plus calme et avec le ton d'une tristesse douce et réfléchie.</speaker>
                        <l n="299" part="F">Oui, je vous le confesse ;</l>
                        <l n="300">Cette maison, Monsieur, fut chère à ma jeunesse.</l>
                        <l n="301">Je m'y voyais fêtée, on s'occupait de moi.</l>
                        <l n="302">Chacun de m'amuser se faisait un emploi.</l>
                        <l n="303">On détournait mes yeux de tout devoir pénible.</l>
                        <l n="304">À tant d'empressement pouvais-je être insensible,</l>
                        <l n="305">Dans un âge où le coeur est si prompt à s'ouvrir</l>
                        <l n="306">Aux premiers sentiments qui se viennent offrir,</l>
                        <l n="307">Où les jours sont si purs, le bonheur si facile ?</l>
                        <l n="308">Je crus qu'il habitait au sein de cet asile.</l>
                        <l n="309">Je ne trouvais partout que des soins complaisants,</l>
                        <l n="310">Des égards recherchés et des yeux caressants.</l>
                        <l n="311">Ce plaisir si flatteur d'intéresser les autres,</l>
                        <l n="312">Les préjugés d'autrui qui deviennent les nôtres,</l>
                        <l n="313">Tout ce que j'entendais du monde et de ses moeurs,</l>
                        <l n="314">Les discours séduisants, les tendresses des soeurs,</l>
                        <l n="315">Le penchant qui nous lie au séjour de l'enfance,</l>
                        <l n="316">Enfin l'amitié même et la reconnaissance,</l>
                        <l n="317">Tout me fit une loi d'attacher pour toujours,</l>
                        <l n="318">À ce qui m'entourait, mes destins et mes jours.</l>
                    </sp><!--@stage="calm/sad/sweet"--><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="319">De semblables motifs n'ont rien que d'estimable.</l>
                        <l n="320">Eh ! Bien, qui pût troubler cet état désirable ?</l>
                        <l n="321">Qui produisit en vous un si grand changement ?</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="322">Vous allez le savoir ; c'est un événement</l>
                        <l n="323">Qui décida dès lors du destin de ma vie,</l>
                        <l n="324">Et dont en vous parlant j'ai l'âme encor remplie.</l>
                        <l n="325">Je veillais près du lit où l'une de nos soeurs</l>
                        <l n="326">D'une lente agonie éprouvait les horreurs.</l>
                        <l n="327">Cherchant à signaler les soins d'une novice,</l>
                        <l n="328">J'avais brigué moi-même un si lugubre office.</l>
                        <l n="329">Un prêtre l'exhortait, et ses pieux discours</l>
                        <l n="330">De la religion prodiguaient les secours.</l>
                        <l n="331">Mais la voyant garder un obstiné silence,</l>
                        <l n="332">Et commençant peut-être à perdre l'espérance,</l>
                        <l n="333">Il s'éloigna de nous pendant quelques instants,</l>
                        <l n="334">Alors levant ses yeux baissés depuis longtemps,</l>
                        <l n="335">Elle parut gémir sur moi plus que sur elle,</l>
                        <l n="336">Quelques larmes mouillaient sa murante prunelle ;</l>
                        <l n="337">Elle fit un effort pour pouvoir me parler.</l>
                        <l n="338">Et m'adressa ces mots qui me firent trembler.</l>
                        <l n="339">"On vous trompe, on vous perd, ma chère Mélanie.</l>
                        <l n="340">À votre âge on sent peu ce que l'on sacrifie,</l>
                        <l n="341">En se faisant esclave et prenant cet habit,</l>
                        <l n="342">Vous l'apprendrez trop tard : je sais qu'on vous a dit,</l>
                        <l n="343">Je sais que vous croyez que dans nos saints asiles</l>
                        <l n="344">Tous les jours sont sereins, tous les coeurs sont tranquilles ;</l>
                        <l n="345">Mais pour vous abuser sachez qu'on est d'accord.</l>
                        <l n="346">On ne vit en ces lieux qu'en désirant la mort,</l>
                        <l n="347">Et l'on n'y meurt jamais qu'en détestant sa vie.</l>
                        <l n="348">Que mon exemple au moins détrompe Mélanie. "</l>
                        <l n="349">Elle m'apprit son sort : un malheureux amour,</l>
                        <l n="350">Qu'il fallut dans ce cloître étouffer sans retour,</l>
                        <l n="351">Avait rempli son âme et consumé sa vie.</l>
                        <l n="352">Du récit de ses maux je demeurai saisie.</l>
                        <l n="353">C'étaient les derniers cris et les gémissements</l>
                        <l n="354">D'un coeur que ses chagrins ont oppressé longtemps</l>
                        <l n="355">C'était d'un long malheur l'histoire attendrissante,</l>
                        <l n="356">Que l'accent de la mort rendait plus déchirante.</l>
                        <l n="357">Je n'y pus résister : pleine de ses douleurs,</l>
                        <l n="358">Je tombai sur son lit en l'arrosant de pleurs.</l>
                        <l n="359">Un si juste intérêt pouvait-il se contraindre ?</l>
                        <l n="360">Pour la première fois elle s'entendit plaindre,</l>
                        <l n="361">Et ma pitié parut adoucir son trépas.</l>
                        <l n="362">L'infortunée alors me serra dans ses bras.</l>
                        <l n="363">Je sentis que ses pleurs inondaient mon visage,</l>
                        <l n="364">De mes sens trop émus je perdis tout usage,</l>
                        <l n="365">Et quand je les repris, elle ne vivait plus.</l>
                        <l n="366">Ses bras déjà glacés sur ma tête étendus,</l>
                        <l n="367">Ses yeux de la douleur gardant le caractère,</l>
                        <l n="368">Et vers le ciel encor élevant leur paupière,</l>
                        <l n="369">Semblaient lui demander d'épargner à mon coeur</l>
                        <l n="370">Tous les maux dont sa mort m'avait tracé l'horreur.</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="371">Ô ! Parents inhumains ! Voilà donc votre ouvrage !</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="372">J'eus toujours devant moi cette effroyable image.</l>
                        <l n="373">Elle me poursuivait : mes esprits agités</l>
                        <l n="374">N'entrevoyaient partout que d'affreuses clartés.</l>
                        <l n="375">Je ne pouvais penser que cette infortunée,</l>
                        <l n="376">Sans raison, sans motif eut plaint ma destinée.</l>
                        <l n="377">Qui peut vouloir tromper à ses derniers moments ?</l>
                        <l n="378">Mais si je l'en croyais, quels tristes sentiments</l>
                        <l n="379">S'élevaient dans mon âme et la glaçaient de crainte !</l>
                        <l n="380">"Eh ! Quoi ! De tous côtés l'artifice et la feinte !</l>
                        <l n="381">On séduit ma candeur, on veut m'en imposer !</l>
                        <l n="382">Et tout ce que j'aimais conspire à m'abuser " :</l>
                        <l n="383">Ces soupçons m'inspiraient une sombre tristesse,</l>
                        <l n="384">L'effroi, l'abattement flétrissaient ma jeunesse.</l>
                        <l n="385">Le cloître m'effrayait : je rencontrais partout</l>
                        <l n="386">L'odieuse contrainte et l'importun dégoût.</l>
                        <l n="387">Je détestai dès lors cet habit de novice,</l>
                        <l n="388">J'abjurai dans mon coeur mon fatal sacrifice.</l>
                        <l n="389">Je n'osais cependant avouer mes chagrins,</l>
                        <l n="390">De mon père sur moi je savais les desseins,</l>
                        <l n="391">J'espérais quelquefois pouvoir le satisfaire.</l>
                        <l n="392">Je songeais pour charmer mon ennui solitaire,</l>
                        <l n="393">Qu'au moins les passions ne rongeaient point mon coeur,</l>
                        <l n="394">Que de l'amour encor le poison séducteur,</l>
                        <l n="395">Dont j'avais une fois contemplé la furie,</l>
                        <l n="396">À des maux plus cuisants ne livrait point ma vie.</l>
                        <l n="397">Mais ce repos hélas ! Ne dura pas longtemps...</l>
                        <l n="398" part="I">Malheureuse !</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="398" part="F">Achevez ces aveux importants.</l>
                        <l n="399" part="I">Parlez, ne craignez rien.</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="399" part="F">Ô ! Mon guide ! Ô ! Mon père</l>
                        <l n="400">Qu'aisément avec vous je puis être sincère !</l>
                        <l n="401">Que mon âme à la vôtre aime à se confier !</l>
                        <l n="402">Ah ! C'est de mes plaisirs peut-être le dernier.</l>
                        <l n="403">Ma consolation dans ces lieux, la plus chère</l>
                        <l n="404">C'était de voir souvent ma respectable mère,</l>
                        <l n="405">Ma mère qui toujours m'aima si tendrement !</l>
                        <l n="406">Elle vit dans mon zèle un refroidissement.</l>
                        <l n="407">Mais je lui dérobai ma profonde tristesse,</l>
                        <l n="408">Qui pouvait sur mon sort alarmer sa tendresse.</l>
                        <l n="409">Un parent (c'est Monval) voulut un jour me voir.</l>
                        <l n="410">Il arrive avec elle en ce même parloir.</l>
                        <l n="411">On m'avertit, j'accours... ma surprise à sa vue,</l>
                        <l n="412">Sur son front, dans ses traits la grâce répandue,</l>
                        <l n="413">Son maintien, de ses yeux la touchante douceur,</l>
                        <l n="414">Et le son de sa voix, encor plus enchanteur,</l>
                        <l n="415">Tout à mes sens troublés dût faire reconnaître</l>
                        <l n="416">Qu'en ce moment mon coeur venait de voir son maître.</l>
                        <l n="417">Il s'assit, parla peu, me regarda toujours.</l>
                        <l n="418">J'ai retenu de lui jusqu'au moindre discours.</l>
                        <l n="419">Il parut de mon sort pénétrer le mystère,</l>
                        <l n="420">Je vis qu'il me jugeait beaucoup mieux que ma mère.</l>
                        <l n="421">Des mots perdus pour elle il sentait la valeur,</l>
                        <l n="422">Et tout ce qu'il disait répondait à mon coeur.</l>
                        <l n="423">Je feignis malgré moi de ne le pas entendre.</l>
                        <l n="424">Que je lui savais gré d'un intérêt si tendre !</l>
                        <l n="425">J'entrevis quelques pleurs qu'il voulait dévorer,</l>
                        <l n="426">Il semblait à la fois me plaindre et m'adorer.</l>
                        <l n="427">Ô ! Que cet entretien est gravé dans mon âme !</l>
                        <l n="428">Il ne m'avait rien dit qui déclarât sa flamme,</l>
                        <l n="429">Rien qui pût ressembler aux discours des amans,</l>
                        <l n="430">Mais ses derniers regards valaient tous les serments,</l>
                        <l n="431">Et moi-même en secret de lui toute remplie</l>
                        <l n="432">Je jurai qu'à lui seul appartiendrait ma vie.</l>
                        <l n="433">Dans ce premier moment je fus loin de prévoir.</l>
                        <l n="434">Tous les maux que prépare un amour sans espoir,</l>
                        <l n="435">Et mon âme, embrassant un sentiment si tendre</l>
                        <l n="436">S'élança vers l'objet qu'elle semblait attendre,</l>
                        <l n="437">Et crut en lui livrant un pouvoir absolu,</l>
                        <l n="438">Satisfaire un besoin jusqu'alors inconnu.</l>
                        <l n="439">Hélas ; j'en jouissais sans trouble et sans alarmes,</l>
                        <l n="440">Et sans affliction je répandais des larmes.</l>
                        <l n="441">Mon coeur s'applaudissait d'échapper à l'ennui,</l>
                        <l n="442">D'avoir un sentiment, de trouver un appui.</l>
                        <l n="443">Contre l'amour sans doute il n'est point de défense ;</l>
                        <l n="444">Mais que la solitude ajoute à sa puissance !</l>
                        <l n="445">Que ses traits pénétrants ailleurs trop émoussés</l>
                        <l n="446">Descendent plus avant au fond des coeurs blessés !</l>
                        <l n="447">Je n'ai du monde encore aucune expérience,</l>
                        <l n="448">Mais s'il faut sur ce point dire ce que je pense,</l>
                        <l n="449">Dans ce monde bruyant comment peut on souffrir,</l>
                        <l n="450">Que les distractions, les soins et le plaisir,</l>
                        <l n="451">De l'âme à tout moment éloignent ce qu'on aime ?</l>
                        <l n="452">Peut-on se voir ainsi séparé de soi-même !</l>
                        <l n="453">Ah ! Lorsque tant d'objets ont partagé le jour,</l>
                        <l n="454">Ce qui doit en rester, est bien peu pour l'amour.</l>
                        <l n="455">Mais ici tout le sert et rien ne le balance.</l>
                        <l n="456">Le coeur de son penchant s'entretient en silence.</l>
                        <l n="457">Rien ne s'offre à nos yeux qui le fasse oublier ;</l>
                        <l n="458">Chaque instant à l'amour appartient tout entier.</l>
                        <l n="459">Je l'ai bien éprouvé : Monval dans ces demeures</l>
                        <l n="460">Monval m'occupait seul et remplissait mes heures.</l>
                        <l n="461">Lorsque tout sommeillait, dans l'ombre de la nuit,</l>
                        <l n="462">Je répétais souvent tout ce qu'il m'avait dit.</l>
                        <l n="463">Seule durant le jour, craignant d'être obsédée,</l>
                        <l n="464">Craignant qu'on m'arrachât à cette douce idée,</l>
                        <l n="465">Rappelant ses regards, ses gestes, ses soupirs,</l>
                        <l n="466">Mon âme autour de soi recueillait ses plaisirs.</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="467">Monval n'a-t-il pas su tout ce qu'il vous inspire ?</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="468">Ô ! Combien j'aimerais à pouvoir le lui dire !</l>
                        <l n="469">Mais jamais à ma bouche un mot n'est échappé,</l>
                        <l n="470">Qui pût trahir ce coeur ainsi préoccupé.</l>
                        <l n="471">Qu'il m'en coûtait. Ô ! Ciel ! Surtout en sa présence,</l>
                        <l n="472">Que je me reprochais ce rigoureux silence !</l>
                        <l n="473">Loin de lui je cherchais à l'en dédommager ;</l>
                        <l n="474">Je lui parlais alors sans crainte et sans danger,</l>
                        <l n="475">Et dans cet entretien qu'il ne pouvait entendre,</l>
                        <l n="476">J'exprimais beaucoup plus qu'il n'eut osé prétendre.</l>
                        <l n="477">Cependant je songeai quel serait mon destin,</l>
                        <l n="478">Mes yeux longtemps distraits s'y fixèrent enfin.</l>
                        <l n="479">L'effrayant avenir où s'égarait ma vue</l>
                        <l n="480">Ne m'offrait qu'un abîme où j'étais attendue.</l>
                        <l n="481">Je vis que j'y tombais sans espoir d'en sortir,</l>
                        <l n="482">Et j'entendis la voix de l'affreux repentir.</l>
                        <l n="483">Je vis que dès l'enfance au cloître destinée,</l>
                        <l n="484">Moi-même par mon choix je m'étais enchaînée,</l>
                        <l n="485">Que mon père affermi dans ses engagements,</l>
                        <l n="486">Ne consulterait pas mes nouveaux sentiments,</l>
                        <l n="487">Qu'à son ambition j'allais être immolée ;</l>
                        <l n="488">Je me sentis alors de mes maux accablée,</l>
                        <l n="489">Alors je m'indignai du fardeau de mes fers,</l>
                        <l n="490">Et je tendais les mains à des liens plus chers.</l>
                        <l n="491">J'aurais voulu franchir la terrible barrière,</l>
                        <l n="492">Et me réfugier dans le sein de ma mère.</l>
                        <l n="493">Au moins j'y déposai mes plaintes, mes douleurs,</l>
                        <l n="494">Mes feux longtemps secrets, mes funestes ardeurs.</l>
                        <l n="495">Elle a vu de ce coeur la cruelle blessure,</l>
                        <l n="496">Elle a versé sur moi les pleurs de la nature,</l>
                        <l n="497">Promis de tout tenter pour adoucir mon sort,</l>
                        <l n="498">Mais que me sert hélas ! Un inutile effort ?</l>
                        <l n="499">Que peut-elle ? Elle-même est dans la dépendance,</l>
                        <l n="500">Son époux a sur elle une entière puissance.</l>
                        <l n="501">Enfin vous le voyez, on a marqué ce jour</l>
                        <l n="502">Pour prononcer des voeux, et des voeux sans retour,</l>
                        <l n="503">On m'impose une loi que je ne peux plus suivre ;</l>
                        <l n="504">On ne s'informe pas si j'y pourrai survivre.</l>
                        <l n="505">Qu'ai-je donc fait hélas ! Pour tant de cruauté !</l>
                        <l n="506">Et j'irais aux autels trahir la vérité !</l>
                        <l n="507">J'irais mentir au dieu qui lira dans mon âme !</l>
                        <l n="508">Lui consacrer un coeur que tant d'amour enflamme !</l>
                        <l n="509">Non, j'abhorre un serment trompeur, injurieux.</l>
                        <l n="510">Ma voix s'arrêterait en prononçant mes voeux.</l>
                        <l n="511">Avant de les former, ciel ! Fais que Mélanie</l>
                        <l n="512">Exhale à tes autels sa malheureuse vie !</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="513">Écoutez, mon enfant : votre ingénuité.</l>
                        <l n="514">Sans doute a droit de plaire au dieu de la bonté.</l>
                        <l n="515">Il ne veut point de nous d'offrande involontaire.</l>
                        <l n="516">Je n'irai point non plus par un langage austère,</l>
                        <l n="517">Joindre encor à vos maux un effroi douloureux,</l>
                        <l n="518">Qui, loin de les guérir, les rendrait plus affreux.</l>
                        <l n="519">Ainsi sans m'élever contre un amour profane</l>
                        <l n="520">Que la religion dans votre état condamne,</l>
                        <l n="521">Je m'occupe avec vous de vos seuls intérêts.</l>
                        <l n="522">On m'appelle bien tard : vous savez quels projets,</l>
                        <l n="523">Pour avancer son fils, a formé votre père,</l>
                        <l n="524">Et quand on a conclu l'hymen de votre frère,</l>
                        <l n="525">Quand tout est décidé, lorsque le jour est pris</l>
                        <l n="526">Où vos engagements doivent être remplis ;</l>
                        <l n="527">Revenir sur ses pas, renverser son ouvrage,</l>
                        <l n="528">(excusez un moment ce sinistre langage)</l>
                        <l n="529">Est un effort pénible, et dont il faut douter ;</l>
                        <l n="530">Les obstacles pourtant ne sauraient m'arrêter.</l>
                        <l n="531">Je dirai ce qu'il faut pour fléchir votre père,</l>
                        <l n="532">Mon devoir me l'ordonne, et j'y vais satisfaire.</l>
                        <l n="533">Ce n'est que par degrés qu'on le peut ramener :</l>
                        <l n="534">Le péril est pressant, il le faut détourner.</l>
                        <l n="535">D'abord votre santé qui parait affaiblie,</l>
                        <l n="536">Exige le délai de la cérémonie,</l>
                        <l n="537">Et si j'obtiens ce point, nous pouvons espérer,</l>
                        <l n="538">Mais dans tous ses desseins s'il veut persévérer,</l>
                        <l n="539">S'il brave mes discours et votre résistance,</l>
                        <l n="540">Ma fille, contre lui, quelle est votre défense ?</l>
                        <l n="541">On vous opposera votre consentement,</l>
                        <l n="542">Pourquoi, vous dira-t-on, ce soudain changement ?</l>
                        <l n="543">Pourquoi faire si tard éclater vos murmures,</l>
                        <l n="544">Pour nous ravir le fruit des plus justes mesures ;</l>
                        <l n="545">Tout sera contre vous. Pardonnez ce discours.</l>
                        <l n="546">Je dois vous protéger, je le veux et j'y cours.</l>
                        <l n="547">Mais n'attendez pas tout des soins où je m'engage,</l>
                        <l n="548">Comptez plus sur vous même et sur votre courage.</l>
                        <l n="549">Le ciel voit vos chagrins, il pourra les calmer,</l>
                        <l n="550">Il veille sur ce coeur qu'il se plût à former.</l>
                        <l n="551">Vous vaincrez un amour qui peut être excusable,</l>
                        <l n="552">Mais qui fait vos tourments et vous rendrait coupable.</l>
                        <stage type="stand/pain">Mélanie se lève avec des gestes de douleur. Le curé se lève aussi. </stage>
                        <l n="553">Allez, rassurez-vous, vous êtes sous les yeux</l>
                        <l n="554">Du dieu consolateur qui reste au malheureux.</l>
                        <l n="555">Comptez sur mes secours : souffrez que ma présence</l>
                        <l n="556">Vous porte quelquefois une faible assistance.</l>
                        <l n="557">Vous aurez en tout temps contre un sort ennemi</l>
                        <l n="558">Le ciel et vos vertus, une mère, un ami.</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="559">Hélas ! Ma destinée est donc bien déplorable !</l>
                        <l n="560">Avec tant de soutiens est-on si misérable ?</l>
                        <l n="561">Cependant il m'est doux de confier du moins</l>
                        <l n="562">Mes secrets à votre âme et mon sort à vos soins.</l>
                        <stage type="exit">Elle rentre. </stage>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
</div>
<div type="scene" n="5">
                    <head>SCÈNE V.</head>
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ, seul.</speaker>
                        <l n="563">Seconde, Dieu clément, mes efforts et mon zèle.</l>
                        <l n="564">L'intérêt qui dégrade une âme paternelle</l>
                        <l n="565">Ose emprunter ton nom pour consacrer ses lois ;</l>
                        <l n="566">Contre sa tyrannie ô ! Dieu ! Soutiens ma voix.</l>
                        <l n="567">Daigne de cet enfant protéger l'innocence.</l>
                        <l n="568">Dieu ! Je crois te servir en prenant sa défense.</l>
                        <l n="569">Le malheur corrompt tout dans les coeurs abattus,</l>
                        <l n="570">Et la rendre au bonheur, c'est la rendre aux vertus.</l>
                    </sp><!--@stage="alone"--><!--@who="LE CURÉ"-->
</div>
</div>
<div type="act" n="2">
                <head>ACTE II</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCÈNE I. Madame De Faublas, Monval.</head>
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="571">C'est vous qui dans ce lieu m'avez fait demander !</l>
                        <l n="572">Monval, en un tel jour qu'osez-vous hasarder !</l>
                        <l n="573">Votre visite ici me semble téméraire ;</l>
                        <l n="574">À Monsieur De Faublas elle ne saurait plaire.</l>
                        <l n="575">Vous le savez ; il va rentrer dans un instant.</l>
                        <l n="576">Chez l'abbesse avec nous notre curé l'attend.</l>
                        <l n="577" part="I">N'appréhendez-vous pas ? ...</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="577" part="F">Et pourquoi me contraindre ?</l>
                        <l n="578">Qui n'a plus rien à perdre a-t-il encore à craindre ?</l>
                        <l n="579">L'aspect de votre époux ne peut m'intimider ;</l>
                        <l n="580">Je n'ai plus avec lui de mesure à garder.</l>
                        <l n="581">Non, je ne lui saurais pardonner de ma vie ;</l>
                        <l n="582">Il va sacrifier l'aimable Mélanie !</l>
                        <l n="583">Et vous l'avez souffert ! Et vous l'avez permis !</l>
                        <l n="584">Il faudra que livrée à d'éternels ennemis...</l>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="585">Toujours votre douleur est trop impétueuse.</l>
                        <l n="586">Supposez-vous, ma fille, à ce point malheureuse ?</l>
                        <l n="587">Qui vous l'a dit, monsieur ? Et quel penchant si cher</l>
                        <l n="588">Au monde qu'elle ignore aurait pu l'attacher ?</l>
                        <l n="589">Son coeur avec le vôtre est-il d'intelligence ?</l>
                        <l n="590">Vous abusez, Monval, de mon trop d'indulgence.</l>
                        <l n="591">Vous m'avez confié votre amour, vos projets.</l>
                        <l n="592">J'en aurais désiré de plus heureux effets.</l>
                        <l n="593">Vos sentiments sont purs ; ils n'ont pu me déplaire,</l>
                        <l n="594">Et ma fille sans doute ainsi qu'à vous m'est chère.</l>
                        <l n="595">Mais vous la connaissez ; elle sait son devoir,</l>
                        <l n="596">Et son père a sur elle un absolu pouvoir.</l>
                        <l n="597">Quand elle aurait enfin aperçu votre flamme,</l>
                        <l n="598">Vous êtes-vous flatté d'avoir fait sur son âme</l>
                        <l n="599">Assez d'impression pour croire qu'en ces lieux</l>
                        <l n="600">Son destin loin de vous soit à jamais affreux ?</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="601">Pouvez-vous me traiter avec tant d'injustice ?</l>
                        <l n="602">Quand je suis au moment du plus cruel supplice,</l>
                        <l n="603">Pensez-vous que j'embrasse avec présomption</l>
                        <l n="604">Du bonheur d'être aimé la douce illusion ?</l>
                        <l n="605">Rien ne m'occupe ici, non, rien que Mélanie.</l>
                        <l n="606">Il s'agit de son sort, il s'agit de sa vie,</l>
                        <l n="607">Et non pas d'un amour trop inutile hélas !</l>
                        <l n="608">Je n'en parlerai plus, vous ne le voulez pas ;</l>
                        <l n="609">Mais qu'elle ne soit point esclave, infortunée ;</l>
                        <l n="610">Sans raison, dites-vous, je plains sa destinée.</l>
                        <l n="611">Croyez que sur ce point on ne peut me tromper ;</l>
                        <l n="612">Que rien à mes regards ne pouvait échapper ;</l>
                        <l n="613">Que j'ai vu de ses maux les secrètes atteintes,</l>
                        <l n="614">Et qu'au fond de mon coeur j'entends toujours ses plaintes.</l>
                        <l n="615">Je n'en suis que trop sur ; elle souffre et gémit.</l>
                        <l n="616">Vous même, pardonnez, quoique vous ayez dit,</l>
                        <l n="617">Vous-même, je le vois, vous gémissez comme elle.</l>
                        <l n="618">Vous étouffez en vain la douleur maternelle.</l>
                        <l n="619">Pourquoi vouloir tromper votre coeur et le mien ?</l>
                        <l n="620">Réunissons nos maux, qu'ils soient notre entretien.</l>
                        <l n="621">Un tyrannique époux vous défend d'être mère.</l>
                        <l n="622" part="I">Eh ! Soyez-le avec moi.</l>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="622" part="F">Que prétendez-vous faire ?</l>
                        <l n="623">Vous voyez mes chagrins ; pourquoi donc les aigrir.</l>
                        <l n="624">Monval, mon cher Monval, ils me feront mourir.</l>
                        <l n="625">De Monsieur De Faublas l'humeur est inflexible.</l>
                        <l n="626">À la fortune seule il se montre sensible ;</l>
                        <l n="627">Elle est le seul objet dont il paraisse épris,</l>
                        <l n="628">Et le coeur est un mot qu'il n'a jamais compris.</l>
                        <l n="629">Non qu'il soit né méchant ; il est dur et sévère.</l>
                        <l n="630">Il l'est par son état et par son caractère.</l>
                        <l n="631">De calculs d'intérêt il est tout occupé</l>
                        <l n="632">Et de tous nos chagrins il est bien peu frappé.</l>
                        <l n="633">Il n'y voit rien qu'erreur, que faiblesse, qu'enfance ;</l>
                        <l n="634">Ce n'est qu'à ses projets qu'il voit de l'importance.</l>
                        <l n="635">Autant qu'on le pouvait, je les ai combattus ;</l>
                        <l n="636">Je m'y suis opposée ; et que puis-je de plus ?</l>
                        <l n="637">Faut-il que la discorde entre nous se signale ?</l>
                        <l n="638">Que je donne au public des scènes de scandale ?</l>
                        <l n="639">Que je me fasse en vain un monde d'ennemis</l>
                        <l n="640">Dans un parti puissant qui protége mon fils ?</l>
                        <l n="641">Mon fils ! à quel effort la douleur m'a forcée !</l>
                        <l n="642">Devant lui sans succès je me suis abaissée.</l>
                        <l n="643">Je l'avais conjuré de parler pour sa soeur.</l>
                        <l n="644">Sa réponse équivoque et sa fausse douceur,</l>
                        <l n="645">Ses protestations de zèle et de tendresses,</l>
                        <l n="646">Ses regrets affectés et ses froides promesses,</l>
                        <l n="647">M'ont inspiré pour lui dans cette occasion</l>
                        <l n="648">Plus de mépris encor que d'indignation.</l>
                        <l n="649">Je n'ai rien obtenu, ni du fils ni du père.</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="650">Le plus coupable encor c'est cet indigne frère.</l>
                        <l n="651">Lui seul jouit du mal que pour lui l'on commet ;</l>
                        <l n="652">Son hymen, sa fortune est le prix d'un forfait.</l>
                        <l n="653">Il s'enrichit des pleurs de sa soeur qu'on opprime ;</l>
                        <l n="654">Il s'en repaît ; il boit le sang de la victime.</l>
                        <l n="655">Et c'est un frère. Ô ! Ciel ! Lui que vous implorez !...</l>
                        <l n="656">Existe-t-il des coeurs ainsi dénaturés ?</l>
                        <l n="657">Et... Vient-il contempler cette fête cruelle ?</l>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="658">Ah ! Vous me rappelez une alarme nouvelle.</l>
                        <l n="659">D'Orcé doit s'y trouver, D'Orcé qui de mon fils</l>
                        <l n="660">A senti d'autant plus les orgueilleux mépris,</l>
                        <l n="661">Que lui-même a longtemps brigué cet hyménée,</l>
                        <l n="662">Qui de l'heureux Melcour fonde la destinée.</l>
                        <l n="663">On doit haïr sans doute un rival, un vainqueur</l>
                        <l n="664">Qui joint à ses succès l'insulte et la hauteur.</l>
                        <l n="665">Leur rencontre en ces lieux pourrait être funeste.</l>
                        <l n="666">Mais vous qui vous amène et quel espoir vous reste ?</l>
                        <l n="667">Pourquoi venir chercher ce spectacle odieux ?</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="668">Je veux de mon malheur m'assurer par mes yeux,</l>
                        <l n="669">Voir l'affreux sacrifice et tout ce qu'il m'enlève !</l>
                        <l n="670">Vous le dirai-je enfin ? Je doute qu'il s'achève.</l>
                        <l n="671">On le prépare en vain ; je ne puis concevoir</l>
                        <l n="672">Qu'on soit assez barbare et qu'on puisse vouloir...</l>
                        <l n="673">Que dis-je ? Il est trop sur que tout est sans remède.</l>
                        <l n="674">À deux coeurs endurcis il faut donc que tout cède !</l>
                        <l n="675">Que tant d'amour s'exhale en regrets superflus ! ...</l>
                        <l n="676">Mais j'ai pris mon parti ; vous ne me verrez plus.</l>
                        <l n="677">J'y suis déterminé ; je l'ai dit à ma mère.</l>
                        <l n="678">J'abandonne un pays à mes voeux si contraire.</l>
                        <l n="679">Le lieu de mon exil est au-delà des mers.</l>
                        <l n="680">Je vais servir mon roi dans un autre univers.</l>
                        <l n="681">Je cours m'y renfermer et je renonce au nôtre.</l>
                        <l n="682">Ce n'est pas qu'en effet j'augure mieux de l'autre.</l>
                        <l n="683">Les humains sont partout à l'intérêt livrés</l>
                        <l n="684">Et les coeurs vertueux sont partout déchirés.</l>
                        <l n="685">J'en ai douté longtemps ; j'en ai l'expérience.</l>
                        <l n="686">Mais je fuirai du moins des lieux où tout m'offense,</l>
                        <l n="687">Et je n'entendrai point les lamentables cris...</l>
                        <l n="688">Malheureux ! Quelle erreur et qu'est-ce que je dis ?</l>
                        <l n="689">Ah ! Je croirai partout voir la pompe funeste,</l>
                        <l n="690">Entendre prononcer le voeu que je déteste ;</l>
                        <l n="691">Je trouverai partout ce parloir où mes yeux...</l>
                        <stage type="cry">En pleurant. </stage>
                        <l n="692">Vous vous en souvenez... ces lieux, ces mêmes lieux</l>
                        <l n="693">Pour la première fois l'ont offerte à ma vue ;</l>
                        <l n="694">Là je crus sur son front voir cette âme ingénue :</l>
                        <l n="695">J'entendis ces accents à mon coeur si nouveaux ! ...</l>
                        <l n="696">Elle passait ses mains à travers ces barreaux...</l>
                        <l n="697">C'est ici... C'est ici... La rage est dans mon âme.</l>
                        <l n="698">Je sens mon désespoir s'accroître avec ma flamme.</l>
                        <l n="699">C'est de ce lieu fatal l'inévitable effet ;</l>
                        <l n="700">Pourquoi m'y meniez-vous ?... Que vous avais-je fait !...</l>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="701">Ciel ! Ai-je mérité ce reproche barbare ?</l>
                        <l n="702" part="I">Pouvez-vous oublier ? ...</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="702" part="F">Pardonnez ; je m'égare.</l>
                        <l n="703">Pardonnez à ce coeur ; il vous est bien connu ;</l>
                        <l n="704">Il ressent vos bontés ; combien il eut voulu !...</l>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="705">Je n'ose me fier à votre impatience.</l>
                        <l n="706">Écoutez. Nous avons encore quelque espérance.</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="707">Comment ! Que dites-vous ? N'abusez point mon coeur !</l>
                        <l n="708">Ne vous trompez-vous pas ? Parlez... par quel bonheur</l>
                        <l n="709">Tous mes sens sont saisis et de crainte et de joie.</l>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="710">Il nous reste un secours que le ciel nous envoie.</l>
                        <l n="711">Notre digne pasteur, ce mortel révéré,</l>
                        <l n="712">À servir l'infortune en tout temps préparé,</l>
                        <l n="713">Est instruit en secret du chagrin qui m'accable ;</l>
                        <l n="714">Il prête à mes desseins son crédit secourable.</l>
                        <l n="715">Il vient de voir ma fille ; il a lu dans son coeur.</l>
                        <l n="716">Comme moi de son père il blâme la rigueur.</l>
                        <l n="717">Il pense que hâter les voeux de Mélanie,</l>
                        <l n="718">C'est vouloir hasarder son salut et sa vie.</l>
                        <l n="719">Il prétend obtenir au moins quelques délais,</l>
                        <l n="720">Qui pourraient nous conduire à de plus grands succès.</l>
                        <l n="721">Peut-être que son nom et son saint ministère,</l>
                        <l n="722">Le poids de ses discours, sa vertu qu'on révère,</l>
                        <l n="723">Sur Monsieur De Faublas auront quelque pouvoir ;</l>
                        <l n="724" part="I">Cependant...</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="724" part="F">Ah ! Du moins c'est un rayon d'espoir.</l>
                        <l n="725">N'allez pas me l'ôter ; souffrez que je respire ;</l>
                        <l n="726" part="I">Que...</l>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="726" part="F">L'on vient. Sur vous-même ayez donc plus d'empire,</l>
                        <l n="727">C'est notre bon curé. Sans doute mon époux</l>
                        <l n="728">Va le joindre bientôt ; allez et laissez-nous.</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="729">Que faudra-t-il, hélas ! Qu'aujourd'hui je devienne ?</l>
                        <l n="730">Je sors, mais permettez que du moins je revienne...</l>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="731">Quand je le défendrais, ce serait bien en vain.</l>
                        <l n="732" part="I">Éloignez-vous.</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="732" part="F">Allons attendre mon destin.</l>
                        <stage type="exit">Il sort.</stage>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCÈNE II. Le curé, Madame De Faublas.</head>
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="733">Votre fille a besoin des secours de sa mère.</l>
                        <l n="734">Ne l'abandonnez pas. J'attends ici son père.</l>
                        <l n="735" part="I">Je m'en vais lui parler.</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="735" part="F">Vous voyez mes terreurs.</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="736">Tout dépend de ce dieu qui dispose des coeurs.</l>
                        <l n="737" part="I">Je n'épargnerai rien.</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="737" part="F">C'est en vous que j'espère.</l>
                        <l n="738">Défendez bien la fille et vous sauvez la mère.</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SCÈNE III.</head>
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ, seul.</speaker>
                        <l n="739">Hélas que votre sort n'est-il entre mes mains !</l>
                        <l n="740">Que ne puis-je extirper ces abus inhumains !</l>
                        <l n="741" part="I">Faut-il longtemps ?...</l>
                    </sp><!--@stage="alone"--><!--@who="LE CURÉ"-->
</div>
<div type="scene" n="4">
                    <head>SCÈNE IV. Monsieur De Faublas, le Curé.</head>
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="741" part="F">Eh ! Bien, vous avez vu ma fille.</l>
                        <l n="742">Se rend-elle aux souhaits de toute sa famille ?</l>
                        <l n="743" part="I">Est-elle résignée ?</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="743" part="F">Écoutez-moi, monsieur.</l>
                        <l n="744">Quand le ciel sur vos jours signalant sa faveur,</l>
                        <l n="745">Pour la première fois offrit à vos caresses</l>
                        <l n="746">Le gage heureux et cher de vos pures tendresses,</l>
                        <l n="747">N'avez-vous pas alors promis à votre coeur</l>
                        <l n="748">De chérir cet enfant, de faire son bonheur,</l>
                        <l n="749">D'assurer sous l'abri de votre expérience</l>
                        <l n="750">À son âme, à ses jours la paix et l'innocence ?</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="751" part="I">Il est vrai, c'est aussi...</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="751" part="F">Répondez seulement.</l>
                        <l n="752">Voulez-vous en effet respecter ce serment ?</l>
                        <l n="753" part="I">Le croyez-vous sacré ?</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="753" part="F">Je le tiendrai sans doute.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="754">Eh ! Bien, il n'est plus rien que de vous je redoute.</l>
                        <l n="755">Il suffit qu'à vos yeux brille la vérité.</l>
                        <l n="756">J'annonce au nom du ciel et de l'humanité</l>
                        <l n="757">Qu'on dicte à votre fille en cet instant funeste</l>
                        <l n="758">Des voeux que Dieu réprouve et que son coeur déteste,</l>
                        <l n="759">Et si dans ce dessein vous persistez toujours,</l>
                        <l n="760">Vous mettez en danger son salut et ses jours.</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="761" part="I">Son salut ?</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="761" part="F">Votre bouche à ce mot se récrie.</l>
                        <l n="762">Vous semblez moins frappé du danger de sa vie.</l>
                        <l n="763">Tous deux pourtant sont chers, tous deux également</l>
                        <l n="764">Dépendent aujourd'hui du même évènement.</l>
                        <l n="765">Ne vous y trompez pas : le temps, le péril presse.</l>
                        <l n="766">Souffrez que l'amitié qui pour vous m'intéresse</l>
                        <l n="767">Retrace à vos regards ce que vous oubliez.</l>
                        <l n="768">C'est votre fille, hélas ! Que vous sacrifiez.</l>
                        <l n="769">Je viens de lui parler : cette âme douce et pure</l>
                        <l n="770">Épanchait ses chagrins sans fiel et sans murmure</l>
                        <l n="771">Et sans vous accuser déplorait son malheur,</l>
                        <l n="772">De toutes les vertus le germe est dans son coeur.</l>
                        <l n="773">Sous les yeux paternels ce germe s'en va croître ;</l>
                        <l n="774">Ah ! Ne l'étouffez pas dans les ennuis du cloître.</l>
                        <l n="775">Pourquoi vous refuser la douceur d'en jouir ?</l>
                        <l n="776">Loin de le cultiver, pourquoi l'ensevelir ?</l>
                        <l n="777">Votre fille en naissant enlevée à son père,</l>
                        <l n="778">Si vous la connaissiez, vous deviendrait plus chère.</l>
                        <l n="779">Elle va devant vous paraître toute en pleurs ;</l>
                        <l n="780">Vous ne soutiendrez point l'aspect de ses douleurs.</l>
                        <l n="781">Elle a pour le couvent une invincible haine ;</l>
                        <l n="782">Et n'imaginez pas que le temps la ramène.</l>
                        <l n="783">Cette horreur est trop forte, et c'est un sentiment</l>
                        <l n="784">Dans le fond de son coeur gravé profondément.</l>
                        <l n="785">Ce zèle qui du monde à jamais nous sépare,</l>
                        <l n="786">Est peut-être du ciel le présent le plus rare.</l>
                        <l n="787">Quand vous verrez ses jours au désespoir livrés,</l>
                        <l n="788">Vous en serez la cause, et vous en gémirez.</l>
                        <l n="789" part="I">Il ne sera plus temps.</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="789" part="F">Je ne saurais comprendre</l>
                        <l n="790">Les soins inopinés qu'ici vous daignez prendre.</l>
                        <l n="791">Je vous avais prié de raffermir un coeur</l>
                        <l n="792">Dont j'ai vu tout à coup s'affaiblir la ferveur,</l>
                        <l n="793">Et non de m'occuper de ses douleurs timides.</l>
                        <l n="794">Il faut entre nous deux des discours plus solides.</l>
                        <l n="795" part="I">Il faudrait des raisons...</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="795" part="F">Des raisons ! Vous pensez</l>
                        <l n="796">Que je puis contre vous n'en pas avoir assez !</l>
                        <l n="797">Vous ! Ministre des lois, dont l'autorité sainte</l>
                        <l n="798">Annule tous les voeux formés par la contrainte,</l>
                        <l n="799">Organe des arrêts de leur temple émanés,</l>
                        <l n="800">Osez-vous faire ici ce que vous condamnez ?</l>
                        <l n="801">À votre tribunal que tout autre en appelle ;</l>
                        <l n="802">Il trouvera dans vous un magistrat fidèle,</l>
                        <l n="803">Contre l'oppression vous serez son appui,</l>
                        <l n="804">Vous agirez en juge, et jusques aujourd'hui</l>
                        <l n="805">Vous avez soutenu ce caractère auguste,</l>
                        <l n="806">Pour votre fille seule allez vous être injuste ?</l>
                        <l n="807">De tous vos jugements comptable à l'équité,</l>
                        <l n="808">Croyez-vous de ce droit votre sang excepté ?</l>
                        <l n="809">Si les lois ont aux voeux mis un frein salutaire,</l>
                        <l n="810">Croyez-vous donc le ciel moins juste que la terre ?</l>
                        <l n="811">Pensez-vous qu'il reçoive un hommage forcé ?</l>
                        <l n="812">Qu'il bénisse un tribut dont il est offensé ?</l>
                        <l n="813">Eh ! Le voeu le plus libre et le plus volontaire</l>
                        <l n="814">Au dieu qui prévoit tout, peut sembler téméraire ;</l>
                        <l n="815">Peut-être qu'il faudrait que l'homme, le chrétien</l>
                        <l n="816">Demandât tout au ciel, et ne lui promît rien.</l>
                        <l n="817">Dans nos livres sacrés, la céleste vengeance</l>
                        <l n="818">Confond deux fois des voeux la coupable imprudence.</l>
                        <l n="819">Dans Jephté, dans Saül nous la voyons punir</l>
                        <l n="820">Ce souhait orgueilleux d'enchaîner l'avenir.</l>
                        <l n="821">Leur voeu devient un crime, et leur succès un piége.</l>
                        <l n="822">L'un se rend parricide, et l'autre sacrilège.</l>
                        <l n="823">Tant le ciel veut apprendre aux aveugles humains,</l>
                        <l n="824">À ne point prononcer sur leurs propres destins.</l>
                        <l n="825">Ces héros des déserts, ces premiers cénobites</l>
                        <l n="826">Vivaient unis entre eux sous des règles prescrites.</l>
                        <l n="827">Le travail, la prière occupaient leurs instants.</l>
                        <l n="828">Ils étaient des forêts les libres habitants.</l>
                        <l n="829">Libres, ils préféraient leur retraite profonde,</l>
                        <l n="830">Leur cabane rustique aux voluptés du monde,</l>
                        <l n="831">Et rien ne cimentait cette société,</l>
                        <l n="832">Que les liens du zèle et de la piété.</l>
                        <l n="833">Eh ! Bien, qu'à cet exemple on forme des asiles ;</l>
                        <l n="834">Qu'on ouvre, si l'on veut, des demeures tranquilles</l>
                        <l n="835">Au mortel gémissant que le sort a frappé ;</l>
                        <l n="836">Au repentir qui pleure, au vieillard détrompé.</l>
                        <l n="837">Mais loin de nous des voeux la chaîne dangereuse.</l>
                        <l n="838">Tombez, portes de fer, barrière injurieuse ;</l>
                        <l n="839">Et que l'homme épurant son hommage et son coeur,</l>
                        <l n="840">Par l'amour des vertus, s'élève à son auteur.</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="841">Vous condamnez les voeux, je le vois, et peut-être</l>
                        <l n="842">Ce langage surprend dans la bouche d'un prêtre ;</l>
                        <l n="843">Mais l'église du moins me défend contre vous.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="844">L'église ! Je la prends pour arbitre entre nous.</l>
                        <l n="845">Il est, je le confesse, et je dois y souscrire,</l>
                        <l n="846">Des voeux qu'elle autorise, et qu'un pur zèle inspire ;</l>
                        <l n="847">Mais elle veut toujours qu'on soit libre en son choix.</l>
                        <l n="848">Elle veut, quand du cloître on embrasse les lois,</l>
                        <l n="849">Que le ciel, le salut soient nos motifs augustes ;</l>
                        <l n="850">Mais les erreurs du siècle et les projets injustes !</l>
                        <l n="851">Mais d'une faible enfant se rendre l'oppresseur ;</l>
                        <l n="852">Lui commander des voeux qui lui sont en horreur,</l>
                        <l n="853">Que l'avarice attend, et que la crainte souille !</l>
                        <l n="854">Offrir son âme à Dieu pour ravir sa dépouille !</l>
                        <l n="855">Faire entre deux enfants qu'on a reçus des cieux,</l>
                        <l n="856">De l'amour, de la haine un partage odieux !</l>
                        <l n="857">Grand dieu ! Que de l'orgueil cet horrible édifice</l>
                        <l n="858">S'écroule et disparaisse aux yeux de ta justice !</l>
                        <l n="859">C'est l'église, monsieur, qui parlerait ainsi :</l>
                        <l n="860">Vous osiez l'attester, et je l'atteste aussi.</l>
                        <l n="861">Craignez de mériter son terrible anathème,</l>
                        <l n="862">Craignez le ciel vengeur, craignez votre coeur même ;</l>
                        <l n="863">Le remords vous attend : soyez père et chrétien.</l>
                        <l n="864">Faites votre devoir, j'ai satisfait au mien.</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="865">Ce discours menaçant est au moins inutile.</l>
                        <l n="866">Ne me reprochant rien, je dois être tranquille,</l>
                        <l n="867">Monsieur, de ce couvent le sage directeur,</l>
                        <l n="868">Qui conduit Mélanie et connaît bien son coeur,</l>
                        <l n="869">Approuve à son égard ma fermeté sévère.</l>
                        <l n="870">Il veut que l'on combatte une erreur passagère,</l>
                        <l n="871">Et non pas que l'on cède aux premiers mouvements</l>
                        <l n="872">D'une jeunesse aveugle en tous ses sentiments.</l>
                        <l n="873">Il a de son état les moeurs et le langage,</l>
                        <l n="874">Et ne les blâme pas pour avoir l'air d'un sage.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="875">Je blâme les excès, je blâme les abus.</l>
                        <l n="876">Il n'est que trop d'esprits lâches et corrompus</l>
                        <l n="877">Qui vivent sans principe et pensent sans courage,</l>
                        <l n="878">Sourds à la vérité, mais soumis à l'usage,</l>
                        <l n="879">Et qui, dans un état lorsqu'ils sont engagés,</l>
                        <l n="880">Au rang de leurs devoirs comptent ses préjugés.</l>
                        <l n="881">Je suis loin d'adopter ce mérite stérile.</l>
                        <l n="882">Ma règle est d'être vrai, mon état d'être utile.</l>
                        <l n="883">Quant au titre de sage en nos jours prodigué,</l>
                        <l n="884">Dénigré par la haine et par l'orgueil brigué,</l>
                        <l n="885">Celui qui le mérite honore la nature.</l>
                        <l n="886">L'ignorance et l'envie en ont fait une injure,</l>
                        <l n="887">L'hypocrite, un forfait, l'honnête homme, un devoir.</l>
                        <l n="888">Je vois que mes discours sont sur vous sans pouvoir,</l>
                        <l n="889">Et que du directeur l'avis et le suffrage,</l>
                        <l n="890">Flattant vos passions, ont sur moi l'avantage.</l>
                        <l n="891">Les formes sont pour vous, je le sais, mais, monsieur,</l>
                        <l n="892">Vous ne séduirez point le ciel ni votre coeur.</l>
                        <l n="893">C'est assez, votre fille attend sa destinée,</l>
                        <l n="894">Vous allez à jamais la rendre infortunée,</l>
                        <l n="895">Vous dédaignez ses pleurs, vous la désespérez.</l>
                        <l n="896">C'est un crime, Monsieur et vous en répondrez,</l>
                        <l n="897" part="I">Pesez ces derniers mots.</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="897" part="F">Ces mots sont un outrage,</l>
                        <l n="898" part="I">Et...</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="898" part="F">Vous vous en direz quelque jour davantage ;</l>
                        <l n="899">Pour vous tirer d'erreur je n'ai rien ménagé,</l>
                        <l n="900">C'est sur notre entretien que vous serez jugé.</l>
                        <l n="901" part="I">Adieu, monsieur.</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
</div>
<div type="scene" n="5">
                    <head>SCÈNE V.</head>
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS, seul.</speaker>
                        <l n="901" part="F">Je vois où l'on veut me conduire.</l>
                        <l n="902">Contre mon fils et moi je vois que tout conspire,</l>
                        <l n="903">C'est un parti formé ; je n'en saurais douter.</l>
                        <l n="904">Nous verrons si sur moi quelqu'un doit l'emporter ;</l>
                        <l n="905">Si d'un zèle offensant l'amertume indiscrète</l>
                        <l n="906" part="I">Doit...</l>
                    </sp><!--@stage="alone"--><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
</div>
<div type="scene" n="6">
                    <head>SCÈNE VI. Monsieur et Madâme De Faublas, Mélanie, et un moment après Monval.</head>
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="906" part="F">Approchez, Madame, et soyez satisfaite.</l>
                        <l n="907">Vous êtes bien servie, il le faut avouer,</l>
                        <l n="908">Et de votre pasteur vous devez vous louer.</l>
                        <l n="909">Il signale pour vous l'amitié la plus vive,</l>
                        <l n="910">Il a tout employé jusques à l'invective,</l>
                        <l n="911">Je dois tout à vos soins et je les reconnais !</l>
                        <l n="912">Et vous allez en voir la suite et le succès.</l>
                        <stage type="toward">À Mélanie. </stage>
                        <l n="913">Ma volonté, ma fille, est assez annoncée.</l>
                        <l n="914">La moitié de ce jour n'est pas encor passée,</l>
                        <l n="915">Il vous reste un moment, il faut en profiter ;</l>
                        <l n="916">Pour recueillir vos sens et pour les surmonter.</l>
                        <l n="917">Pour soumettre à la voix d'un dieu qui vous appelle,</l>
                        <l n="918">Ce coeur qui fut longtemps et docile et fidèle.</l>
                        <l n="919">S'il a cessé de l'être et semble chanceler,</l>
                        <l n="920">Moi, je ne change point, rien ne peut m'ébranler.</l>
                        <l n="921">Vous-même avez choisi cette sainte demeure,</l>
                        <l n="922">Et pour vous y fixer, le ciel a marqué l'heure,</l>
                        <l n="923">Vous devez désormais y borner tous vos voeux.</l>
                        <stage type="toward/entrance/frighten">À Monval qui entre en tremblant. </stage>
                        <l n="924">Je conçois quel dessein vous amène en ces lieux.</l>
                        <l n="925">Malgré tous vos efforts rien n'a changé de face,</l>
                        <l n="926">Vous pouvez à l'église aller prendre une place.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="927" part="I">Monval !... Ma mère !</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="927" part="F">Hélas ! Ma fille ! Tu gémis !</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL, à Madame De Faublas à demi voix.</speaker>
                        <l n="928">Madame... Et c'est donc là ce que l'on m'a promis ?</l>
                    </sp><!--@stage="toward/low"--><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="929">Mon père, votre voix m'accable et m'épouvante,</l>
                        <l n="930">Pardonnez... devant vous vous me voyez tremblante,</l>
                        <l n="931">Votre ton, vos discours m'inspirent plus d'effroi,</l>
                        <l n="932">Que ces voeux si cruels qu'on exige de moi.</l>
                        <l n="933">Je vois trop qu'à vos yeux je suis une étrangère,</l>
                        <l n="934">Ce coeur qui m'est fermé, ne s'ouvre qu'à mon frère.</l>
                        <l n="935">Qu'il me soit préféré, je ne demande rien,</l>
                        <l n="936">Ma dépouille est à lui, donnez lui tout mon bien,</l>
                        <l n="937">Qu'il soit, puisqu'on le veut, l'espoir de sa famille ;</l>
                        <l n="938">Mais pourquoi loin de vous exiler votre fille ?</l>
                        <l n="939">Des droits de ma naissance, à mon frère transmis,</l>
                        <l n="940">Qu'un seul me reste au moins, et qu'il me soit permis</l>
                        <l n="941">D'habiter près de vous le toit où je suis née.</l>
                        <l n="942">Pourquoi de mes parents serais-je abandonnée ?</l>
                        <l n="943">Je n'ai jusqu'ici que trop vécu loin d'eux,</l>
                        <l n="944">Hélas ! De tous mes maux le principe odieux,</l>
                        <l n="945">C'est cet éloignement qui depuis ma naissance,</l>
                        <l n="946">À vos yeux, à vos soins déroba mon enfance.</l>
                        <l n="947">Votre sang aujourd'hui ne peut plus vous toucher.</l>
                        <l n="948">Faut-il que de vos bras on ait pû m'arracher ?</l>
                        <l n="949">Faut-il que cette absence et si longue et si dure,</l>
                        <l n="950">Ait effacé les traits qu'imprime la nature !</l>
                        <l n="951">Que ma voix, que mes pleurs les rappellent en vous.</l>
                        <l n="952">Ô ! Mon père ! Mon père ! ... eh ! Quoi ! Ce nom si doux,</l>
                        <l n="953">Pour moi seule à jamais doit-il être terrible ?</l>
                        <l n="954">Au cri de ma douleur êtes-vous insensible ? ...</l>
                        <l n="955">J'embrasse vos genoux... ne m'en repoussez pas.</l>
                        <l n="956">Recevez-moi chez vous : daignez, daignez hélas !</l>
                        <l n="957">Ne point y rebuter les soins de ma tendresse ;</l>
                        <l n="958">Que ma mère avec vous les partage sans cesse,</l>
                        <l n="959">Eh ! Vos yeux à me voir pourront s'accoutumer ;</l>
                        <l n="960">Vous pourrez me souffrir ; et peut-être m'aimer ;</l>
                        <l n="961">Oui, m'aimer... Est-ce donc un effort pour un père ?</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="962">Levez-vous. En tout temps vous m'avez été chère,</l>
                        <l n="963">Vous pourrez adoucir ce chagrin passager ;</l>
                        <l n="964">Mais mon sort tient au vôtre, et ne peut plus changer,</l>
                        <l n="965">Calmez-vous et cessez de vouloir l'impossible.</l>
                        <l n="966" part="I">Monval;</l>
                        <stage type="aparte">À part.</stage>
                        <l n="966" part="M">Ah ! Barbare !... </l>
                        <stage type="loud">Haut. </stage>
                        <l n="966" part="F">À ce point vous seriez inflexible :</l>
                        <l n="967">Ses larmes, sa candeur n'ont pu vous émouvoir !</l>
                        <l n="968">Vous voulez la réduire au dernier désespoir !</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="969">Eh, pourquoi donc, monsieur, prenez-vous sa défense ?</l>
                        <l n="970" part="I">Quels titres avez-vous ? ...</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="970" part="F">Tous ceux de l'innocence,</l>
                        <l n="971">Tous ceux de la justice et de l'humanité.</l>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="972">N'affectez point ici de générosité,</l>
                        <l n="973">Je sais quel intérêt vous parle et vous anime.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="974">J'oserai l'avouer, oui, ce n'est point un crime,</l>
                        <l n="975">Oui, je l'aime, monsieur, je le dois, je le veux,</l>
                        <l n="976">Je suis sûr de sentir un penchant vertueux,</l>
                        <l n="977">J'avais su le contraindre, et malgré ma tendresse.</l>
                        <l n="978">J'ai toujours respecté son état, sa jeunesse,</l>
                        <l n="979">Je le déclare à vous qui croyez m'imposer,</l>
                        <l n="980">Qui croyez à la fois répondre et m'accuser,</l>
                        <l n="981">Je le dis au moment de perdre ce que j'aime ;</l>
                        <l n="982">Mais je parle pour elle et non pas pour moi même.</l>
                        <l n="983">Je ne suis rien ici qu'un témoin étranger,</l>
                        <l n="984">Qu'un homme, et c'est assez, monsieur, pour vous juger ;</l>
                        <l n="985">C'est assez pour vous dire au nom de la nature,</l>
                        <l n="986">Que vous abusez trop d'une autorité dure,</l>
                        <l n="987">Que vous êtes armé d'une injuste rigueur.</l>
                        <l n="988">Et quel droit avez vous d'ordonner son malheur ?</l>
                        <l n="989">Nul être, quel qu'il soit, n'a ce droit sur un autre ;</l>
                        <l n="990">Ce droit, fût-il fondé, doit-il être le vôtre ?</l>
                        <l n="991">Et contre votre sang devez vous l'exercer ?</l>
                        <l n="992">Si c'était votre fils, l'oseriez vous forcer</l>
                        <l n="993">À fléchir malgré lui sous le joug monastique ?</l>
                        <l n="994">Il braverait bientôt une puissance inique,</l>
                        <l n="995">Il fuirait loin de vous, réclamerait les lois.</l>
                        <l n="996">Mais ce sexe est sans force, on étouffe sa voix,</l>
                        <l n="997">On l'opprime sans crainte... Ah ! L'innocence aimable,</l>
                        <l n="998">Pour être désarmée, en est plus respectable,</l>
                        <l n="999">Les larmes du malheur sont un objet sacré.</l>
                        <l n="1000">Si ce sexe en nos mains sans secours est livré,</l>
                        <l n="1001">La nature dans nous préparant sa défense,</l>
                        <l n="1002">Prit soin de lui donner contre la violence</l>
                        <l n="1003">Ce qui de tous les coeurs fléchit la dureté,</l>
                        <l n="1004">Ce qui désarme tout, les pleurs et la beauté.</l>
                        <l n="1005" part="I">Vous seul y résistez.</l>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1005" part="F">Quoi ! Jeune téméraire,</l>
                        <l n="1006">Vous osez m'insulter ! Vous outragez un père !</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="1007">Un père ! Vous ! Soyez-le et je tombe à vos pieds,</l>
                        <l n="1008" part="I">Non, vous ne l'êtes pas.</l>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1008" part="F">Monval, vous oubliez...</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1009">Vous l'arrêtez trop tard, il n'est plus tems, madame.</l>
                        <l n="1010">Vous avez enhardi son audace et sa flamme,</l>
                        <l n="1011">Vous voyez les affronts qu'il me faut supporter.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1012">C'en est trop, à vous seul il faut les imputer,</l>
                        <l n="1013">Êtes-vous étonné d'essuyer des murmures,</l>
                        <l n="1014">De voir gémir nos coeurs et saigner nos blessures ?</l>
                        <l n="1015">Défendez-vous la plainte en nous immolant tous ?</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1016">En ai-je assez souffert ? ... je ne m'en prends qu'à vous,</l>
                        <l n="1017">Mélanie, il est tems d'apaiser ma colère,</l>
                        <l n="1018">Craignez-en les effets : j'ordonne, je suis père,</l>
                        <l n="1019">Je veux qu'on m'obéisse et sans plus différer.</l>
                        <stage type="toward">À Madame De Faublas. </stage>
                        <l n="1020">Si vous n'y consentez, il faut nous séparer,</l>
                        <l n="1021">Madame, je renonce à la mère, à la fille,</l>
                        <l n="1022">Et je romps pour jamais avec votre famille.</l>
                        <l n="1023">J'attendais plus d'égards et de soumission.</l>
                        <stage type="toward">À Mélanie. </stage>
                        <l n="1024">Vous seule aurez causé notre désunion,</l>
                        <l n="1025">Ma fille, vous aurez allumé nos querelles.</l>
                        <l n="1026">La malédiction suit les enfants rebelles,</l>
                        <l n="1027">Et la mienne à la fin pourrait tomber sur vous,</l>
                        <l n="1028">Craignez ce dernier trait de mon juste courroux.</l>
                        <l n="1029" part="I">Craignez...</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="1029" part="F">Qu'entends-je ? Ô ! Ciel ! Ah ! Ce comble d'injure</l>
                        <l n="1030">De mon coeur révolté fait sortir la nature.</l>
                        <l n="1031">Le vôtre dès longtemps avait su la bannir,</l>
                        <l n="1032">Et j'apprends de vous seul à ne la plus sentir.</l>
                        <l n="1033">Vous en avez détruit jusqu'à la moindre trace,</l>
                        <l n="1034">Un affreux désespoir en mon sein la remplace,</l>
                        <l n="1035">Vous osez insulter à mes sens effrayés !</l>
                        <l n="1036">Vous menacez encor, quand je meurs à vos pieds !</l>
                        <l n="1037">Et qu'ajouteriez-vous aux maux que vous me faites ?</l>
                        <l n="1038">Je puis vous défier, tout cruel que vous êtes.</l>
                        <l n="1039">Si je peux vous haïr, qu'ai-je à craindre de plus ?</l>
                        <l n="1040">Mes jours étaient maudits quand je les ai reçus,</l>
                        <l n="1041">La malédiction a tonné sur ma tête,</l>
                        <l n="1042" part="I">À l'instant où ma mère...</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1042" part="F">Ô ! Mélanie, arrête.</l>
                        <l n="1043" part="I">N'achève pas...</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="1043" part="F">Non... Non... Je ne me connais plus.</l>
                        <l n="1044">Je cède à des transports qui m'étaient inconnus.</l>
                        <l n="1045">Vous ! Oser attester le ciel qui vous condamne !</l>
                        <l n="1046">Qui ! Vous ! De son courroux vous vous croyez l'organe,</l>
                        <l n="1047">En joignant l'injustice à l'inhumanité !</l>
                        <l n="1048">Ah ! Vous-même tremblez que ce cri redouté</l>
                        <l n="1049">Qu'élève vers les cieux d'une voix désolée</l>
                        <l n="1050">Sous les pieds des tyrans l'innocence foulée,</l>
                        <l n="1051">Ce cri qu'un dieu vengeur n'a jamais repoussé,</l>
                        <l n="1052">Ne sorte de mon âme et ne soit exaucé.</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1053" part="I">Ma fille ! ...</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="1053" part="F">Qu'ai-je dit ! Je m'emporte... ma mère !</l>
                        <l n="1054">Cet assaut douloureux, soutenu contre un père,</l>
                        <l n="1055">Vient d'épuiser ma force... elle succombe... hélas !</l>
                        <l n="1056">Si je pouvais mourir ! ... recevez dans vos bras...</l>
                        <stage type="faint">Elle s'évanouit.</stage>
                        <l n="1057" part="I">Je me meurs.</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1057" part="F">Ciel ! Ô ! Ciel ! Je tremble pour sa vie.</l>
                        <l n="1058" part="I">Ah ! Ma fille ! Ah ! Monval !</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="1058" part="F">Malheureux ! ... Mélanie ! ...</l>
                        <l n="1059">Elle ne m'entend plus... du secours... venez tous.</l>
                        <stage type="run/ring/location">Il court pour sonner la cloche du parloir. Monsieur de Faublas se met au devant de lui. </stage>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1060">Non, arrêtez, monsieur ; il suffira de nous.</l>
                        <l n="1061">Voulez-vous donc ici répandre l'épouvante ?</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="1062">Et qu'importe grand dieu ! Mélanie est mourante ;</l>
                        <l n="1063" part="I">Et je cours...</l>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1063" part="F">Non, Monval ; elle r'ouvre les yeux.</l>
                        <l n="1064" part="I">Elle reprend ses sens. Ma fille ! ...</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="1064" part="F">Où suis-je ? Ô ! Cieux !</l>
                        <stage type="watch/frighten/hugh">Elle aperçoit son père et se jette avec effroi dans les bras de sa mère. </stage>
                        <l n="1065" part="I">Que vois-je ?</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL, à Monsieur de Faublas.</speaker>
                        <l n="1065" part="F">Regardez ces objets lamentables ;</l>
                        <l n="1066">Regardez... quoi ! Vos yeux, vos yeux impitoyables</l>
                        <l n="1067">Soutiennent froidement cet horrible tableau !</l>
                        <l n="1068">Vous êtes un tyran ; vous êtes un bourreau.</l>
                    </sp><!--@stage="toward"--><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1069">Sortez d'ici, monsieur : la fureur vous égare.</l>
                        <l n="1070" part="I">Vous me ferez raison...</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="1070" part="F">Ah ! D'un pouvoir barbare</l>
                        <l n="1071">Elle peut après tout braver les cruautés.</l>
                        <l n="1072" part="I">Elle peut s'affranchir...</l>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1072" part="F">Cher Monval, écoutez...</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="1073">Rien ne me retient plus : mon sang bout dans mes veines.</l>
                        <l n="1074">Va, tu peux te soustraire à des lois inhumaines,</l>
                        <l n="1075">Ô ! Chère infortunée ! Écoute ton amant.</l>
                        <l n="1076">Ne crois rien que l'amour dans un pareil moment.</l>
                        <l n="1077">Crois que dans l'univers il n'est point de puissance</l>
                        <l n="1078">Qui jamais contre toi porte la violence</l>
                        <l n="1079">Jusques à t'arracher d'involontaires voeux.</l>
                        <l n="1080">Le courage suffit pour nous sauver tous deux.</l>
                        <l n="1081">Approche sans trembler de l'autel qu'on prépare,</l>
                        <l n="1082">Et loin de prononcer ce serment si barbare</l>
                        <l n="1083">Que Dieu rejetterait, que dément notre amour,</l>
                        <l n="1084">Atteste l'éternel présent dans ce séjour,</l>
                        <l n="1085">Prends-le, dis-je, à témoin contre la tyrannie,</l>
                        <l n="1086">Et si j'ai quelque droit sur ton coeur, sur ta vie,</l>
                        <l n="1087">Ajoute, il en est tems, que des feux mutuels</l>
                        <l n="1088">Nous enchaînent tous deux par des noeuds immortels ;</l>
                        <l n="1089">Qu'on impose à ton âme un effort impossible ;</l>
                        <l n="1090">Tout ce qui sut aimer, tout ce qui fut sensible,</l>
                        <l n="1091">Doit en notre faveur s'émouvoir à la fois ;</l>
                        <l n="1092">Moi pour te seconder j'élèverai ma voix,</l>
                        <l n="1093">Je volerai vers toi sans craindre aucun obstacle.</l>
                        <l n="1094">Tes larmes, nos malheurs et ce touchant spectacle,</l>
                        <l n="1095">Nos cris et nos transports, la sainteté du lieu,</l>
                        <l n="1096">Et ce nom si sacré dans le temple d'un dieu,</l>
                        <l n="1097">L'humanité, voilà ce qui doit nous défendre ;</l>
                        <l n="1098">Père injuste, voilà ce que j'ose entreprendre.</l>
                        <l n="1099">Croyez que de ces lieux rien ne peut m'arracher.</l>
                        <l n="1100">Je dirai ce qu'en vain vous voudriez cacher,</l>
                        <l n="1101">Ce qui n'a point ému votre coeur implacable.</l>
                        <l n="1102">Je la retracerai cette scène effroyable,</l>
                        <l n="1103">Votre fille expirante et votre épouse en pleurs,</l>
                        <l n="1104">Votre épouse à vos yeux contraignant ses douleurs,</l>
                        <l n="1105">Que vous faites mourir par de lentes atteintes,</l>
                        <l n="1106">Que vous assassinez en étouffant ses plaintes ;</l>
                        <l n="1107">J'attendrirai les coeurs, je les remplirai tous</l>
                        <l n="1108">D'horreur pour un barbare et de pitié pour nous.</l>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1109">D'un vieillard désarmé vous bravez la faiblesse.</l>
                        <l n="1110">Mais j'ai du moins un fils et sa main vengeresse...</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="1111">Qui ! Lui ! De vos fureurs le complice odieux !</l>
                        <l n="1112">Melcour ! Malheur à lui s'il s'offrait à mes yeux.</l>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1113">Que dites-vous ! Monval ! Quelle fougue imprudente ! ...</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1114">Ne craignez point, madâme, une audace impuissante.</l>
                        <l n="1115">On peut la réprimer. Suivez-moi toutes deux.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="1116">Et moi jusques au bout je vous suis dans ces lieux.</l>
                        <l n="1117">Dans mes justes desseins s'il faut que je succombe,</l>
                        <l n="1118">Sous l'autel où je cours puisse s'ouvrir ma tombe.</l>
                        <l n="1119">Que ce temple fatal où l'on nous attend tous,</l>
                        <l n="1120">S'écroule sur ma tête et m'écrase avec vous.</l>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1121">Il suffit ; nous verrons ce que vous pourrez faire.</l>
                        <l n="1122">Tant de témérité recevra son salaire.</l>
                        <l n="1123" part="I">Allons.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="1123" part="F">Ô ! Mélanie !... On me l'arrache !... Ô ! Cieux !</l>
                        <l n="1124">Du moins vengez mes maux ; ils seront moins affreux.</l>
                        <stage type="exit/location">Madame De Faublas rentre avec sa fille dans l'intérieur du couvent. Monsieur De Faublas sort d'un côté et Monval de l'autre. </stage>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
</div>
</div>
<div type="act" n="3">
                <head>ACTE III</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCÈNE I.</head>
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE, seule.</speaker>
                        <l n="1125">Pour la dernière fois il consent à m'entendre.</l>
                        <l n="1126">Que sert cet entretien ? Que puis-je encore attendre ?</l>
                        <l n="1127">Il a pris son parti. Je dois prendre le mien.</l>
                        <l n="1128">Un père ! Quoi ! Son sang ! Quoi ! Je n'obtiendrai rien !</l>
                        <l n="1129">Ainsi l'on foule aux pieds la faiblesse éplorée !</l>
                        <l n="1130">Ah ! D'indignation mon âme est pénétrée ;</l>
                        <l n="1131">Mon âme se soulève. Ô ! Monval ! C'est en toi</l>
                        <l n="1132">Que j'ai cru voir un coeur qui sentit comme moi.</l>
                        <l n="1133">Le mien t'appelle en vain... quelle est mon espérance ? ...</l>
                        <l n="1134">Avec quelle chaleur il a pris ma défense !</l>
                        <l n="1135">Quel feu dans ses discours ! Et que mon coeur saisi</l>
                        <l n="1136">S'applaudissait tout bas d'avoir si bien choisi !</l>
                        <l n="1137">Hélas ! Ce transport même à tous deux est contraire.</l>
                        <l n="1138">Monval est à jamais l'ennemi de mon père.</l>
                        <l n="1139">On ne pardonne point à qui nous fait rougir ;</l>
                        <l n="1140">Et d'après ses conseils quand j'oserais agir,</l>
                        <l n="1141">Quel en serait l'effet ? ... non, jamais Mélanie</l>
                        <l n="1142">Au sort de son amant ne peut se voir unie.</l>
                        <l n="1143">Que dis-je ? On veut armer mon frère contre lui ;</l>
                        <l n="1144">Mon père réclamait un vengeur, un appui.</l>
                        <l n="1145">Quelle horreur se répand sur ma famille entière !</l>
                        <l n="1146">Mon frère est exposé, je désole ma mère.</l>
                        <l n="1147">Je perds ce que j'adore ! Il faut se décider.</l>
                        <l n="1148">Mon père me méprise et croit m'intimider.</l>
                        <l n="1149">Il ne voit rien en moi qu'une esclave tremblante ;</l>
                        <l n="1150">Il verra si j'ai l'âme intrépide et constante.</l>
                        <l n="1151">Je le vois ; la retraite et la réflexion,</l>
                        <l n="1152">D'un sentiment contraint la longue impression,</l>
                        <l n="1153">Donne aux sens recueillis un courage tranquille.</l>
                        <l n="1154">Allons, pour Mélanie il n'est qu'un seul asile.</l>
                        <l n="1155">Il est tems d'y courir. On nous dit qu'autrefois,</l>
                        <l n="1156">La vierge de Vesta que condamnaient les lois,</l>
                        <l n="1157">Calmant par son trépas la publique épouvante,</l>
                        <l n="1158">Vers la tombe entraînée y descendait vivante.</l>
                        <l n="1159">De cette horrible mort qui fait frémir les sens,</l>
                        <l n="1160">Peu d'heures après tout achevaient les tourments.</l>
                        <l n="1161">Mais alors qu'une fois on a courbé sa tête</l>
                        <l n="1162">Sous le voile effrayant que pour moi l'on apprête,</l>
                        <l n="1163">Lorsque l'on a promis d'oublier les vivants,</l>
                        <l n="1164">La tombe se referme et l'on y meurt longtemps.</l>
                        <l n="1165">Quel sort ! Et toi Monval, hélas ! Sans Mélanie,</l>
                        <l n="1166">(Si je connais ton coeur) souffriras-tu la vie ?</l>
                        <l n="1167">Je l'abhorre sans toi : l'on vient. Il faut parler.</l>
                        <l n="1168">Son aspect malgré moi me fait toujours trembler.</l>
                    </sp><!--@stage="alone"--><!--@who="MELANIE"-->
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCÈNE II. Monsieur De Faublas, Mélanie.</head>
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1169">Vous m'avez demandé : qu'avez-vous à me dire ?</l>
                        <l n="1170">J'ai cru que le devoir reprenait son empire,</l>
                        <l n="1171">Que vous alliez enfin obéir à ma voix.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE, d'un ton calme et ferme.</speaker>
                        <l n="1172">J'ai voulu vous redire une seconde fois</l>
                        <l n="1173">Que le joug du couvent à mes yeux est horrible ;</l>
                        <l n="1174">Que la mort - oui, la mort - me semble moins terrible ;</l>
                        <l n="1175">Que s'il faut à ce joug que mon sort soit livré,</l>
                        <l n="1176">On peut attendre tout d'un coeur désespéré ;</l>
                        <l n="1177">Que de ce désespoir qui de tout est capable,</l>
                        <l n="1178">D'avance devant Dieu je vous rends responsable.</l>
                    </sp><!--@stage="calm/serious"--><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1179">Allez, quand vous aurez rempli sa volonté,</l>
                        <l n="1180">Lui-même il bénira votre docilité.</l>
                        <l n="1181">Lui-même il vous rendra le calme et le courage.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="1182">Le courage ! J'en ai, J'en saurai faire usage.</l>
                        <l n="1183">Je n'ajoute qu'un mot : si vous étiez certain</l>
                        <l n="1184">Que l'heure où dans le temple un serment inhumain</l>
                        <l n="1185">Aurait à ce couvent enchaîné ma misère,</l>
                        <l n="1186">De mes jours dévoués serait l'heure dernière.</l>
                        <l n="1187">Si vous en étiez sûr, pourriez-vous le vouloir ?</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1188">On ne meurt point, ma fille, et l'on fait son devoir.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="1189">Eh ! Bien, je le ferai, souffrez que je vous quitte.</l>
                        <l n="1190">Je sens qu'il faut encore au trouble qui m'agite,</l>
                        <l n="1191">Un moment de repos dans ces lieux retirés ;</l>
                        <l n="1192">vous allez voir bientôt ce que vous désirez.</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SCÈNE III.</head>
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS, seul.</speaker>
                        <l n="1193">Un aussi long combat devient enfin pénible.</l>
                        <l n="1194">Plus que je ne pensais, ce jour paraît terrible.</l>
                        <l n="1195">Ce n'est pas sans effort que mon coeur s'affermit.</l>
                        <l n="1196">Ici, de tous côtés on m'accuse, on gémit.</l>
                        <l n="1197">D'un jeune audacieux j'endure les outrages ;</l>
                        <l n="1198">Ne pourrai-je à la fin apaiser tant d'orages ?</l>
                        <l n="1199">Et d'où vient que j'éprouve un serrement de coeur,</l>
                        <l n="1200">Cet effroi que produit l'approche du malheur ?</l>
                    </sp><!--@stage="alone"--><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
</div>
<div type="scene" n="4">
                    <head>SCÈNE IV. Monsieur et Madame De Faublas.</head>
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1201">Courez, monsieur, courez ; on les a vus ensemble.</l>
                        <l n="1202">Votre fils et D'Orcé sont aux mains.</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1203" part="I">Ciel ! Je tremble.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1203" part="F">Ils se sont rencontrés assez près de ces lieux.</l>
                        <l n="1204" part="I">Peut-être il n'est plus tems... Allez, volez.</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS, en sortant.</speaker>
                        <l n="1204" part="F">Ô ! Cieux !</l>
                    </sp><!--@stage="exit"--><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
</div>
<div type="scene" n="5">
                    <head>SCÈNE V.</head>
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS, seule.</speaker>
                        <l n="1205">Que de maux à la fois ! Ma fille ! Que fait-elle ?</l>
                        <l n="1206">Non, l'on ne verra point cette pompe cruelle.</l>
                        <l n="1207">L'enfer la préparait, et ces tristes apprêts</l>
                        <l n="1208">Vont peut-être aujourd'hui finir par des forfaits.</l>
                        <l n="1209">Que ce coeur maternel rassemble de souffrances !</l>
                        <l n="1210">Mes enfants ! Mes enfants ! Je me meurs dans les transes.</l>
                        <l n="1211" part="I">Je la vois.</l>
                    </sp><!--@stage="alone"--><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
</div>
<div type="scene" n="6">
                    <head>SCÈNE VI. Madame De Faublas, Mélanie.</head>
<stage type="watch/surprise/pain">Mélanie en voyant sa mère fait un geste de surprise et de douleur.</stage>
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1211" part="F">Mon aspect semble t'épouvanter.</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="1212">Voilà le seul moment que j'ai dû redouter.</l>
                        <l n="1213" part="I">Quels adieux ! Je croyais trouver ici...</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1213" part="F">Ton père !</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="1214">Mon père ! Dites-vous ? Non, votre époux, ma mère,</l>
                        <l n="1215">Votre ennemi, le mien, mon barbare oppresseur.</l>
                        <l n="1216">Tous mes noeuds sont rompus en ce moment d'horreur.</l>
                        <l n="1217">On le commande, on veut que je m'ensevelisse !</l>
                        <l n="1218" part="I">J'obéis.</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1218" part="F">Que dis-tu ? Suis-je donc leur complice ?</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="1219">Vous êtes leur victime hélas ! Ainsi que moi.</l>
                        <l n="1220">Je vous connais ; je sais tout ce que je vous dois.</l>
                        <l n="1221" part="I">C'est là mon seul regret.</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1221" part="F">Tu ne sais pas encore</l>
                        <stage type="aparte">À part. </stage>
                        <l n="1222">Jusqu'où vont mes malheurs ! Mais non, non, qu'elle ignore</l>
                        <l n="1223">Les désastres nouveaux qui nous menacent tous,</l>
                        <l n="1224" part="I">Elle me plaindrait trop...</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="1224" part="F">De quoi me parlez-vous ?</l>
                        <l n="1225">Pourriez-vous m'annoncer quelque nouveau supplice ?</l>
                        <l n="1226">L'adieu que je vous dis finit mon sacrifice.</l>
                        <l n="1227">Il est d'autres adieux où je n'ose penser</l>
                        <l n="1228">Si j'avais pu pourtant ! Il y faut renoncer.</l>
                        <l n="1229">Parlez-lui quelque fois, parlez de Mélanie.</l>
                        <l n="1230">Ce n'est que pour vous deux que j'eusse aimé la vie.</l>
                        <l n="1231">Qu'il apprenne de vous à quel point je l'aimais !</l>
                        <l n="1232">De cette bouche hélas ! Il ne l'apprit jamais.</l>
                        <l n="1233">Vous le savez trop bien. Dieu ! Quel sort est le nôtre !</l>
                        <l n="1234">Allons, il faut, il faut nous quitter l'un et l'autre.</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1235">Non, je viendrai toujours partager ta douleur.</l>
                        <l n="1236">On ne t'ôtera point de mes bras, de mon coeur.</l>
                        <l n="1237">Tu me verras toujours, fille innocente et chère.</l>
                        <l n="1238" part="I">Ne veux-tu plus me voir ?</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="1238" part="F">Jamais, jamais, ma mère.</l>
                        <l n="1239">Ma mère, cet adieu, vous ne l'entendez pas.</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1240">Tu me glaces d'effroi... Que veux-tu dire hélas !</l>
                        <l n="1241">Pourquoi me présenter cette funeste idée ?</l>
                        <l n="1242">De quel sombre transport tu sembles possédée !</l>
                        <l n="1243">Oses-tu m'annoncer cet entier abandon ?</l>
                        <l n="1244" part="I">Et quoi ! Ta mère aussi ne te verrait plus ?</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="1244" part="F">Non.</l>
                        <l n="1245">On n'a plus de parents dans ma froide demeure.</l>
                        <l n="1246">Il en est que j'abhorre, il en est que je pleure,</l>
                        <l n="1247">Vivez du moins, vivez, plus heureuse que moi.</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1248">Heureuse ! Quand tu veux me séparer de toi !</l>
                        <l n="1249">Ciel ! Je perds un enfant, et je tremble pour l'autre :</l>
                        <l n="1250" part="I">On ne vient point encor.</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="1250" part="F">Mais quel trouble est le vôtre :</l>
                        <l n="1251">Vous détournez de moi vos regards et vos pas ?</l>
                        <l n="1252" part="I">Il n'est plus temps de craindre, et qu'avez-vous ?</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1252" part="F">Hélas !</l>
                        <l n="1253">Je ne puis résister à mon inquiétude.</l>
                        <l n="1254">De ce double tourment le poids devient trop rude.</l>
                        <l n="1255">Je vois ton front pâlir et tes traits s'altérer !</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="1256">Ciel ! Ô ! Ciel, de quel feu je me sens dévorer !</l>
                        <l n="1257">Toute ma fermeté cède au mal qui me tue,</l>
                        <l n="1258">J'espérais dérober ma mort à votre vue...</l>
                        <l n="1259">Que celui qui la cause en serait seul témoin.</l>
                        <l n="1260" part="I">Le poison...</l>
                        <stage type="fall/sit">Elle tombe dans un fauteuil. </stage>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1260" part="M">Dieu ! Je cours...</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="1260" part="F">Non, demeurez. Ce soin</l>
                        <l n="1261">Ne me sauverait pas, il n'est plus de remède.</l>
                        <l n="1262" part="I">Il n'en est plus.</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS, court ouvrir la porte du parloir.</speaker>
                        <l n="1262" part="F">Venez, ah ! Venez à mon aide.</l>
                    </sp><!--@stage="run/open"--><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
</div>
<div type="scene" n="7">
                    <head>SCÈNE VII. Monsieur et Madame De Faublas, Mélanie, quelques soeurs converses s'empressant autour de Mélanie.</head>
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1263" part="I">Ah ! Monsieur !</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1263" part="F">Ah ! Madame, on ne les trouve pas.</l>
                        <l n="1264">Vainement j'ai cherché la trace de leurs pas.</l>
                        <l n="1265">Mes amis avec moi partageant mes alarmes,</l>
                        <l n="1266">Courent de tous côtés... je vois couler vos larmes.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1267">Apprenez, apprenez un malheur plus certain,</l>
                        <l n="1268">Que vous avez causé, que j'ai prédit en vain.</l>
                        <l n="1269">Votre fille est mourante, elle est empoisonnée.</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1270" part="I">Ciel ! Ma fille !</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
</div>
<div type="scene" n="8">
                    <head>SCÈNE VIII. Les acteurs précédents, le curé.</head>
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="1270" part="F">Oh ! Monsieur ! Oh ! Mère infortunée !</l>
                        <l n="1271">Je n'ose vous parler, je respecte vos pleurs.</l>
                        <l n="1272">C'est le ciel qui vous frappe, offrez-lui vos douleurs.</l>
                        <l n="1273" part="I">Que je vous plains tous deux.</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#madame-de-faublas">
                        <speaker>MADAME DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1273" part="F">Plaignez-nous davantage.</l>
                        <l n="1274">Regardez nos malheurs, regardez son ouvrage.</l>
                        <l n="1275">Elle meurt, elle touche à ses derniers instants.</l>
                        <l n="1276">Ma fille ! Le poison a coulé dans ses flancs.</l>
                    </sp><!--@who="MADAME-DE-FAUBLAS"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="1277">Vous me faites frémir, et ce coup est horrible.</l>
                        <l n="1278">Faut-il vous en porter un autre aussi sensible ?</l>
                        <l n="1279" part="I">Pourrai-je vous apprendre...</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1279" part="F">Ah ! Je n'ai plus de fils.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="1280" part="I">Hélas ! Il est trop vrai.</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1280" part="F">Grand dieu ! Tu me punis !</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="1281">Monval cherchait Melcour, et que sais-je ? Peut-être</l>
                        <l n="1282">De ses premiers transports il n'eut pas été maître.</l>
                        <l n="1283">Il voit leur choc de loin, il court les séparer ;</l>
                        <l n="1284">Mais il est arrivé pour le voir expirer.</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#monsieur-de-faublas">
                        <speaker>MONSIEUR DE FAUBLAS.</speaker>
                        <l n="1285" part="I">Je perds tout.</l>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DE FAUBLAS"-->
</div>
<div type="scene" n="9">
                    <head>SCÈNE IX. Les acteurs précédents, Monval.</head>
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL, à Madame De Faublas sans voir Mélanie.</speaker>
                        <l n="1285" part="F">Ah ! Quels maux accablent votre vie !</l>
                        <l n="1286">Le ciel a trop vengé les pleurs de Mélanie.</l>
                        <l n="1287" part="I">J'ai voulu vainement...</l>
                        <stage type="decor/pain/closer">La scène est disposée de manière que Mélanie d'un côté du théâtre est dans un fauteuil, ayant sa mère à sa droite, penchée sur elle, quelques soeurs converses à sa gauche ; et de l'autre côté Monsieur de Faublas est dans l'attitude de l'accablement. Le curé est auprès de lui. </stage>
                    </sp><!--@stage="toward/watch"--><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="1287" part="M">Ô ! Monval !</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="1287" part="F">Quelle voix !</l>
                        <l n="1288">Elle m'appelle encor !... Ah ! Qu'est-ce que je vois ?</l>
                        <stage type="kneel">Il tombe à genoux devant elle.</stage>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="1289">Ton amante qui meurt pour te rester fidèle.</l>
                        <l n="1290">Je vivais pour t'aimer. Ma mort est moins cruelle,</l>
                        <l n="1291">Puisque je puis du moins, justifiant ton choix,</l>
                        <l n="1292">T'avouer mon amour pour la première fois.</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="1293">Tu m'aimes et tu meurs ! Ô ! Mélanie ! Ô ! Rage !</l>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#melanie">
                        <speaker>MÉLANIE.</speaker>
                        <l n="1294">Un breuvage mortel m'arrache à l'esclavage,</l>
                        <l n="1295">Du jour où je t'ai vu, je jurai d'être à toi,</l>
                        <l n="1296">L'amour à tous les deux dicta la même loi,</l>
                        <l n="1297">Ma mère y souscrivait, si le ciel en colère</l>
                        <l n="1298">Ne m'eut fait rencontrer un tyran dans un père,</l>
                        <l n="1299">Il versa dans mon sein le poison des douleurs,</l>
                        <l n="1300">Plus cruel mille fois que celui dont je meurs,</l>
                        <l n="1301">Cet homme injuste et dur accabla Mélanie</l>
                        <l n="1302">Du pouvoir qu'il reçut pour protéger ma vie.</l>
                        <l n="1303">Il vit mon désespoir avec tranquillité,</l>
                        <l n="1304">La nature en son coeur n'a jamais habité.</l>
                        <l n="1305">La mort est dans le mien, des serpents le déchirent.</l>
                        <stage type="toward">Aux soeurs. </stage>
                        <l n="1306">Ô ! Vous, que mes malheurs à ce spectacle attirent,</l>
                        <l n="1307">Et vous qui ressentiez les feux dont j'ai brûlé,</l>
                        <l n="1308">Qui dormez sous ce marbre où mes pleurs ont coulé,</l>
                        <l n="1309">Levez-vous à ma voix, victimes malheureuses.</l>
                        <stage type="stand">Elle se lève avec effort soutenue sur sa mère et sur deux religieuses. Monval reste appuyé sur le Fauteuil, la tète dans ses mains. </stage>
                        <l n="1310">Levez-vous, entendez mes plaintes douloureuses,</l>
                        <l n="1311">Accablez avec moi l'oppresseur abhorré,</l>
                        <l n="1312">Dont je n'ai pu fléchir le coeur dénaturé.</l>
                        <l n="1313">Dieu ! Que le dernier cri de sa fille expirante,</l>
                        <l n="1314">Retentisse à jamais dans son âme tremblante,</l>
                        <l n="1315">Et s'il t'ose implorer au jour de son trépas,</l>
                        <l n="1316">Rejette sa prière et ne pardonne pas.</l>
                    </sp><!--@who="MELANIE"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="1317">Ô ! Ma fille ! Abjurez ces sentiments coupables.</l>
                        <stage type="kneel/pray">Mélanie, se laissant tomber sur les genoux les bras tendus vers le ciel. </stage>
                        <l n="1318">Dieu ! Dieu ! N'entendez pas ces souhaits exécrables,</l>
                        <l n="1319">Le désespoir, la mort ont exhalé ces voeux,</l>
                        <l n="1320">Tout mon coeur les dément, pardonnez, justes cieux !</l>
                        <l n="1321">Pardonnez à mon père aussi bien qu'à moi-même,</l>
                        <l n="1322">Cher Monval, cher amant, toi que j'aimai... que j'aime...</l>
                        <stage type="toward">Au curé. </stage>
                        <l n="1323">Vous qui m'avez rendu des soins si généreux !</l>
                        <l n="1324">Et vous, ma mère, vous, venez fermer mes yeux,</l>
                        <l n="1325">Venez, ces yeux éteints vous distinguent à peine,</l>
                        <l n="1326">Que mon dernier soupir ne soit point pour la haine</l>
                        <l n="1327">Qu'il soit pour la nature hélas ! Et pour l'amour !</l>
                        <l n="1328">Serrez-moi dans vos bras, Monval, c'est sans retour !</l>
                        <l n="1329" part="I">Cher Monval.</l>
                        <stage type="die">Elle meurt. </stage>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
<sp who="#monval">
                        <speaker>MONVAL.</speaker>
                        <l n="1329" part="F">Non, attends, que rien ne nous sépare...</l>
                        <l n="1330">Elle n'est plus ! Eh ! Bien, es-tu content, barbare ?</l>
                        <l n="1331">Tigre, d'un tel objet viens te rassasier ;</l>
                        <l n="1332">Contemple tous tes coups, et jouis du dernier.</l>
                        <stage type="suicide/pull">Il veut se percer de son épée ; le curé le retient. </stage>
                    </sp><!--@who="MONVAL"-->
<sp who="#le-cure">
                        <speaker>LE CURÉ.</speaker>
                        <l n="1333">Arrêtez ! Ah ! C'est trop multiplier les crimes,</l>
                        <l n="1334">Ce jour infortuné compte assez de victimes.</l>
                        <stage type="toward">À Monsieur De Faublas.</stage>
                        <l n="1335">D'un repentir tardif je vous vois déchiré.</l>
                        <stage type="exit/pain">Monsieur De Faublas, sort d'un long accablement.</stage>
                        <l n="1336">Dieu vengeur ! À quel prix vous m'avez éclairé !</l>
                    </sp><!--@who="LE CURÉ"-->
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>