<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>AGIS, TRAGÉDIE.</title>
        <author born="1752" born_location="" death="1829" death_location="" academie="">LAIGNELOT, Joseph-François</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>publié par Paul FIEVRE septembre 2015.</publisher>
        <idno>LANGNELOT_AGIS</idno>
        <rights>Creative Commons BY-NC-SA</rights>
        <idno type="orig">LAIGNELOT_AGIS</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000765</idno>
      </publicationStmt>
      <SourceDesc>
        <genre>Tragédie</genre>
        <inspiration>histoire grecque</inspiration>
        <structure>Cinq actes</structure>
        <type>vers</type>
        <periode>1781-1790</periode>
        <taille>1500-1750</taille>
        <permalien/>
      </SourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">AGIS</titlePart>
        <titlePart type="sub">TRAGÉDIE EN CINQ ACTES ET EN VERS.</titlePart>
        <titlePart type="sub">Représentée, pour la première fois à Versailles devant leurs majestés par les comédiens français, le 23 décembre 1779 ; et à Paris le 6 mai 1782.</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate value="1782">M. DCC. LXXXII.</docDate>
      <docAuthor id="LAIGNELOT, Joseph-François" bio="laignelot"/>
      <docImprint>
        <privilege id="">
          <head>APPROBATION</head>
          <p>J'ai lu, par ordre de Monsieur le Lieutenant-Général de Police, un Manuscrit, intitulé : Acis, Tragédie ; et je n'y ai rien trouvé qui m'ait paru devoir en empêcher la Représentation, ni l'Impression. À Paris, ce 12 Mars 1782. SUARD. PERMISSION. b l'Approbation, permis de représenter et d'imprimer. À Paris, ce 15 Mars 1781. LE NOIR.</p>
        </privilege>
        <acheveImprime id="">[sans marque d'achevé d'imprimé]</acheveImprime>
        <printer id="DEMONVILLE">À PARIS, Chez DEMONVILLE, Imprimeur-Libraire de l'Académie Française ; rue Christine.</printer>
      </docImprint>
      <performance>
        <premiere date="" location=""/>
      </performance>
      <castList>
        <head>ACTEURS.</head>
        <castItem><role id="AGIS" sex="1" type="H" statut="roi" age="A" stat_amour="néant">AGIS</role>, Roi de Sparte. M. DELARIVE.</castItem>
        <castItem><role id="LÉONIDAS" sex="1" type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour="néant">LÉONIDAS</role>, beau-père d'Agis, M. VANHOVE.</castItem>
        <castItem><role id="AGÉSISTRATE" sex="2" type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour="néant">AGÉSISTRATE</role>, mère d'Agis. Mlle THÉNARD</castItem>
        <castItem><role id="CHÉLONIS" sex="2" type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour="néant">CHÉLONIS</role>, fille de Léonidas, femme d'Agis. Mlle. SAINVAL.</castItem>
        <castItem><role id="LYSANDER" sex="1" type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour="néant">LYSANDER</role>, ancien Ephore, ami d'Agis. M. BRIZARD.</castItem>
        <castItem><role id="EMPHARÈS" sex="1" type="H" statut="confident" age="A" stat_amour="néant">EMPHARÈS</role>, Éphore. M. DORIVAL.</castItem>
        <castItem><role id="QUATRE AUTRES ÉPHORES ET SÉNATEURS" sex="9" type="H" statut="sénateur" age="A" stat_amour="néant">QUATRE AUTRES ÉPHORES ET SÉNATEURS</role> du parti d'Argis. M. MARSY</castItem>
        <castItem><role id="TROUPE DE RICHES ET DE GRANDS" sex="9" type="H" statut="sénateur" age="A" stat_amour="néant">TROUPE DE RICHES ET DE GRANDS</role>, du parti de Léonidas. M. GRAMMONT, M. FLORENCE.</castItem>
        <castItem><role id="TROUPE DE PEUPLE" sex="9" type="H" statut="bourgeois" age="A" stat_amour="néant">TROUPE DE PEUPLE</role> du parti d'Argis. </castItem>
        <castItem><role id="UN CHEF DE SOLDAT" sex="1" type="H" statut="bourgeois" age="A" stat_amour="néant">UN CHEF DE SOLDATS</role>, M. GARNIER.</castItem>
        <castItem><role id="UN SOLDAT" sex="1" type="H" statut="soldat" age="A" stat_amour="néant">UN SOLDAT</role>, M. DUNAN.</castItem>
        <castItem><role id="TROUPES DU SOLDATS ÉTRANGERS" sex="9" type="H" statut="soldat" age="A" stat_amour="néant">TROUPES DU SOLDATS ÉTRANGERS</role>. </castItem>
      </castList>
      <set location="Sparte" country="Grèce" periode="XVIIIème" link="">La Scène est à Sparte, dans le Palais des Rois. On voit, sur le devant du théâtre, unz statue de Lycurgue.</set>
    </front>
    <body>
      <div1 type="act" n="1">
        <head>ACTE I</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE.</head>
          <sp stage="alone" who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE, seule.</speaker>
            <l id="1">Je viens d'armer mon fils ! C'est aux Dieux à juger</l>
            <l id="2">Lequel des deux partis ils doivent protéger :</l>
            <l id="3">Dans leurs mains est le sort du gendre et du beau-père.</l>
            <l id="4">Permets, ô mon Pays, qu'un instant je sois mère.</l>
            <l id="5">Palais des Rois, Palais témoin de mes ennuis,</l>
            <l id="6">Pour la dernière fois tremblante pour mon fils,</l>
            <l id="7">Je viens te faire entendre une plainte importune.</l>
            <l id="8">Tel, hélas, qui paraît plus grand que fa fortune,</l>
            <l id="9">Dans le sein de ses Dieux souvent cache ses pleurs.</l>
            <l id="10">Quel que soit mon destin, de honteuses douleurs</l>
            <l id="11">Ne dégraderont point l'âme d'Agésistrate :</l>
            <l id="12">Je te le jure, à toi, sublime Spartiate,</l>
            <l id="13">Qui perds cinq fils vaillants, et cours d'un front joyeux.</l>
            <l id="14">Pour ton Pays vainqueur rendre grâces aux Dieux.</l>
            <l id="15">Femme digne en effet d'avoir reçu la vie,</l>
            <l id="16">Quand Sparte à des Tyrans n'était point asservie,</l>
            <l id="17">Et d'avoir eu cinq fils à lui sacrifier !</l>
            <l id="18">À ta gloire, à ton nom daigne m'associer,</l>
            <l id="19">Si j'imite aujourd'hui ta constance immortelle !</l>
            <l id="20">Mais l'intérêt d'Agis hors du Palais m'appelle.</l>
            <l id="21">Allons vers Lysander, qui, courbé sous les ans,</l>
            <l id="22">Conserve un coeur de feu pour haïr les méchants ;</l>
            <l id="23">Au défaut de son bras, que la force abandonne,</l>
            <l id="24">Dans le Sénat contre eux son éloquence tonne :</l>
            <l id="25">Jeune, il les combattait ; sur le bord du tombeau,</l>
            <l id="26">Son auguste vieillesse est encor leur fléau :</l>
            <l id="27">Sage, il m'enseignera quel parti je dois prendre...</l>
            <l id="28">Le voici. Digne ami, que venez-vous m'apprendre ?</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCENE II. Agésistrate, Lysander.</head>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="29">Que le peu de vrais fils dont s'honore l'État</l>
            <l id="30">Court à Léonidas présenter le combat.</l>
            <l id="31">De Soldats étrangers une trompe en furie</l>
            <l id="32">Ramène le barbare au sein de sa Patrie ;</l>
            <l id="33">À ses ôtés, dit-on, marchent ses vils soutiens ;</l>
            <l id="34">Les Grands, qui redoutaient le partage des biens.</l>
            <l id="35">On rapporte de plus qu'une femme éplorée</l>
            <l id="36">S'avance lentement, de soldats entourée :</l>
            <l id="37">Elle fuit le Tyran : sa démarche, ses yeux ,</l>
            <l id="38">Tantôt baissés, tantôt se tournant vers les Cieux,</l>
            <l id="39">Ses lugubres habits, ses larmes, son visage,</l>
            <l id="40">Du sort le plus cruel offrent la triste image :</l>
            <l id="41">C'est la femme d'Agis, dont ce Ciel irrité</l>
            <l id="42">Eut dû récompenser la rare piété ;</l>
            <l id="43">C'est cette fille enfin religieuse, austère,</l>
            <l id="44">Qui d'un devoir sacré victime volontaire,</l>
            <l id="45">Quitta de son époux et le Trône et le lit,</l>
            <l id="46">Pour adoucir l'exil de son père proscrit.</l>
            <l id="47">Chélonis ne vient point par la haine aveuglée ;</l>
            <l id="48">Du fier Léonidas la fille désolée</l>
            <l id="49">D'un père contre Agis, n'excite point le bras.</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="50">Elle a le coeur trop grand pour ne l'estimer pas.</l>
            <l id="51">Mais que fait Cléombrote ? Assis au rang suprême,</l>
            <l id="52">Soutient-il, Lysander, l'honneur du diadème ?</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="53">II est digne des temps où fleurissaient les Lois.</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="54" part="i">J'en rends grâces aux Dieux.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="54" part="f">Sparte, qui veut deux Rois ?</l>
            <l id="55">Tous deux régnant ensemble, et du sang Heraclide,</l>
            <l id="56">N'eût jamais pu choisir un chef plus intrépide.</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="57">Sparte compte de plus un brave défenseur !</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="58">Oui ; de Léonidas ce vaillant successeur</l>
            <l id="59">Court défier Agis, en combattant pour elle</l>
            <l id="60">À qui emportera la palme la plus belle.</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="61">Spectacle attendrissant ! Mes yeux auront, donc vu</l>
            <l id="62">Deux Rois se disputer le prix de la vertu !</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="63">Nos ennemis sur nous du nombre ont l'avantage ;</l>
            <l id="64">Mais le parti d'Agis les surpasse en courage :</l>
            <l id="65">Par l'amitié, l'honneur, attachés à son sort,</l>
            <l id="66">Tous ont juré de vaincre ou de trouver la mort.</l>
            <l id="67">Pour moi, que la vieillesse appesantit et glace ,</l>
            <l id="68">Me flattant d'entraîner le Peuple sur leur trace,</l>
            <l id="69">Devant lui j'ai paru ; mais, ne l'ébranlant pas.</l>
            <l id="70">Vers le Sénat soudain j'ai dirigé mes pas :</l>
            <l id="71">Là, si toute vertu n'est pas encor bannie,</l>
            <l id="72">De Sparte je verrai triompher le génie,</l>
            <l id="73">Me disais-je ; le Peuple, imitateur des Grands.</l>
            <l id="74">Encense à leur exemple ou proscrit les Tyrans.</l>
            <l id="75">Un Dieu semblait presser ma démarche trop lente.</l>
            <l id="76">J'arrive : on s'assemblait. À mes yeux se présente</l>
            <l id="77">Un Sénat où régnaient l'épouvante et le deuil :</l>
            <l id="78">J'y cherche vainement ces monstres dont l'orgueil</l>
            <l id="79">Et le luxe insultaient aux moeurs de nos ancêtres ;</l>
            <l id="80">La dissolution fait aisément des traîtres :</l>
            <l id="81">Près de Léonidas tous s'étaient retirés.</l>
            <l id="82">Alors, en m'adressant aux Ministres sacrés,</l>
            <l id="83">Aux vieillards qui formaient ce Conseil vénérable,</l>
            <l id="84">J'accuse leur effroi ; d'un Sénat équitable</l>
            <l id="85">Je trace les devoirs et les mâles vertus.</l>
            <l id="86">Les Éphores surtout paraissant abattus,</l>
            <note type="L">Éphore : Terme d'antiquité grecque. Magistrats lacédémoniens au nombre de cinq établis pour contre-balancer l'autorité des rois et du Sénat et qu'on renouvelait tous les ans. Ils étaient élus par le peuple ; le premier d'entre eux donnait son nom à l'année. [L]</note>
            <l id="87">J'expose en peu de mots leur terrible puissance ;</l>
            <l id="88">J'ajoute : Si l'État doit son obéissance</l>
            <l id="89">Aux deux Rois qu'il élève à cet illustre rang,</l>
            <l id="90">Contre ces demi-Dieux orgueilleux de leur sang,</l>
            <l id="91">(Mère d'un de nos Rois, excusez ma franchise )</l>
            <l id="92">Du Peuple à votre emploi la défense est commise,</l>
            <l id="93">Éphores : en Tyrans s'ils osent s'ériger,</l>
            <l id="94">L'État vous a créés pour oser les juger.</l>
            <l id="95">Puis, cédant au transport du zèle qui m'entraîne,</l>
            <l id="96">Je peins un Magistrat qui descend dans l'arène,</l>
            <note type="L">Athlète : Fig. Adversaire, émule. [L]</note>
            <l id="97">Digne Athlète des Lois, les venge du mépris,</l>
            <l id="98">Ou périt en héros sous leurs nobles débris ;</l>
            <l id="99">Ce fier mortel enfin, je l'égale aux Dieux même.</l>
            <l id="100">Chacun d'eux aspirant à cet honneur suprême,</l>
            <l id="101">Un saint enthousiasme enflamme tous les coeurs.</l>
            <l id="102">Dans ce Palais, bientôt Éphores, Sénateurs ,</l>
            <l id="103">Viendront vous conjurer de leur servir de guide :</l>
            <l id="104">Montrez-vous à leur tête ; allez, mère intrépide,</l>
            <l id="105">De ce Peuple glacé ressuscitez l'amour :</l>
            <l id="106">Si votre fils succombe en ce funeste jour,</l>
            <l id="107">Que mille bras, armés pour protéger sa vie,</l>
            <l id="108">Lui soient un sûr rempart contre la tyrannie...</l>
            <l id="109" part="i">Mais le Sénat s'avance.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Agésistrate, Lysander, quatre Éphores, Sénateurs.</head>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="109" part="f">Inspirez-moi, grands Dieux !</l>
            <stage type="toward">Au Sénat.</stage>
            <l id="110">Approchez, Sénateurs, Ministres courageux,</l>
            <stage type="toward">Aux Éphores.</stage>
            <l id="111">Après deux ans d'exil, pour venger son outrage,</l>
            <l id="112">Le fier Léonidas, étincelant de rage,</l>
            <l id="113">Vient au superbe rang qu'Agis lui fit quitter</l>
            <l id="114">Remonter eu triomphe, et l'en précipiter.</l>
            <stage type="toward">Aux Sénateurs.</stage>
            <l id="115">Vous savez, quand mon fils entra dans sa famille,</l>
            <l id="116">À quel prix j'adoptai Chélonis pour ma fille,</l>
            <l id="117">Vous, devant qui l'impie, attestant ces liens,</l>
            <l id="118">Jura de rendre égaux tous nos Concitoyens,</l>
            <l id="119">De partager entre eux les champs qu'égaux et frères,</l>
            <l id="120">Sous Lycurgue, jadis moissonnèrent nos pères }</l>
            <l id="121">Vous déposerez tous comme il s'est parjuré :</l>
            <l id="122">Les serments violés, est-il rien de sacré ?</l>
            <l id="123">Bientôt... Mais, Sénateurs, je découvre avec joie</l>
            <l id="124">Le fier ressentiment où vos coeurs sont en proie :</l>
            <l id="125">Rappelez, pour nourrir ce généreux courroux,</l>
            <l id="126">Son mépris insultant pour Agis et pour vous ;</l>
            <l id="127">Peignez-vous sa fureur que nul frein ne réprime :</l>
            <l id="128">Il foule aux pieds les Lois, il ravage, il opprime ;</l>
            <l id="129">Il ne voit que de l'or ; et, pour le posséder,</l>
            <l id="130">Le forfait le plus noir ne peut l'intimider :</l>
            <l id="131">Bien plus, le cruel marche au sein de sa Patrie,</l>
            <l id="132">Entouré de Soldats qui veillent sur sa vie ;</l>
            <l id="133">Et, dans leurs rangs épais soigneux de se cacher,</l>
            <l id="134">Il ordonne la mort de qui l'ose approcher.</l>
          </sp>
          <sp who="UN SÉNATEUR">
            <speaker>UN SÉNATEUR.</speaker>
            <l id="135">Il paya cher l'abus qu'il fit de sa puissance.</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="136">Le Sénat, il est vrai, punit son insolence :</l>
            <l id="137">Son gendre, que le Peuple et les Lois protégeaient,</l>
            <l id="138">Le renversa du Trône où tous deux ils siégeaient.</l>
            <l id="139">Sparte exige deux Rois : Cléombrote eut sa place.</l>
            <l id="140">Jusques là, Sénateurs, par votre heureuse audace,</l>
            <l id="141">Vous sûtes pour Agis faire incliner le sort;</l>
            <l id="142">Mais quel terrible écueil nous àttendoit au port !</l>
          </sp>
          <sp who="UN SÉNATEUR">
            <speaker>UN SÉNATEUR.</speaker>
            <l id="143">Un instant a détruit la plus belle espérance.</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="144">Un instant vous a donc ravi votre constance !</l>
            <l id="145">Dans les plus grands périls un vertueux Séuat</l>
            <l id="146">Doit-il jamais douter du salut de l'Etat ?</l>
            <l id="147">Quand de Léonidas la chiite encor nouvelle</l>
            <l id="148">Des Riches et des Grands épouvantait le zèle,</l>
            <l id="149">Et que, de sa défaite étourdis et tremblants</l>
            <l id="150">Ils ne pouvaient former que des voeux impuissants ;</l>
            <l id="151">Parlez, si le Sénat, sans tarder davantage,</l>
            <l id="152">Faisant de tous les biens un généreux partage,</l>
            <l id="153">Eût couronné l'espoir de ce Peuple emporté,</l>
            <l id="154">Qui chassait le Tyran, pour voir l'égalité,</l>
            <l id="155">De ce Peuple aujourd'hui craindrait-il la colère ?</l>
            <l id="156">Tous regardaient Agis comme un Dieu tutélaire ;</l>
            <l id="157">Et, dans ce jeune Roi trouvant un bienfaiteur,</l>
            <l id="158">L'appelaient et leur père et leur libérateur.</l>
            <l id="159">Les Dieux étaient pour nous : quelques brigues secrètes</l>
            <l id="160">S'élèvent, et l'on croit qu'abolissant les dettes,</l>
            <l id="161">Avant d'exécuter le partage juré,</l>
            <l id="162">C'est s'ouvrir au succès un chemin assuré ;</l>
            <l id="163">Et que l'égalité, mûrissant en silence,</l>
            <l id="164">Triomphera bientôt de l'altière opulence.</l>
            <l id="165">Le Peuple vainement sollicite à grands cris</l>
            <l id="166">De l'exil du Tyran le digne et juste prix ;</l>
            <l id="167">Les Rois pressent en vain ; le Sénat persévère,</l>
            <l id="168">Et, pensant le servir, prolonge sa misère.</l>
            <l id="169">Voilà votre conduite : et vous êtes surpris</l>
            <l id="170">Que ce Peuple au combat ne suive pas mon fils ?</l>
            <l id="171">Ah ! Peut-être les maux que le Ciel nous envoie,</l>
            <l id="172">Son indignation les contemple avec joie !</l>
            <l id="173">D'un Roi, qu'il juge ingrat, détournant son amour,</l>
            <l id="174">De l'Oppresseur peut-être il bénit le retour,</l>
            <l id="175">Et, Tyran pour Tyran, préfère qui le venge !</l>
            <l id="176">Ce discours peu fardé vous doit paraître étrange.</l>
            <l id="177">Le repentir est peint sur vos fronts consternés ;</l>
            <l id="178">J'y lis votre douleur. Sénateurs, pardonnez :</l>
            <l id="179">L'auguste vérité, quoique souvent cruelle,</l>
            <l id="180">Aime à se faire entendre aux coeurs aussi purs qu'elle.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="181">Nous ne la craignons point, Madame ; trop heureux,</l>
            <l id="182">Quand son divin flambeau daigne luire à nos yeux !</l>
            <l id="183">Mais notre aveuglement, à Sparte si funeste,</l>
            <l id="184">L'eût-il jamais été sans le courroux céleste,</l>
            <l id="185">Sans cette guerre enfin qui, loin de son pays,</l>
            <l id="186">Occupa si longtemps votre valeureux fils ?</l>
            <l id="187">De là tous nos malheurs : ce fut en son absence</l>
            <l id="188">Que le parti contraire acquit cette puissance,</l>
            <l id="189">Qui maintenant le porte à paraître an grand jour ;</l>
            <l id="190" part="i">Qu'on séduisit le Peuple.</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="190" part="f">Agis est de retour :</l>
            <l id="191">Tandis que sa valeur dispute la victoire,</l>
            <l id="192">De ce Roi soupçonne rétablissez la gloire ;</l>
            <l id="193">Osez vous accuser ; osez, pleins de grandeur,</l>
            <l id="194">Devant tous ses Sujets confesser votre erreur ;</l>
            <l id="195">Un si sublime aveu vous rendra leur estime :</l>
            <l id="196">Puis, leur peignant mon fils, ce Prince magnanime.</l>
            <l id="197">Dites-leur que, le Ciel secondant ses exploits,</l>
            <l id="198">De Lycurgue à l'instant les équitables Lois,</l>
            <l id="199">La sainte égalité, la discipline antique,</l>
            <l id="200">Revivront, du néant tirant la République,</l>
            <l id="201">Et reléguant au loin l'affreuse pauvreté,</l>
            <l id="202">L'esclavage honteux, et le luxe effronté.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="203">Oui, montrez, Sénateurs, qu'une âme noble et ferme</l>
            <l id="204">De la plus longue vie illustre encor le terme.</l>
            <l id="205">Jeunes, on vous vantait parmi les plus vaillants :</l>
            <l id="206">Pénétré de respect devant vos cheveux blancs,</l>
            <l id="207">Le Peuple honorera votre haute sagesse</l>
            <l id="208">( Don tardif qu'avec elle apporte la vieillesse ! );</l>
            <l id="209">Ou, s'il n'est plus d'espoir, nous mourrons constamment.</l>
          </sp>
          <sp who="UN SÉNATEUR">
            <speaker>UN SÉNATEUR.</speaker>
            <l id="210" part="i">Nous jurons par les Dieux...</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="210" part="f">Amis, point de serment :</l>
            <l id="211">L'honneur et le devoir, voilà nos Dieux suprêmes.</l>
            <l id="212">Vos périls sont égaux, vos âmes sont les mêmes,</l>
            <l id="213">Et la vértu vous joint par d'invisibles noeuds ;</l>
            <l id="214">Plus forts que les serments les plus religieux :</l>
            <l id="215">Laissez donc aux méchants ce recours inutile.</l>
            <l id="216" part="i">Lysander, guidez-nous.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="216" part="f">Ampharès dans la ville</l>
            <l id="217" part="i">A devancé nos pas ; son zèle...</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="217" part="f">M'est suspect :</l>
            <l id="218">J'ai vu cet Ampharès, naguère, à mon aspect</l>
            <l id="219">Se troubler et pâlir ; lui-même, s'il est traître,</l>
            <l id="220">Ici ne m'a que trop appris à le connaître.</l>
            <l id="221">Il rassurait mon fils sur sa fidélité :</l>
            <l id="222">Je l'observais ; ses yeux, son langage apprêté,</l>
            <l id="223">Ses horribles serments, tout me peignait le crime</l>
            <l id="224">Il semblait sous le fer endormir la victime.</l>
            <l id="225">J'imaginai toujours que son ambition</l>
            <l id="226">Fomentait la discorde et la rébellion,</l>
            <l id="227">Attisait sourdement cette haine couverte</l>
            <l id="228">Qui, maintenant puissante agit à force ouverte :</l>
            <l id="229">Et, si de mon côté mon fils se fût rangé,</l>
            <l id="230">Éphores, parmi vous il n'eût jamais siégé.</l>
            <l id="231">Que voulez-vous ! Ma voix n'a pu se faire entendre.</l>
            <l id="232">Agis jusqu'au soupçon dédaigne de descendre :</l>
            <l id="233">Ampharès lui doit tout : sensible et bienfaiteur,</l>
            <l id="234">Rarement on parvient à retirer son coeur...</l>
            <l id="235">Il paraît : je frissonne, et de terreur saisie...</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Les précédents, Ampharès.</head>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="236">Cléombronte a perdu la Couronne et la vie.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="237" part="i">Ô Ciel !</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="237" part="f">Léonidas l'a tué de sa main.</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="238" part="i">Ô vengeance ! Ô fureur !</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="238" part="f">Nous résistons en vain ;</l>
            <l id="239">Du compagnon d'Agis le sort vraiment funeste</l>
            <l id="240">De son parti détruit consternant ce qui reste,</l>
            <l id="241">Achève d'y porter le découragement :</l>
            <l id="242">Agis se rend, Madame, ou fuit en ce moment.</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="243">Il triomphe, ou n'est plus. Vainement à sa gloire</l>
            <l id="244">On voudrait imprimer une tache si noire.</l>
            <l id="245">Agis se rend ! En vain ou prétend l'avilir ;</l>
            <l id="246">Les traîtres devant lui pourront encor pâlir :</l>
            <l id="247">Et je cours, des méchants humiliant l'audace,</l>
            <l id="248">Si mon fils a vécu, prendre au combat sa place.</l>
            <stage type="exit">Elle sort.</stage>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="249">Allons dans tous les coeurs réveiller le devoir.</l>
            <stage type="exit">Tous les Sénateurs sortent.</stage>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Lysander, Ampharès.</head>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="250">Lysander, arrêtez. Quoi ! Par son désespoir</l>
            <l id="251">Vous laissez égarer ainsi votre courage !</l>
            <l id="252">C'est assez, croyez-moi, faite tête à l'orage :</l>
            <l id="253">Plus sensés, étouffons tous nos ressentiments ;</l>
            <l id="254">Cédons : Agis vaincu dégage nos serments ;</l>
            <l id="255">Le Ciel à ses projets visiblement s'oppose.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="256">Je ne sers point Agis, je sers la bonne cause.</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="257">Je vois de toutes parts les intérêts trahis.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="258">Je vois qu'un Citoyen doit tout a son pays.</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="259">Quel pays ; justes Dieux, pour un tel sacrifice !</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="260">Quoi ! Si Sparte a failli, dois-je être son complice ?</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="261">Un peuple sans vertu, sans respect pour les Lois !</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="262">La vertu des Sujets naît de celle des Rois.</l>
            <l id="263">On respecte les Lois, quand les Juges suprêmes,</l>
            <l id="264">Faits pour les exercer, les révèrent eux-mêmes.</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="265">Vains discours ! Jetons-nous dans les bras du vainqueurs.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="266">Oubliez-vous qu'Agis est votre bienfaiteur ?</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="267" part="i">Sauvé par ma prudence...</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="267" part="f">II rougirait de l'être.</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="268" part="i">Comment ?</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="268" part="m">Par qui le vend. </l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="268" part="m">Qu'entends-je !</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="268" part="f">Par un traître.</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="269">Un traître ! Ignorez-vous qu'ici j'ai tout pouvoir,</l>
            <l id="270" part="i">Et que ?... </l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="270" part="f">Je ne crains rien ; je remplis mon devoir.</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="271" part="i">Si votre Agis est Roi, je suis son Juge.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="271" part="f">Éphore,</l>
            <l id="272">Vous n'êtes devant moi que plus coupable encore :</l>
            <l id="273" part="i">Son Juge le trahir !</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="273" part="f">Quoi, toujours m'accuser ?</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="274">Il n'est qu'un seul moyen de me désabuser ;</l>
            <l id="275">C'est de me démentir aux yeux de la Patrie,</l>
            <l id="276">De venir du vainqueur affronter la furie,</l>
            <l id="277">En Contraignant le Peuple à servir aujourd'hui</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="278">Au malheureux Agis et d'asile et d'appui.</l>
            <l id="279">Moi, d'un audacieux secondant la folie,</l>
            <l id="280">Pour un vague projet j'exposerais ma vie !</l>
            <l id="281" part="i">Plus insensé que lui !...</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="281" part="f">Le masque tombe enfin ;</l>
            <l id="282">Tu n'as pu jusqu'au bout cacher ton noir dessein.</l>
            <l id="283">Tu prétendais peut-être, esclave mercenaire,</l>
            <l id="284">Me faire partager le crime et le salaire ?</l>
            <l id="285">Va, perfide, il t'attend ; tu n'échapperas pas :</l>
            <l id="286">Jamais les Immortels n'absolvent les ingrats ;</l>
            <l id="287">Tu sentiras le poids de leur main, vengeresse :</l>
            <l id="288">Et, pour premier supplice, avec toi je te laisse.</l>
            <stage type="exit">Il sort.</stage>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI.</head>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="289">Suis ton mauvais génie, imprudent Sénateur :</l>
            <l id="290">Rien ne saurait changer mon inflexible coeur.</l>
            <l id="291">Malgré ton ascendant sur ce Peuple volage,</l>
            <l id="292">Au gré de mes désirs j'achèverai l'ouvrage.</l>
            <l id="293">Si le superbe Agis, pouvait vivre vaincu,</l>
            <l id="294">Je veux qu'à sa défaite il ait peu survécu.</l>
            <l id="295">J'ai choisi, pour dicter l'Arrêt de son supplice,</l>
            <l id="296">Les plus intéressés à ce grand sacrifice ;</l>
            <l id="297">Et j'attends son rival, pour les voir, près de moi,</l>
            <l id="298">Comme Éphores, juger et condamner leur Roi.</l>
            <l id="299">Lui puni, c'est à moi de régner en sa place.</l>
            <l id="300">Que le sang dont je sors accuse mon audace :</l>
            <l id="301">J'ai la forcé ; et par elle un sceptre est bien acquis :</l>
            <l id="302">Le vainqueur me le donne, et m'achète à ce prix ;</l>
            <l id="303">Et, sans examiner à qui je m'abandonne,</l>
            <l id="304">Je cours aveuglément servir qui me couronne...</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 type="act" n="2">
        <head>ACTE II</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIERE. Agis, et quelques amis blessés, qui le couvrent de leurs boucliers.</head>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="305">Au péril de vos jours pourquoi me secourir,</l>
            <l id="306">Et de vos boucliers malgré moi me couvrir ?</l>
            <l id="307">Léonidas nous laisse une libre retraite :</l>
            <l id="308">II paraît dédaigner notre entière défaite.</l>
            <l id="309">Cruels amis, pourquoi m'avez-vous entraîné ?</l>
            <l id="310">À mourir sans honneur m'auriez-vous condamné !</l>
            <l id="311">Sous les coups du Tyran j'eusse perdu la vie ;</l>
            <l id="312">Ou, par ce fer vengeur son audace punie</l>
            <l id="313">M'eût fait voir digne ici de Sparte et de mon rang.</l>
            <l id="314">Vous êtes inondés de sueur et de sang ;</l>
            <stage type="walk">Ils font quelques pas.</stage>
            <l id="315">Vous marchez, accablés du poids de vos armures !</l>
            <l id="316">Sublime dévouement ! Glorieuses blessures !</l>
            <l id="317">Vous vous êtes, amis, tous immortalisés ;</l>
            <l id="318">Vos destins sont remplis : de travaux épuisés,</l>
            <l id="319">Cherchez de vos foyers l'abri sûr et tranquille.</l>
            <l id="320">S'il en est que leurs pas entraînent dans la Ville,</l>
            <l id="321">Auprès de Lysander qu'ils aillent se ranger :</l>
            <l id="322">Ce généreux vieillard saura les protéger.</l>
            <l id="323">Pour moi, j'attends ici d'un front inaltérable</l>
            <l id="324">Ce que va décider le sort inexorable.</l>
            <l id="325">Le Ciel est juste, amis. Trop fier pour se courber,</l>
            <l id="326">Au vainqueur le vaincu saura se dérober :</l>
            <stage type="exit">Ils sortent.</stage>
            <l id="327">J'en jure par ce fer. Allez ; mais qui s'avance !</l>
            <l id="328">Arrachée au combat, seule à peu de distance</l>
            <l id="329" part="i">Ma mère nous suivait...</l>
            <stage type="recognize">Reconnaissant sa femme.</stage>
            <l id="329" part="f">En croirai-je mes yeux !</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Agis, Chélonis.</head>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="330">Chélonis, est-ce toi ? Qui t'amène en ces lieux ?</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="331">Tes périls, mon devoir. Connais-moi toute entière.</l>
            <l id="332">Quant le sort ennemi persécuta mon père,</l>
            <l id="333">Moi seule contre toi je fus son défenseur ;</l>
            <l id="334">Et, sans examiner s'il fut un oppresseur,</l>
            <l id="335">Si son Arrêt était injuste ou légitime</l>
            <l id="336">Qui de vous deux enfin méritait mon estime,</l>
            <l id="337">II était malheureux, je le vis innocent ;</l>
            <l id="338">Mon époux me parut coupable en le chassant :</l>
            <l id="339">Je courus dans l'exil, saintement infidèle,</l>
            <l id="340">D'un père partager la fortune cruelle.</l>
            <l id="341">Contre toi le destin se déclare aujourd'hui ;</l>
            <l id="342">Pour toi je me déclare, et je change avec lui.</l>
            <l id="343">L'adversité te rend mon amour et ta femme ;</l>
            <l id="344">Agis infortuné règne seul sur mon âme.</l>
            <l id="345">Lorsqu'on était aux mains, de barbares soldats</l>
            <l id="346">À l'écart enchaînaient mon courage et mes pas.</l>
            <l id="347">Ah ! Sans doute le Ciel en pitié me regarde !</l>
            <l id="348">Les cris des combattants ont attiré ma garde ;</l>
            <l id="349">Et j'ai su profiter du trouble et de l'effroi,</l>
            <l id="350">Pour briser ma barrière et venir jusqu'à toi.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="351">Ô vertu sans exemple ! Ô femme incomparable,</l>
            <l id="352">Digne d'un meilleur sort, d'un père moins coupable !</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="353">Fuis son aspect, fuis moi... Juste Ciel, le voici !</l>
            <l id="354" part="i">Cher Agis ! Cher époux !</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Agis, Chélonis, Léonidas, Troupe de Soldats étrangers.</head>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="354" part="f">Quoi, vous, ma fille, ici !</l>
            <l id="355">Venez-vous de ce traître encourager l'audace ?</l>
            <stage type="toward">À Agis.</stage>
            <l id="356">Et toi, t'es-tu flatté d'obtenir quelque grâce,</l>
            <l id="357">Et de voir mon courroux dissimuler l'affront</l>
            <l id="358">Que mon sceptre brisé fit jaillir sur mon front ?</l>
            <l id="359">Je me fuis vu chassé du Trône de mes pères ;</l>
            <l id="360">Chargé d'ignominie, accablé de misères,</l>
            <l id="361">Dans mon exil affreux n'ayant à mes douleurs</l>
            <l id="362">D'autre soulagement que ma fille et ses pleurs ;</l>
            <l id="363">Penses-tu que les noms de beau-père et de gendre,</l>
            <l id="364">Ces noms auxquels ton coeur dédaigna de se rendre,</l>
            <l id="365">Lorsque de ta fureur ils n'ont pu me sauver,</l>
            <l id="366">De la mienne en ce jour puissent te préserver ?</l>
            <l id="367">Perfide, en ce moment ton supplice s'apprête ;</l>
            <l id="368">À des vengeurs sacrés je vais livrer ta tête.</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="369" part="i">Mon père !</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="369" part="f">Chélonis, moins à plaindre que lui ;</l>
            <l id="370">Ton époux vertueux n'a pas besoin d'appui.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="371" part="i">Tu ne peux m'échapper.</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="371" part="f">Toujours les Dieux contraires</l>
            <l id="372">N'armeront contre moi que les mains les plus chères !</l>
            <l id="373">Je n'imaginais pas, mon père, que par vous</l>
            <l id="374">Dussent m'être portés les plus terribles coups ;</l>
            <l id="375">Et, si de mes malheurs j'avais quelque présage ;</l>
            <l id="376">Bien loin de soupçonner qu'ils seraient votre ouvrage,</l>
            <l id="377">Mon trop crédule coeur aimait à se flatter</l>
            <l id="378">Qu'avec vous rien pour moi n'était à redouter.</l>
            <l id="379">Le voilà donc ce prix, dont ma triste jeunesse</l>
            <l id="380">Devait voir par vos soins couronner ma tendresse :</l>
            <l id="381">Pouvez-vous regarder, sans en être attendri,</l>
            <l id="382">Ces vêtements de deuil, ce visage flétri,</l>
            <l id="383">Ce front morne où l'on voit les glorieuses traces</l>
            <l id="384">Des maux que j'ai soufferts de toutes vos disgrâces ?</l>
            <l id="385">Hélas ! Il vous souvient qu'aux pieds des saints Autels</l>
            <l id="386">Chélonis se lia par des noeuds solennels,</l>
            <l id="387">Et que ce cher époux, dans un temps plus prospère,</l>
            <l id="388">Mérita mon amour et le choix de mon père.</l>
            <l id="389">Mais, si la pitié cède à vos ressentiments,</l>
            <l id="390">Cédez du moins aux Dieux garants de mes serments</l>
            <l id="391">Et craignez d'attirer la foudre vengeresse</l>
            <l id="392">Sur vous qui devant eux dictâtes ma promesse.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="393">Laisse-là ces serments que l'ingrat a trahis.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="394">'J'ai choisi d'obéir aux lois de mon pays.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="395" part="i">Ces lois veulent ta mort.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="395" part="f">Il faut bien que j'expie</l>
            <l id="396">Le crime que j'ai fait en te sauvant la vie.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="397" part="i">Ah ! C'en est trop.</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="397" part="f">Mon père, il n'est donc plus d'espoir !</l>
            <l id="398">Je le vois, la nature a perdu son pouvoir.</l>
            <l id="399">Eh bine, puisque sa voix ne se fait plus entendre,</l>
            <l id="400">Ce n'est point mon époux qu'ici je viens défendre ;</l>
            <l id="401">C'est vous, c'est votre nom que je veux arracher</l>
            <l id="402">À l'opprobre éternel tout prêt à le tâcher :</l>
            <l id="403">Ce sont vos descendants, c'est une source pure</l>
            <l id="404">Que je veux préserver d'une infâme souillure.</l>
            <l id="405">Le nom de vos aïeux nous passe avec leur sang.</l>
            <l id="406">Ah ! Seigneur, faudra-t-il que cet illustre rang,</l>
            <l id="407">Où vos pères trouvaient le pris de leur ouvrage</l>
            <l id="408">Ne soit pour vos neveux qu'on honteux héritage</l>
            <l id="409">Qui leur fasse envier, comme un souverain bien,</l>
            <l id="410">La vile obscurité du dernier Citoyen ?</l>
            <l id="411">Non, ce n'est point Agis ; c'est toute votre race,</l>
            <l id="412">Qui me contraint ici de vous demander grâce.</l>
            <l id="413">Quoi, des Léonidas le sang noble et sacré,</l>
            <l id="414">Ce pur sang des Héros jadis si révéré,</l>
            <l id="415">Ce sang déifié par la publique estime,</l>
            <l id="416">Ne serait-il un jour, fameux que par le crime ?</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Agis, Chélonis, Léonidas, Agésistrate.</head>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="417">Suspends, Léonidas, un moment ta fureur.'</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="418" part="i">Ma mère, où venez-vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="418" part="f">Grâces au Ciel vengeur,</l>
            <l id="419">Mes mortels ennemis sont tous en ma puissance !</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="420">Je ne viens point, cruel, implorer ta clémence ;</l>
            <l id="421">On ne me verra point, pour fléchir ton courroux,</l>
            <l id="422">D'un vainqueur insolent embrasser les genoux :</l>
            <l id="423">Je viens, sans que mon sort m'épouvante ou m'abatte,</l>
            <l id="424">Voulant quitter la vie en digne Spartiate,</l>
            <l id="425">Te demander la mort qu'à moi seule tu dois,</l>
            <l id="426">Et contraindre un Tyran d'être juste une fois.</l>
            <l id="427">Mon fils est innocent ; seule je suis coupable :</l>
            <l id="428">Si, te chassant du Trône, il fut Juge implacable,</l>
            <l id="429">N'en accuse que moi, qui, dès ses jeunes ans,</l>
            <l id="430">Fis naître en lui l'horreur du crime et des méchants ;</l>
            <l id="431">Tunis-moi d'avoir pu former un tel courage :</l>
            <l id="432">****Ses vertus sont de moi, ses moeurs sont mon ouvrage ;</l>
            <l id="433">Et ce Héros si fier, par l'exemple ébranlé,</l>
            <l id="434">Sans sa mère, peut-être, un jour t'eût ressemblé.</l>
            <l id="435">Ce n'est pas tout : apprends qu'en dépit de sa mère,</l>
            <l id="436">Le gendre respecta les jours de son beau père ;</l>
            <l id="437">Qu'à son coeur je livrai mille assauts superflus,</l>
            <l id="438">Et, s'il m'eût obéi, que tu ne serais plus.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="439">Non, tu n'en croiras point une mère égarée.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="440">J'en crois toute ma haine, après l'avoir jurée,</l>
            <l id="441">Je triomphe, la mort va vous unir tous deux.</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="442">Au sein de la victoire Agis fut généreux.</l>
            <l id="443">Vous l'avez vu, du Peuple arrêtant la poursuite</l>
            <l id="444">À travers les périls protéger votre fuite,</l>
            <l id="445">Permettre à mon amour d'accompagner vos pas ;</l>
            <l id="446">Et mon père vainqueur ne l'imiterait pas !</l>
            <l id="447">II souffrirait qu'Agis, plus que lui magnanime...</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="448">On peut sauver les jours de ceux qu'on mésestime,</l>
            <l id="449">Non leur devoir les siens, ou c'est les profaner ;</l>
            <l id="450">Le crime n'eut jamais le droit de pardonner.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="451" part="i">Je remplirai tes voeux.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="451" part="f">Mais que t'a fait ma mère ?</l>
            <l id="452">.............................</l>
            <l id="453">Moi seul, Léonidas, j'ai causé tous tes maux.</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="454">Tu dois percer le flanc qui porta ce Héros.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="455">Si de fa mère un fils demande ici la vie,</l>
            <l id="456">Ne crois pas cependant que ce fils la mendie.</l>
            <l id="457">Connais-moi bien : jamais aux pieds d'un furieux,</l>
            <l id="458">Je ne ravalerai mes immortels aïeux ;</l>
            <l id="459">Non, de quelque malheur que le sort me menace,</l>
            <l id="460">Je ne ferai jamais l'opprobre de ma race ;</l>
            <l id="461">Et je saurai plutôt lasser ta cruauté,</l>
            <l id="462">Que dégrader mon sang par quelque lâcheté.</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="463" part="i">Il est mon fils ! </l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="463" part="f">Bientôt le plus affreux trépas...</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="464">Il les faudra, cruel, massacrer dans mes bras :</l>
            <l id="465">Dieux ! Où suis-je ? D'horreur mes cheveux se hérissent ?</l>
            <l id="466">Regarde, tes soldats, eux-mêmes en frémissent !</l>
            <l id="467">Le respect vainement impose à ma douleur,</l>
            <l id="468">Je ne consulte plus que ma juste fureur ;</l>
            <l id="469">Oui, barbare, je veux, étouffant la nature ,</l>
            <l id="470">Vaincre des sentiments que votre coeur abjure :</l>
            <l id="471">Le serment le plus saint m'attache à mon époux.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="472" part="i">Fille coupable, arrête.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="472" part="f">Elle s'égale à nous.</l>
          </sp>
          <sp stage="toward" who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS, à Agis et à sa mère.</speaker>
            <l id="473">Vos courages, amis, ont passé dans mon âme.</l>
            <l id="474">Agis, oseras-tu m'avouer pour ta femme ;</l>
            <l id="475">Et, par ce démenti que je donne à mon sang,</l>
            <l id="476">Me crois tu digne encor de ce sublime rang ?</l>
            <l id="477">Ton épouse s'est-elle assez purifiée ?</l>
            <l id="478">Ma naissance, dis moi, peut-elle être oubliée ?</l>
            <l id="479">Allons, Léonidas, décide de mon sort ;</l>
            <l id="480">Mets le comble à ma gloire, en ordonnant ma mort :</l>
            <l id="481">Fais voir que Chélonis ne fut jamais ta fille,</l>
            <l id="482">M'unissant pour jamais à ma noble famille ;</l>
            <l id="483">Et crains, si plus longtemps tu parais combattu,</l>
            <l id="484">D'être enfin soupçonné d'admirer la vertu.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="485">Des portes à l'instant, vous, Gardes, qu'on s'empare !</l>
            <l id="486" part="i">Vous me répondrez d'eux.</l>
            <stage type="toward">Aux Soldats.</stage>
            <l id="486" part="m">Vous, suivez-moi.</l>
            <stage type="exit">Il sort.</stage>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="486" part="f">Barbare !</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="487">Tu connaîtras bientôt si l'on peut m'outrager.</l>
          </sp>
          <sp stage="exit/together" who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS, sortant avec son père.</speaker>
            <l id="488">Partout mon désespoir ira vous assiéger.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Agis, Agésistrate.</head>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="489">Maintenant je respire ; et sans ignominie,</l>
            <l id="490">Bien plus m'affranchissant de toute tyrannie,</l>
            <l id="491">Dans ce même-Palais, où l'on retient nos pas,</l>
            <l id="492">Je puis vous préserver d'un indigne trépas.</l>
            <l id="493">Votre fils va montrer aux Rois qu'on persécute</l>
            <l id="494">Comme, tombant du Trône, en ennoblit sa chute.</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="495">Qui peut nous dérober à la fureur du sort ?</l>
            <l id="496" part="i">Parlez !</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="496" part="m">Ce fer.</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="496" part="m">Comment ?</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="496" part="f">En me donnant la mort :</l>
            <l id="497">Voici mon noble appui. Vous restez immobile !</l>
            <l id="498">Ce glaive protecteur va m'ouvrir un asile</l>
            <l id="499">D'où la vertu se rit du crime triomphant.</l>
            <l id="500">Sauvé, libre par lui, je n'aurai d'un méchant</l>
            <l id="501">Honteusement reçu ni la mort ni la vie.</l>
            <l id="502">Que mon âme aux Enfers va descendre ravie !...</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="503">Que l'excès des vertus lui-même est dangereux !</l>
            <l id="504">Vous irez donc, inscrit parmi les fils pieux,</l>
            <l id="505">Grossir des mauvais Rois la foule trop immense !</l>
            <l id="506">À pas précipités vers moi la mort s'avance ;</l>
            <l id="507">Et de notre ennemi tout le ressentiment</l>
            <l id="508">Ne pourra que hâter mon trépas d'un moment.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="509">C'est ce moment qu'il faut que mon bras vous procure.</l>
            <l id="510">Vivez, non pour languir dans une haine obscure,</l>
            <l id="511">Mais pour aller partout me chercher des vengeurs.</l>
            <l id="512">Courez chez nos voisins inspirer vos fureurs ;</l>
            <l id="513">Faites passer en eux tout l'amour d'une mère ;</l>
            <l id="514">Qu'il leur semble venger ou leur fils ou leur frère ;</l>
            <l id="515">Et qu'enfin, mes Sujets livrant mon assassin,</l>
            <l id="516">Vos mains, vos propres mains, lui déchirent le sein.</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="517" part="i">Ô Cité malheureuse !</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="517" part="f">Elle est mon ennemie,</l>
            <l id="518">Ne lui devant plus rien, je veux fuir l'infamie.</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="519">Dis plutôt que d'un Roi tu veux fuir les travaux.</l>
            <l id="520">Non, ce n'est pas ainsi que meurent les Héros :</l>
            <l id="521">Vois ces vrais Citoyens, enfants de la Patrie,</l>
            <l id="522">Noble race que Sparte en sa gloire a nourrie ;</l>
            <l id="523">Quand la force venait à l'emporter sur eux,</l>
            <l id="524">Ils cédaient, et pourtant s'estimaient généreux,</l>
            <l id="525">Supportant dignement leur malheur domestique,</l>
            <l id="526">Dans l'espoir de servir encor la République.</l>
            <l id="527">Mais se donner la mort, c'est céder lâchement,</l>
            <l id="528">C'est se montrer vaincu, l'avouer hautement.</l>
            <l id="529">As-tu donc adopté l'orgueilleuse maxime,</l>
            <l id="530">Qui nomme ce trépas un acte magnanime ?</l>
            <l id="531">Il en coûte si peu pour se le procurer,</l>
            <l id="532">Qu'on pourrait aisément à ce prix s'illustrer,</l>
            <l id="533">La mort d'un Citoyen ne peut être honorable,</l>
            <l id="534">Qu'autant qu'à la Patrie il la rend profitable.</l>
            <l id="535">À l'opprobre, mon fils, c'est te vouer enfin,</l>
            <l id="536">Que, pour l'amour de toi, t'immoler de ta main.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <stage type="shout">On entend des cris.</stage>
            <l id="537">Entendez-vous ces cris ? Avant qu'on me saisisse,</l>
            <l id="538">Reçois, ô mon pays, ce dernier sacrifice !</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Agis, Agésistrate, Lysander.</head>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="539">Mon Prince, paraissez. Le Peuple au désespoir</l>
            <l id="540">A chassé votre garde, et demande à vous voir :</l>
            <l id="541">Venez mettre à profit ce retour de courage.</l>
            <l id="542">Au Sénat le Tyran court, frémissant de rage :</l>
            <l id="543">Il va, dit-on, créer des éphores nouveaux, </l>
            <l id="544">Et par eux vous livrer au glaive des bourreaux.</l>
            <l id="545">Vous connaissez, Seigneur, leur puissance suprême :</l>
            <l id="546">Ces Magistrats altiers bravent le diadème ;</l>
            <l id="547">Et, sous le nom sacré de Ministres des Lois,</l>
            <l id="548">Sont maîtres de l'État et des jours de leurs Rois.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="549">Ami, puisqu'il est vrai que Sparte encor m'appelle,</l>
            <l id="550">Je ne suis plus à moi, tous mes soins sont pour elle.</l>
            <l id="551">Marchons donc au Sénat ; courons briser les fers</l>
            <l id="552">Que forge le Tyran par la main des pervers :</l>
            <l id="553">De nos Concitoyens justifions l'estime ;</l>
            <l id="554">Confondons des projets enfantés par le crime :</l>
            <l id="555">Ou, si mon ennemi parvient à m'accabler,</l>
            <l id="556">Que mon dernier soupir le fasse encor trembler.</l>
            <stage type="exit">Agis et Lysander sortent.</stage>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII.</head>
          <sp stage="alone" who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE, seule.</speaker>
            <l id="557">Dieux, qui jeter sur nous un regard plus propices,</l>
            <l id="558">Éclatez, il est temps, armez votre justice ;</l>
            <l id="559">Échauffez par ma voix les timides esprits</l>
            <l id="560">De ce Peuple qui vient de me rendre mon fils !</l>
            <l id="561">Grands Dieux, par ses vertus, ce Héros doit vous plaire ?</l>
            <l id="562">Donnez de l'énergie aux accents de sa mère :</l>
            <l id="563">Et Sparte ranimant son antique fierté,</l>
            <l id="564">La Nature pourra plus que la liberté.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 type="act" n="3">
        <head>ACTE III</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Léonidas, Ampharès, Gardes.</head>
          <sp stage="toward" who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS, à ses Gardes.</speaker>
            <l id="565">Si le Peuple paraît, qu'on fasse ouvrir les portes.</l>
            <stage type="exit">Les Gardes sortent.</stage>
            <stage type="toward">À Ampharès.</stage>
            <l id="566">Tandis que le Palais est rempli de cohortes,</l>
            <l id="567">Que j'y tiens au besoin des combattants tout prêts,</l>
            <l id="568">Tout offre, tu le vois, l'image de la paix.</l>
            <l id="569">Mon gendre va venir. Cher Ampharès, admire</l>
            <l id="570">Comme j'ai lu cacher le piège où je l'attire.</l>
            <l id="571">J'ai chassé du Sénat ceux dont les intérêts</l>
            <l id="572">Ou la haine auraient pu traverser mes projets :</l>
            <l id="573">Le reste m'est soumis, et s'empresse à me plaire ;</l>
            <l id="574">Éphores, Sénateurs, tous servent ma colère :</l>
            <l id="575">La victime, Ampharès, ne peut plus m'échapper.</l>
            <l id="576">Mais aussi je me perds, si j'hésite à frapper.</l>
            <l id="577">Ces éphores nouveaux, que ma voix vient d'élire,</l>
            <l id="578">Ces Sénateurs vendus, que l'avarice inspire,</l>
            <l id="579">Ces Soldats, que l'or seul à ma fuite a traînés,</l>
            <l id="580">Ces amis, tels que toi, par le coeur enchaînés,</l>
            <l id="581">Si je tarde un instant, si ma haine diffère,</l>
            <l id="582">Seront pour ma défense une faible barrière</l>
            <l id="583">Contre un Peuple nombreux, qui, par Lycurgue armé,</l>
            <l id="584">Fit voir jadis un Peuple en Héros transformé.</l>
            <l id="585">Vois jusqu'où son audace est déjà parvenue !</l>
            <l id="586">Je puis tout ; cependant il vient, presque à ma vue,</l>
            <l id="587">D'arracher de ces lieux mon ennemi mortel.</l>
            <l id="588">Les traîtres l'ont rendu cent fois plus criminel.</l>
            <l id="589">Point de pardon ; il faut que le perfide expire,</l>
            <l id="590">Si je veux assurer mes jours et mon Empire :</l>
            <l id="591">Et tous épouvantés, rentrant dans le devoir,</l>
            <l id="592">Même étant opprimés, béniront mon pouvoir.</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="593">Hâtez donc ce moment : le Sénat implacable,</l>
            <l id="594">Pour prononcer l'Arrêt, n'attend que le coupable :</l>
            <l id="595">II ne vous reste plus , Seigneur, qu'à le livrer.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="596">Je viens des mains du Peuple, Ami, le retirer.</l>
            <l id="597">La force jusqu'ici m'a donné l'avantage ;</l>
            <l id="598">La ruse maintenant doit couronner l'ouvrage :</l>
            <l id="599">Et si je puis compter sur l'espoir qui me luit,</l>
            <l id="600">Mon triomphe s'achève au milieu de la nuit.</l>
            <l id="601">J'ai proposé la paix : par ma feinte abusée,</l>
            <l id="602">Ma fille m'abandonne une victoire aisée.</l>
            <l id="603">II falloit attirer mon rival en ces lieux.</l>
            <l id="604">Ami, tout réussit au-delà de mes voeux :</l>
            <l id="605">Chélonis, sur la foi de cette paix offerte,</l>
            <l id="606">Elle-même conduit ma victime à sa perte,</l>
            <l id="607">Et craint en ce moment d'autant moins mon courroux,</l>
            <l id="608">Que tout le Peuple ici doit suivre son époux.</l>
            <l id="609">Tu sais combien le Peuple est crédule et volage ;</l>
            <l id="610">Il prendra pour pitié le calme de la rage.</l>
            <l id="611">Pour arracher Agis, je m'en vais tout tenter,</l>
            <l id="612">Et je te laisse après le soin de l'arrêter.</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="613">Je tremble qu'enhardi par le fils et la mère,</l>
            <l id="614">Ce Peuple à vos désirs ne se montre contraire ;</l>
            <l id="615" part="i">Qu'il ne résiste enfin.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="615" part="f">S'il l'ose, il est perdu.</l>
            <l id="616">Ennemis et Sujets, tout sera confondu :</l>
            <l id="617">Tu verras les Soldats que mon Palais recèle,</l>
            <l id="618">Sortir, fondre à ma voix sur ce troupeau rebelle ;</l>
            <l id="619">Et, ce choc imprévu glaçant les plus vaillants,</l>
            <l id="620">D'un jeune audacieux triompher mes vieux ans.</l>
            <l id="621">Je dois beaucoup sans doute à ton heureuse adresse :</l>
            <l id="622">Tu sais quel prix t'attend ; je tiendrai ma promesse :</l>
            <l id="623">Le superbe abattu, sa Couronne est à toi.</l>
            <l id="624">Va, ne perds point de temps ; fais venir près de moi</l>
            <l id="625">Les Riches et les Grands attachés à ma cause :</l>
            <l id="626">Songe que sur ton zèle, ami, je me repose.</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="627">Je fers votre vengeance et cours vous obéir.</l>
            <stage type="exit">Il sort.</stage>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II.</head>
          <sp stage="alone" who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS, seul.</speaker>
            <l id="628">L'éclat d'une couronne a pu seul t'éblouir.</l>
            <l id="629">Quel fruit espères-tu d'un lâche ministère !</l>
            <l id="630">Tu n'es que l'instrument qu'a choisi ma colère ;</l>
            <l id="631">Pour arrêter ton Roi, juge de mes mépris,</l>
            <l id="632">Parmi tant de méchants, c'est toi seul que j'ai pris.</l>
            <l id="633">Je sens avec plaisir, traître, que je t'abhorre.</l>
            <l id="634">Tu sembles fuir le trône ; et ton oeil le dévore ;</l>
            <l id="635">Mais ne te flatte pas que je t'y laisse asseoir.</l>
            <l id="636">Comment l'as-tu formé, ce ridicule espoir ?</l>
            <l id="637">Celui qui peut livrer son bienfaiteur, son Maître,</l>
            <l id="638">Deviendra mon bourreau, pour peu qu'il gagne à l'être.</l>
            <l id="639">C'est en l'exterminant qu'il me sera permis</l>
            <l id="640">De me croire vainqueur de tous mes ennemis :</l>
            <l id="641">Quand tu ne feras plus, je cesserai de craindre.</l>
            <l id="642">Avec lui cependant il m'importe de feindre :</l>
            <l id="643">Agis respire encore, et j'ai besoin d'un bras,</l>
            <l id="644">Qui d'un meurtre nouveau ne s'épouvante pas.</l>
            <l id="645">Le perfide, tout plein du Démon qui l'entraîne,</l>
            <l id="646">Lui seul va se charger de la publique haine,</l>
            <l id="647">Lui seul va me venger... Eh ! Quelle joie, ô Dieux,</l>
            <l id="648">De pouvoir se baigner dans un sang odieux,</l>
            <l id="649">Et, dirigeant le fer dont périt la victime,</l>
            <l id="650">D'attacher sur autrui toute l'horreur du crime !...</l>
            <l id="651" part="i">Mais j'aperçois ma fille.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Léonidas, Chélonis.</head>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="651" part="f">Apportez-vous la paix,</l>
            <l id="652">Chélonis ? Mes désirs seront-ils satisfaits ?</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="653">Que cet empressement, Seigneur, flatte mon âme !</l>
            <l id="654">Ah ! Puissé-je en ce jour, me montrant fille et femme,</l>
            <l id="655">Réunir à jamais mon père et mon époux !</l>
            <l id="656">Je mets tout mon bonheur, tout mon espoir en vous.</l>
            <l id="657">Dans ce Palais bientôt paraîtra votre gendre...</l>
            <l id="658">Je sens un mouvement que je ne puis comprendre....</l>
            <l id="659">Dieux, si l'on me trompait ! Mais, non ; j'ai votre foi.</l>
            <l id="660">Pardonnez à ce coeur qui frémit malgré moi :</l>
            <l id="661">Je m'en vais l'attaquer avec tout mon courage ;</l>
            <l id="662">Ses indignes terreurs sont pour vous un outrage :</l>
            <l id="663">Je le vaincrai ; je veux qu'il ne lui soit permis</l>
            <l id="664">Ni crainte, ni soupçon, quand mon père a promis.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="665">Agis à mes bontés est-il enfin sensible ?</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="666">Hélas, l'adversité rend souvent inflexible !</l>
            <l id="667">Agis est jeune, fier, de la gloire amoureux :</l>
            <l id="668">Mais on tient rarement contre un coeur généreux...</l>
            <l id="669">On vient... c'est mon époux que le Peuple environne.</l>
            <l id="670">Ah, mon père, songez qu'à vous je m'abandonne !</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="671">Ne craignez rien ; surtout prêtez-moi votre appui,</l>
            <l id="672">Ma fille ; et, s'il le faut, sauvons-le malgré lui.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Léonidas, Chélonis, Agis, Agésistrate, Lysander, Ampharès, anciens Éphores et Sénateurs ; Peuple du côté d'Agis ; Riches et Grands, du côté de Léonidas, avec Ampharès ; chaque Parti entrantparle côté opposé à l'autre.</head>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="673">Du sang de mes Sujets dans tous les temps avare,</l>
            <l id="674">Fuyant l'odieux nom de Roi dur et barbare,</l>
            <l id="675">Adorant mon pays et voulant le prouver,</l>
            <l id="676">Je n'ai point consulté pour venir te trouver.</l>
            <l id="677">Montrons qui de nous deux le chérit davantage :</l>
            <l id="678">Ce combat vertueux doit plaire au vrai courage.</l>
            <l id="679">Tu peux, Léonidas, à jamais t'illustrer...</l>
            <l id="680">Que dis-je ! Veux-tu voir Sparte t'idolâtrer?</l>
            <l id="681">Considère un moment la misère publique,</l>
            <l id="682">Et, Roi, fais sur toi-même un effort héroïque.</l>
            <stage type="show">Montrant le Peuple.</stage>
            <l id="683">Use envers tes enfants de générosité ;</l>
            <l id="684">Rétablis parmi nous la douce égalité :</l>
            <l id="685">Et celui qui tantôt a bravé ta colère,</l>
            <l id="686">Fier de t'appartenir, de t'appeler son père,</l>
            <l id="687">Pour ce rare bienfait donnant l'exemple à tous,</l>
            <l id="688">Va le premier ici tomber à tes genoux.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="689">Prosternant à mes pieds ainsi ton diadème,</l>
            <l id="690">Tu penses m'amener à t'obéir moi-même :</l>
            <l id="691">Je vois tous tes desseins. Vous, Peuple, écoutez-moi;</l>
            <l id="692">Je veux la paix, je l'offre ici de bonne foi j</l>
            <l id="693">Je consens d'oublier mon offense passée :</l>
            <l id="694">Mais, si j'en puis bannir l'accablante pensée,</l>
            <l id="695">Si, du sort d'un cruel en secret pénétré,</l>
            <l id="696">Je donne des leçons de vainqueur modéré,</l>
            <l id="697">Qui de vous, lorsqu'enfin je me devrais justice,</l>
            <l id="698">A le droit d'exiger un plus grand sacrifice ?</l>
            <l id="699">Un Dieu ferait-il plus ? J'étouffe mes fureurs.</l>
            <l id="700">On me chassa pourtant du trône et de vos coeurs.</l>
            <l id="701">Je fais qu'en pardonnant, Citoyens, je m'honore :</l>
            <l id="702">Mais subissant les lois d'un gendre qui m'abhorre,</l>
            <l id="703">Loin de faire éclater ma générosité,</l>
            <l id="704">Je paraîtrais forcé par la nécessité :</l>
            <l id="705">On me croirait vaincu, quand c'est moi qui me dompte ;</l>
            <l id="706">Ce qui m'est glorieux, tournerait à ma honte ;</l>
            <l id="707">Et je justifierais par ma lâche action</l>
            <l id="708">Tout ce que j'éprouvai de persécution.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="709" part="i">Que prétends-tu donc ? </l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="709" part="f">Rendre un époux à ma fille ;</l>
            <l id="710">Voir renaître le calme au sein de ma famille ;</l>
            <l id="711">Pour le bonheur commun nous réunir tous deux ;</l>
            <l id="712">T'éclairer ; de ton coeur éloigner, si je peux,</l>
            <l id="713">De cette égalité le projet chimérique.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="714">Je t'entends. Ô beaux jours de notre République,</l>
            <l id="715">Ô jours de nos vertus, qu'êtes-vous devenus ! </l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="716">Ne pleure point des jours qui ne reviendront plus ;</l>
            <l id="717">Et cesse d'aspirer à des vertus grossières,</l>
            <l id="718">Fruit de l'égalité chez nos farouches pères,</l>
            <l id="719">Qui ne pourraient germer chez un Peuple poli.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="720">Ah ! Cruel, dis plutôt chez un Peuple avili !</l>
            <l id="721">Proscris l'or : à l'instant tu verras l'injustice,</l>
            <l id="722">La dissolution, le luxe, l'avarice,</l>
            <l id="723">Ces pestes de l'État, ces fléaux destructeurs,</l>
            <l id="724">Fuir, laisser un champ libre à nos antiques moeurs.</l>
            <l id="725">Sois un nouveau Lycurgue ; une Sparte nouvelle</l>
            <l id="726">Va sortir de sa cendre , et plus fière et plus belle,</l>
            <l id="727">Plus féconde en héros : rends-lui son ornement ;</l>
            <l id="728">Ressuscite son juste et saint Gouvernement ;</l>
            <l id="729" part="i">Rends nous l'égalité.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="729" part="f">Fanatisme incroyable !</l>
            <l id="730">Si le Ciel t'a fait Roi, c'est pour être équitable,</l>
            <l id="731">Pour protéger ton Peuple, et non pas de leurs biens</l>
            <l id="732">Dépouiller en Tyran de libres Citoyens.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="733">Au lieu d'or, je les veux enrichir de vaillances.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="734" part="i">Tu confonds tous les rangs.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="734" part="f">Je bannis l'indigence.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="735">Les Grecs avec mépris traiteront ta Cité.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="736">Nous les surpasserons en magnanimité.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="737">Tu veux que tes Sujets en richesses leur cèdent.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="738">Ils sauront commander à ceux qui les possèdent.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="739" part="i">Étrange aveuglement !</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="739" part="f">Toi-même ouvre les yeux;</l>
            <l id="740">Qui rendit, réponds-moi, nos ancêtres fameux ?</l>
            <l id="741">Ce fut l'égalité : sa noble bienfaisance,</l>
            <l id="742">Exilant la misère et la vaine opulence,</l>
            <l id="743">Enfanta ces Héros qui, de leurs humbles toits,</l>
            <l id="744">Sur la Grèce étendaient leur puissance et leurs Lois,</l>
            <l id="745">Sans faste en gouvernaient les Peuples et les Villes.</l>
            <l id="746">Quelle palme immortelle, aux pas des Thermopyles,</l>
            <l id="747">S'élève jusqu'aux Cieux de ces trois cents tombeaux !</l>
            <l id="748">Quelle valeur ! J'y vois trois cents hommes égaux.</l>
            <l id="749">Ô Sparte ! Ô mon Pays, ce furent tes Lois sages</l>
            <l id="750">Dont la voix enflamma ces généreux courages !</l>
            <l id="751">C'est de ton chaste sein qu'en foule sont sortis</l>
            <l id="752">Tous ces fiers nourrissons, ces intrépides fils,</l>
            <l id="753">Qui surent, tant qu'on vit régner ta règle austère,</l>
            <l id="754">Le rempart de la Grèce et l'honneur de leur mère.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="755">Peuple, n'écoutez point ce jeune ambitieux ;</l>
            <l id="756">Rejetez loin de vous ses discours captieux :</l>
            <l id="757">Ô Citoyens, tremblez d'en garder la mémoire !</l>
            <l id="758">De ce grand changement lui seul aurait la gloire,</l>
            <l id="759">Vous d'immenses travaux. Qui peut imaginer</l>
            <l id="760">Quelle vie âpre et dure il vous faudrait traîner ;</l>
            <l id="761">Combien ces lois de fer vous forgeraient d'entraves !</l>
            <l id="762">Sous ce Gouvernement, vous seriez tous esclaves.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="763" part="i">Vous serez libres tous.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="763" part="f">Peuple, écartez ces Lois.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="764">En leur obéissant, vous serez tous des Rois.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="765">Lycurgue exigea plus, que ne pouvaient des hommes.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="766">Nos aïeux avant lui furent ce que nous sommes.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="767">Insensé, qu'en fit-il, sinon des furieux ?</l>
            <l id="768" part="i">Réponds.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="768" part="f">Ce qu'il en fit ! Au prix de nous, des Dieux ?</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="769">Eh bien, pour leur Pays ils prodiguaient leur vie !</l>
            <l id="770">Imitons leur valeur et non pas leur folie.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="771">Imiter leur valeur ! Ah ! barbare, comment</l>
            <l id="772">Veux-tu qu'un malheureux combatte vaillamment ?</l>
            <l id="773">Peut-il s'intéresser à la cause publique,</l>
            <l id="774">S'il ne peut te montrer un Autel domestique,</l>
            <l id="775">Un seul tombeau des siens ? Qui peut l'encourager ?</l>
            <l id="776">S'arme-t-il pour sauver ses foyers en danger ?</l>
            <l id="777">Regarde autour de moi ; presque tous sans asile</l>
            <l id="778">Sont autant de bannis, même au sein de leur Ville :</l>
            <l id="779">Ce Peuple dégradé, sans fortune, sans rang,</l>
            <l id="780">Pour tous ces Grands, pour toi, versera-t-il son sang ?</l>
            <l id="781">Ira-t-il au combat, jouet de tes caprices,</l>
            <l id="782">Privé de tout, mourir pour tes folles délices ?</l>
            <l id="783">Peuple, s'il n'est touché de votre adversité,</l>
            <l id="784">Quels malheurs poursuivront votre postérité ?</l>
            <l id="785">Ô Dieux de mon Pays, rendez vain ce présage ?</l>
            <l id="786">Mais je vois nos neveux rampants dans l'esclavage</l>
            <l id="787">À gémir sous le joug en naissant condamnés</l>
            <l id="788">Des mortels je les vois les plus infortunés,</l>
            <l id="789">Entrants déshérités, proscrits par la Nature,</l>
            <l id="790">Arracher à la terre un peu de nourriture ;</l>
            <l id="791">Stupides, abattus, de leurs fers tout meurtris,</l>
            <l id="792">Du Monde sur la Grèce attirer le mépris.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="793">Viens devant le Sénat : de nos débats Arbitre,</l>
            <l id="794" part="i">Lui seul doit prononcer.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="794" part="f">De ce superbe titre,</l>
            <l id="795">Par tes Concitoyens jadis si respecté,</l>
            <l id="796">Oses-tu profaner ainsi la dignité ?</l>
            <l id="797">C'est chez mon Peuple seul que je cherche un refuge.</l>
            <l id="798">Quel est-il ce Sénat, que tu nommes mon Juge ?</l>
            <l id="799">Je n'y vois qu'un ramas d'hommes vils et perdus,</l>
            <l id="800">Honte de la Patrie, à son Tyran vendus,</l>
            <l id="801">Et qui, pour assouvir la soif qui les domine,</l>
            <l id="802">De moi, de mon pays, ont juré la ruine.</l>
            <stage type="show">Montrant les anciens Sénateurs.</stage>
            <l id="803">Les nobles défenseurs du Peuple et de l'État,</l>
            <l id="804">Ces augustes Vieillards, vrais membres du Sénat,</l>
            <l id="805">Osent lever le front contre la tyrannie ;</l>
            <l id="806">Et, plus que le trépas fuyant l'ignominie,</l>
            <l id="807">Rougiraient de vaquer à leur emploi sacré</l>
            <l id="808">Avec des scélérats qui l'ont déshonoré.</l>
            <l id="809">Appelle-t-on Sénat le repaire du crime</l>
            <l id="810">Où, sans autorité ni pouvoir légitime,</l>
            <l id="811">Un Despote entouré d'armes et de bourreaux,</l>
            <l id="812">Chasse des Magistrats, en élit de nouveaux,</l>
            <l id="813">Et, ne le remplissant que de ses créatures,</l>
            <l id="814">Du glaive saint des Lois arme des mains impures ?</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="815">Le Peuple a trop souffert : qu'on termine ses maux.</l>
          </sp>
          <sp who="UN SPARTIATE">
            <speaker>UN SPARTIATE.</speaker>
            <l id="816">Oui, sans plus différer ; nous voulons être égaux.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="817" part="i">À moi, Soldats !</l>
            <stage type="entrance/threat">Une troupe de Soldats parait ; le peuple frémit et fait quelques pas contre le Tyran. </stage>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="817" part="m">Ô Ciel ! </l>
          </sp>
          <sp stage="toward" who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS, à son père.</speaker>
            <l id="817" part="f">M'auriez-vous abusée ?</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="818">Je reconnais la paix qu'il nous a proposée.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="819">En est-il dont l'audace affronte mon courroux ?</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="820">Il n'en est point ici qui ne brave tes coups.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="821" part="i">Téméraires !...</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="821" part="f">Mon père... Agis... Je vous supplie !...</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="822">Agis, sois vertueux, ou renonce à la vie.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="823" part="i">Je vais la vendre cher.</l>
          </sp>
          <sp stage="closer" who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS, s'avançant au milieu des deux partis.</speaker>
            <l id="823" part="f">Soldats, Peuples, écoutez.</l>
            <stage type="toward">À Agis, Agésistrate, et aux anciens Sénateurs.</stage>
            <l id="824">Et vous, connaissez mieux à qui vous insultez.</l>
            <l id="825">Quoi ! Loin que les vaincus implorent ma clémence,</l>
            <l id="826">Leur orgueil ose encor défier ma vengeance !</l>
            <l id="827">Qui vois-je contre moi ! Des femmes, des vieillards,</l>
            <l id="828">Un peuple désarmé !... Porte ici tes regards,</l>
            <stage type="show">Montrant ceux de son parti.</stage>
            <l id="829">Agis : bien qu'à l'effroi tu sois inaccessible,</l>
            <l id="830">Contemple ces Guerriers, cette troupe invincible,</l>
            <l id="831">Et juge du destin qui tous deux nous attend.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="832" part="i">Tu vaincras, nous mourrons.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="832" part="f">Eh bien, voici l'instant</l>
            <l id="833">De vous punir, ingrats, comme je le désire !</l>
            <l id="834">Depuis deux ans entiers à ce moment j'aspire.</l>
            <l id="835">Proscrit, persécuté, je n'ai jamais fléchi :</l>
            <l id="836">De mon amour pour vous par l'exil affranchi,</l>
            <l id="837">Ne devant respirer que pour votre ruine,</l>
            <l id="838">Je vais vous étonner : chacun de vous s'obstine</l>
            <l id="839">À n'accepter la paix qu'avec l'égalité ;</l>
            <l id="840">Lorsque tout doit plier sous mon autorité,</l>
            <l id="841" part="i">Que je puis commander, j'y souscris.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="841" part="f">Dieux, qu'entends-je ?</l>
            <l id="842">De ses Sujets ainsi Léonidas se venge.</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="843" part="i">Nos Rois n'ont pas le droit...</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="843" part="f">Tous deux sont réunis ;</l>
            <l id="844">Et des Rois bienfaisants les droits sont infinis.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="845">Allons aux pieds des Dieux déposer notre haine,</l>
            <l id="846">Agis : pour mériter leur bonté souveraine,</l>
            <l id="847">D'un pieux sacrifice ordonne les apprêts ;</l>
            <l id="848">Devant les Immortels nous jurerons la paix.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="849">Ô joie inespérée ! Ô moment plein de charmes !</l>
            <l id="850">Cet effort est si beau, qu'il m'arrache des larmes,</l>
            <l id="851">Ton courroux abusant de ma crédulité</l>
            <l id="852">Oserait-il des Dieux braver la Majesté ?</l>
            <l id="853">Pourrais-tu dans le Temple entraîner ta victime ?</l>
            <l id="854">Viens, j'aime mieux mourir que soupçonner un crime.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="855">Allons, Peuple, aux autels bénir notre destin.</l>
            <stage type="exit">Ils sortent tous.</stage>
          </sp>
          <sp stage="toward/aparte" who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS, à Ampharès, à part.</speaker>
            <l id="856">Assemble le Sénat : mon triomphe est certain.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 type="act" n="4">
        <head>ACTE IV</head>
        <div2 type="scene" n="1" stage="chained">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Agis enchaîné, Léonidas, Gardes.</head>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="857">Après avoir aux Dieux offert un sacrifice,</l>
            <l id="858">Contre la trahison invoqué leur justice,</l>
            <l id="859">Au milieu d'un festin, ta lâche impiété</l>
            <l id="860">Viole ainsi les droits de l'hospitalité !</l>
            <l id="861">Quand, loin de soupçonner une action si noire,</l>
            <l id="862">Je loue avec transport ta dernière victoire,</l>
            <l id="863">Ampharès, digne chef de tes complots pervers,</l>
            <l id="864">Au nom d'un vil Sénat, me fait charger de fers !</l>
            <l id="865">On m'arrache des bras de ta fille tremblante !</l>
            <l id="866">On l'entraîne à mes yeux ! Une troupe insolente</l>
            <l id="867">Sur elle ose porter de parricides mains !</l>
            <l id="868">Temple, Autels, vains garants des serments les plus saints,</l>
            <l id="869">Festin qu'il a souillé, palais, Dieux domestiques,</l>
            <stage type="toward">Aux Gardes.</stage>
            <l id="870">Vous, cruels, qui servez ses fureurs tyranniques,</l>
            <l id="871">Contre un parjure ici je vous atteste tous ;</l>
            <l id="872">Ici je le dévoue à l'infernal courroux,</l>
            <l id="873">Et je maudis sa tête infâme et détestée.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="874">Je foulerai bientôt la tienne ensanglantée.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="875">Dieux du Styx, écoutez mon imprécation ! </l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="876">Malheureux, je rends grâce à ton ambition</l>
            <l id="877">De t'avoir aveuglé jusqu'à te laisser croire</l>
            <l id="878">Que d'une offense ainsi je perdais la mémoire.</l>
            <l id="879">Puisses-tu pénétrer dans le fond de mon coeur !</l>
            <l id="880">Puisses-tu voir combien, charmé de ton erreur,</l>
            <l id="881">Il jouit en secret d'être nommé parjure,</l>
            <l id="882">Quand ton sang abhorré va laver mon injure !</l>
            <l id="883">Il eût déjà coulé, perfide ; mais tes yeux</l>
            <l id="884">Ne devant plus s'ouvrir à la clarté des Cieux,</l>
            <l id="885">Puisque cette nuit même à jamais je les ferme,</l>
            <l id="886">J'ai voulu de tes jours empoisonner le terme.</l>
            <l id="887">Connais mes sentiments, avant que d'expirer,</l>
            <l id="888">Et qu'ils servent encore à te désespérer.</l>
            <l id="889">Apprends donc que j'admire, et plus que toi peut-être,</l>
            <l id="890">Ces Lois que tous tes soins n'ont pu faire renaître ;</l>
            <l id="891">Que des Gouvernements le plus beau selon moi,</l>
            <l id="892">Est celui qu'on m'a vu rabaisser devant toi,</l>
            <l id="893">Ne pouvant endurer qu'un mortel me dédaigne,</l>
            <l id="894">Et de son nom fameux veuille éclipser mon règne ;</l>
            <l id="895">Qu'enfin, sans ton orgueil et mon ressentiment,</l>
            <l id="896">Lycurgue du tombeau sortirait triomphant.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="897">Quoi !... Mais non ; d'un coeur bas je vois le stratagème :</l>
            <l id="898">II se méprise tant, qu'il s'impose à lui-même.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="899">Gémis d'avoir rendu ton Peuple malheureux.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="900" part="i">Ma mère est libre encor.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="900" part="f">Qu'un désespoir affreux,</l>
            <l id="901">Que le remords sans cesse importune ton ombre !</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="902">Dieux ! quels seront les tiens pour tes forfaits sans nombre.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="903">Va, meurs ; et qu'à ce prix je m'en voie assiégé !</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="904" part="i">Quel châtiment t'attend !</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="904" part="f">Je me ferai vengé.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="905">Chère postérité, qui me rendras justice,</l>
            <l id="906">Je m'en remets à toi du soin de son supplice !</l>
            <l id="907">Mais quelle est mon erreur ? Il ne possède pas</l>
            <l id="908">Ce sentiment divin qui survit au trépas :</l>
            <l id="909">Je vois son nom poursuivre en vain sa race infâme ;</l>
            <l id="910">II ne redoute rien : les Tyrans n'ont point d'âme.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="911">Qu'on l'éloigne un instant ; tes cris font superflus.</l>
            <stage type="exit">Agis sort.</stage>
            <l id="912">Perfide, avant le jour je ne les craindrai plus.</l>
            <stage type="entrance">Le Sénat parait.</stage>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE I. Léonidas, Ampharès, quatre Éphores, Sénateurs.</head>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="913">Mais je vois ce Sénat créé pour ma vengeance,</l>
            <l id="914">Ridicule fantôme armé de la puissance ,</l>
            <l id="915">À toutes mes fureurs soumis aveuglément,</l>
            <l id="916">Et que j'anéantis, s'il s'oublie un moment.</l>
            <stage type="toward/aparte/location">À Ampharès, à part, sur le devant du théâtre.</stage>
            <l id="917">As-tu bien réchauffé leur courroux et leur zèle ?</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="918">Ils semblent tous venger une propre querelle.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="919">Éphores, Sénateurs, en ce lieu, devant vous</l>
            <l id="920">Va paraître l'ingrat qui nous outragea tous :</l>
            <l id="921">S'il est digne de mort, que rien ne vous arrête ;</l>
            <l id="922">Et que le traître apprenne, aux dépens de sa tête,</l>
            <l id="923">Que ce Corps qu'il méprise entreprend quelquefois</l>
            <l id="924">D'abaisser le superbe et de punir ses Rois.</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="925">Périsse avec Agis qui voudrait le défendre !</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="926">C'est à vous, mes amis, que j'immole mon gendre.</l>
            <l id="927">Barbare envers moi-même, oui, ce n'est que pour vous</l>
            <l id="928">Que j'arrache à ma fille un criminel époux.</l>
            <l id="929">Plût au Ciel qu'à moi seul Agis eut fait injure !</l>
            <l id="930">Que j'aurais avec joie, écouté la Nature,</l>
            <l id="931">Et qu'il m'eut été doux de pouvoir pardonner !</l>
            <l id="932">Soutenez mon courage ; et, sans examiner</l>
            <l id="933">Si je verse des pleurs sur ma triste victoire,</l>
            <l id="934">Ordonnez son trépas, s'il sert à votre gloire ;</l>
            <l id="935">Et, dévouant sa tête à votre sûreté,</l>
            <l id="936">Remplissez le serment que je vous ai dicté.</l>
            <stage type="toward">Aux Soldats.</stage>
            <l id="937" part="i">Qu'on fasse entrer Agis.</l>
            <stage type="sit">Le Sénat s'assied.</stage>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="937" part="f">Prévenons sa furie :</l>
            <l id="938">Un Roi jamais en vain n'a tremblé pour sa vie ;</l>
            <l id="939">Et l'on a vu souvent un instant de lenteur</l>
            <l id="940">Ériger la victime en sacrificateur.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="941">Je l'aperçois. Tout dort ; la nuit vous favorise ;</l>
            <l id="942">Le Palais est muni contre toute surprise.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Les mêmes, Agis, au milieu des Soldats.</head>
          <stage type="sit">Personne ne se lève lorsqu'il entre.</stage>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="943">Voilà, donc ce Sénat, ces Ministres des Lois,</l>
            <l id="944">Ces demi-Dieux mortels qui règnent sur les Rois ;</l>
            <l id="945">Voilà ces Magistrats, à qui la Tyrannie</l>
            <l id="946">A conféré le droit d'ordonner de ma vie.</l>
            <l id="947">Pour eux, Léonidas, ne dois-tu pas rougir</l>
            <l id="948">Du rôle avilissant que tu leur fais remplir ?</l>
            <l id="949">Les aurais-tu placés dans un rang si sublime,</l>
            <l id="950">Afin qu'un plus grand jour vint éclairer leur crime ?</l>
            <l id="951">Parle ; qui ta fureur prétend-elle outrager ?</l>
            <l id="952">Est-ce d'eux ou de moi que tu veux te venger ?</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="953">J'admire qu'un mortel avec cette impuissance</l>
            <l id="954">Ait le front d'allier une telle arrogance !</l>
            <l id="955">Dis-moi si ton vainqueur peut en être irrité.</l>
            <l id="956">Éphores, Sénateurs, que sa témérité</l>
            <l id="957">N'altère point en vous cet esprit équitable,</l>
            <l id="958">Qui doit vous diriger en jugeant un coupable ;</l>
            <l id="959">Éloignez de vos coeurs, libres de passions,</l>
            <l id="960">La haine qui toujours naît des divisions ;</l>
            <l id="961">Oubliez, s'il se peut, que vous êtes des hommes.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="962">Ô ma chere Patrie, en quelles mains nous sommes !</l>
            <l id="963">Le plus affreux Tyran que la Grèce ait connu</l>
            <l id="964">Dicte à des assassins des leçons de vertu !</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="965" part="i">Agis, plus de respect.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="965" part="f">J'étais loin de m'attendre</l>
            <l id="966">Qu'à mon respect jamais Ampharès dût prétendre.</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="967">Roi de Sparte, écoutez. Qui put vous engager ?...</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="968">Esclave, de quel droit viens-tu m'interroger ?</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="969">Éphore, je le puis : ce droit, ce droit suprême,</l>
            <l id="970">Je le tiens de la Loi, qui juge les Rois même.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="971">D'un coup victorieux tu crois m'avoir frappé ?</l>
            <l id="972">Je ne reconnais point un pouvoir usurpé,</l>
            <l id="973">Établi sur le crime et sur la violence :</l>
            <l id="974">Despotisme cruel qu'érige la vengeance.</l>
            <l id="975">Au milieu des brigands si le fort m'eut jeté,</l>
            <l id="976">Me serais-je soumis à leur autorité ?</l>
            <l id="977">Eh bien, Tyrans, la vôtre est-elle mieux fondée ?</l>
            <l id="978">Est-il un Citoyen d'âme assez dégradée,</l>
            <l id="979">Pour fléchir devant vous, hommes vils et pervers ?</l>
            <l id="980">C'est pour vous, pour vos fils, que vous forgez des fers.</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="981">Une seconde fois, arrêtez, téméraire;</l>
            <l id="982">Du Sénat indigné redoutez la colère.</l>
            <l id="983">La Loi punit de mort quiconque a résolu</l>
            <l id="984">D'usurper sur les siens un empire absolu.</l>
            <l id="985">Pourquoi, d'un Peuple vain mendiant le suffrage,</l>
            <l id="986">Prétendiez-vous du riche envahir l'héritage ?</l>
            <l id="987">De nos possessions à quel droit disposer ?</l>
            <l id="988">Deux ans vous n'avez fait que nous tyranniser,</l>
            <l id="989">Usant insolemment d'un pouvoir sans limites :</l>
            <l id="990">Vous alliez achetant d'infâmes satellites,</l>
            <l id="991">Un tas d'hommes perdus, qui, pour prix de nos biens</l>
            <l id="992">Vous devaient asservir tous vos concitoyens.</l>
            <l id="993">Le Sénat vous accuse en qualité de traître,</l>
            <l id="994" part="i">D'ennemi de l'État.</l>
          </sp>
          <sp stage="toward" who="AGIS">
            <speaker>AGIS, à la Statue de Lycurgue.</speaker>
            <l id="994" part="f">Ô Lycurgue ! Ô mon maître !</l>
            <l id="995">Législateur sublime autant que vertueux,</l>
            <l id="996">Que la terre étonnée élevé au rang des Dieux,</l>
            <l id="997">Grand homme, que mon âme a choisi pour modèle,</l>
            <l id="998">De quel oeil peux-tu voir une troupe rebelle</l>
            <l id="999">S'arroger hautement le pouvoir d'arrêter</l>
            <l id="1000">Et de juger un Roi qui voulut t'imiter !</l>
            <l id="1001">Ici reconnais-tu ce Tribunal suprême</l>
            <l id="1002">Qui réprima souvent l'orgueil du diadème ;</l>
            <l id="1003">Ce Sénat d'où fuyait le vice épouvanté ;</l>
            <l id="1004">Temple auguste où régnaient les moeurs et l'équité !</l>
            <l id="1005">Et vous, nobles aïeux, sages dépositaires</l>
            <l id="1006">D'un pouvoir envahi par des mains mercenaires,</l>
            <l id="1007">Vous qui jugiez les Rois , et, loin de m'avilir,</l>
            <l id="1008">Qui m'eussiez rendu vain de savoir obéir,</l>
            <l id="1009">Ne frémissez-vous point, indignés que les crimes</l>
            <l id="1010">Siègent où commandaient vos vertus magnanimes ! </l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="1011" part="i">Prononcez.</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="1011" part="m">Qu'il périsse !</l>
          </sp>
          <sp who="SECOND ÉPHORE">
            <speaker>SECOND ÉPHORE.</speaker>
            <l id="1011" part="f">Il mérite son sort.</l>
            <l id="1012" part="i">Tout son sang doit couler.</l>
          </sp>
          <sp who="TROISIÈME ÉPHORE">
            <speaker>TROISIÈME ÉPHORE.</speaker>
            <l id="1012" part="f">Qu'on le mène à la mort !</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Les mêmes, le Chef de Soldats.</head>
          <sp who="LE CHEF">
            <speaker>LE CHEF.</speaker>
            <l id="1013">Un vieillard tout courbé, sans défense, sans armess</l>
            <l id="1014">Veut entrer : son visage est inondé de larmes ;</l>
            <l id="1015">Ses plaintes toucheraient les plus farouches coeurs.</l>
            <l id="1016">Vos Soldats attendris répandent tous des pleurs :</l>
            <l id="1017" part="i">S'il reste au milieu d'eux, je crains bien....</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="1017" part="f">Tant d'audace</l>
            <l id="1018" part="i">Mérite un châtiment ; qu'il entre.</l>
            <stage type="exit">Le Chef sort.</stage>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="1018" part="f">Fais-lui grâce :</l>
            <l id="1019">Il te faudrait punir presque tous mes sujets.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Les précédents, Lysander.</head>
          <sp stage="toward/location" who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER, aux Soldats, au fond du Théâtre.</speaker>
            <l id="1020">Amis, de mes vieux ans vous soulagez le faix;</l>
            <l id="1021" part="i">Je reverrai mon Roi !</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="1021" part="m">C'est Lysander ! </l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1021" part="f">Ô crime !</l>
            <l id="1022">Me trompez-vous, mes yeux ? Est-ce là la victime ?</l>
            <l id="1023">Ô nuit ! Affreux réveil ! Ah, mon Prince ! Ah, mon fils !</l>
            <stage type="hugh">Il se jettent dans les bras l'un de l'autre.</stage>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="1024" part="i">Mon père !</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1024" part="f">À ma douleur ce nom cher est permis.</l>
            <l id="1025">Sur mon sein, sur mon coeur souffrez que je vous presse.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="1026">Téméraire vieillard, consume ta tendresse,</l>
            <l id="1027" part="i">Et qu'il marche.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1027" part="m">Où, cruel ? </l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS;</speaker>
            <l id="1027" part="m">À la mort.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1027" part="f">Droits divins !</l>
          </sp>
          <sp stage="show" who="AGIS">
            <speaker>AGIS, montrant Léonidas.</speaker>
            <l id="1028" part="i">Il a tout violé.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1028" part="f">Quelles barbares mains</l>
            <l id="1029">Oseront profaner sa personne sacrée !</l>
            <l id="1030">Du saint bandeau royal une tête parée</l>
            <l id="1031">Dans l'horreur du combat imprime le respect ;</l>
            <l id="1032">L'ennemi tout sanglant fuit son auguste aspect :</l>
            <l id="1033">Bravant sa majesté, des sujets la proscrivent !</l>
            <l id="1034">Insensés, répondez, quels démons vous poursuivent ?</l>
            <l id="1035">L'abîme est sous vos pas, il va vous engloutir ;</l>
            <l id="1036">Hâtez-vous ; détournez, par un prompt repentir,</l>
            <l id="1037">Des Dieux épouvantés la vengeance implacable ;</l>
            <l id="1038">Révoquez au plutôt un arrêt exécrable.</l>
            <l id="1039">Suspends, suspends tes coups, Ciel, qu'ils ont offense ;</l>
            <l id="1040">Daigne leur pardonner de savoir prononcé !</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="1041">Loin de nous repentir, bientôt par son supplice....</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1042">Devant le Peuple entier je demande justice ;</l>
            <l id="1043">Et, si le Roi de Sparte est d'un crime chargé,</l>
            <l id="1044">C'est-là, c'est au grand jour qu'il doit être jugé.</l>
          </sp>
          <sp who="AMPHARÈS">
            <speaker>AMPHARÈS.</speaker>
            <l id="1045">Le Sénat le condamne ; un arrêt équitable</l>
            <l id="1046" part="i">Ordonne.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1046" part="f">II ne l'est point ; vous voyez le coupables.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="1047" part="i">Comment ?</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1047" part="f">Léonidas, c'est moi qui t'ai banni ;</l>
            <l id="1048">Et, tant que je vivrai, le crime est impuni.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="1049">Où vous emporte, ainsi, l'excès de votre zèle !</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1050">C'est moi qui, son Ministre et Conseiller fidèle,</l>
            <note type="L">Timon : Fig. Direction de ce qui est comparé à un navire. [L]</note>
            <l id="1051">Gouvernais dans ses mains le timon de l'État ;</l>
            <l id="1052">C'est moi, Léonidas, qui, Prince du Sénat,</l>
            <l id="1053">Pour le plus beau projet enflammai le courage</l>
            <l id="1054">D'un Roi jeune, entraîné par le poids de mon âge ;</l>
            <l id="1055">C'est moi qui, l'âme enfin de tous ses mouvements...</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="1056">Lysander, arrêtez : ces nobles sentiments</l>
            <l id="1057">Découvrent la vertu dont votre âme est nourrie ;</l>
            <l id="1058">Mais, en les avouant, je flétrirais ma vie.</l>
            <l id="1059">Moi, verser sur autrui, par une lâcheté,</l>
            <l id="1060">Cette gloire où j'aspire, et qui m'a tant coûté !</l>
            <l id="1061">Seul j'ai tout entrepris : s'il faut que je succombe,</l>
            <l id="1062">L'honneur d'avoir osé me suivra dans la tombe ;</l>
            <l id="1063">II n'appartient qu'à moi : malgré tous vos efforts,</l>
            <l id="1064">Agis le portera tout entier chez les morts.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1065">Vous pourriez l'immoler, ce Héros magnanime !</l>
            <l id="1066" part="i">Vous pourriez...</l>
            <stage type="kneel">Il se jette à ses genoux.</stage>
            <l id="1066" part="f">Ah ! Tombons aux pieds de la victime !</l>
            <l id="1067" part="i">Que mes pleurs....</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="1067" part="f">Quel es-tu, vieillard audacieux ?</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1068" part="i">Sénateur.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <stage type="show">Montrant les Sénateurs.</stage>
            <l id="1068" part="f">Et trop pur pour siéger avec eux.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="1069" part="i">Toi, Sénateur !</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1069" part="f">Je suis encore plus, je suis homme.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="1070" part="i">Voici les Sénateurs.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1070" part="f">Le Peuple seul les nomme :</l>
            <l id="1071">Par ce Peuple créé, je le suis malgré toi,</l>
            <l id="1072">Et viens défendre ici mon Pays et mon Roi.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="1073" part="i">Ton obstination....</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1073" part="f">Dis, plutôt ma constance,</l>
            <l id="1074" part="i">Mon intrépide foi.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="1074" part="f">Voilà ma récompense.</l>
            <stage type="toward">À Léonidas.</stage>
            <l id="1075">Si je te ressemblais, toi, qui fus malheureux ;</l>
            <l id="1076">Trouverais-je, réponds, un ami généreux ? </l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1077">L'homme juste, mon fils, sera partout le vôtre.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="1078">J'ai voulu jusqu'au bout entendre l'un et l'autre ?</l>
            <l id="1079">C'est assez. Dites-vous un éternel adieu.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1080">On m'arrachera donc tout sanglant de ce lieu,</l>
            <l id="1081" part="i">On me déchirera.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="1081" part="f">Je ne sais qui m'arrête...</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1082" part="i">Cruel, sauve mon Roi.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="1082" part="m">Tremble.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1082" part="f">Voilà ma tête :</l>
            <l id="1083">J'ose briguer l'honneur d'une si belle fin.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="1084">Si vous m'aimez, cessez d'envier mon destin.</l>
            <l id="1085">Je scelle de mon sang les droits, de ma Patrie ;</l>
            <l id="1086">Je termine en Héros ma glorieuse vie ;</l>
            <l id="1087">Je suis libre, et je meurs avec ma liberté,</l>
            <l id="1088">Vainqueur des scélérats qui m'ont persécuté.</l>
            <l id="1089">Léonidas, viens voir la vertu triomphante :</l>
            <l id="1090">Au milieu des bourreaux elle est plus éclatante.</l>
            <l id="1091">Sous les chaînes courbé, mais fier d'avoir vécu,</l>
            <l id="1092">L'homme de bien jamais ne peut être vaincu ;</l>
            <l id="1093">Le méchant est esclave au sein de la victoire.</l>
            <l id="1094">Je ne puis plus mourir ! Déesse de mémoire,</l>
            <stage type="show">Montrant Léonidas et les Sénateurs.</stage>
            <l id="1095">Tu sauras, leur gardant un éternel affront,</l>
            <l id="1096">Rajeunir les lauriers qui me ceignent le front !</l>
            <l id="1097">Le nom d'Agis, ce nom qu'illustre mon courage,</l>
            <l id="1098">En arrachant des pleurs, passera d'âge en âge :</l>
            <l id="1099">De cent Peuples divers je le vois révéré,</l>
            <l id="1100">Gravé dans tous les coeurs, et partout admiré.</l>
            <l id="1101">Où suis-je ! Quels honneurs ! Quelle brillante gloire !</l>
            <l id="1102">Le père à ses enfants raconte mon histoire,</l>
            <l id="1103">S'attendrit avec eux sur mon funeste sort,</l>
            <l id="1104">Et souhaite à ses fils une semblable mort !</l>
            <l id="1105">J'ose, Léonidas, te faire une prière :</l>
            <l id="1106">Épargne ce vieillard ; qu'il rapporte à ma mère</l>
            <l id="1107">De quel front j'ai reçu l'arrêt de mon trépas.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1108">Dans la tombe avec vous je ne descendrais pas ?</l>
            <l id="1109">Il sait que, de tout temps persécuteur des vices,</l>
            <l id="1110">C'est moi qui loin de vous écartant les délices,</l>
            <l id="1111">Et qui, vous découvrant leur dangereux poison,</l>
            <l id="1112">Contre les voluptés armai votre raison ;</l>
            <l id="1113">Il fait que mon amour, élevant votre enfance,</l>
            <l id="1114">Dans votre sein fécond déposa la semence</l>
            <l id="1115">De ces riches vertus qu'il, voit fructifier.</l>
            <l id="1116">Sa politique enfin me doit sacrifier.</l>
          </sp>
          <sp stage="aparte" who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS, à part.</speaker>
            <l id="1117" part="i">Tu seras satisfait.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="1117" part="f">Veuillez ne pas me suivre.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1118">Tremble, Léonidas, si tu me laisses vivre ;</l>
            <l id="1119">Je veux rendre ton fils malgré toi vertueux.</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="1120">Dans la prison, Soldats, entraînez-les tous deux.</l>
          </sp>
          <sp stage="toward" who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER, aux soldats.</speaker>
            <l id="1121">Tournez contre moi seul vos parricides armes...</l>
            <l id="1122">De leurs farouches yeux je vois tomber des larmes !</l>
          </sp>
          <sp stage="toward" who="AGIS">
            <speaker>AGIS, aux Soldats.</speaker>
            <l id="1123">Bénissez mon trépas, et pleurez les méchants.</l>
          </sp>
          <sp stage="run/closer" who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS, courant à ses Soldats.</speaker>
            <l id="1124" part="i">Point de pitié.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1124" part="f">Venez, souillez mes cheveux blancs :</l>
            <l id="1125">Mes cris aux Immortels sauront se faire entendre ;</l>
            <l id="1126">J'irai... je forcerai leur justice à descendre.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Les précédents, un SOLDAT.</head>
          <sp who="LE SOLDAT">
            <speaker>LE SOLDAT.</speaker>
            <l id="1127">Le péril presse : on voit à travers des flambeaux</l>
            <l id="1128">Étinceler le fer de mille javelots.</l>
            <l id="1129">Les armes à la main, une femme intrépide</l>
            <l id="1130">Crie au Peuple : « Empêchez, amis, un parricide :</l>
            <l id="1131">On vous rend les auteurs du plus noir attentat.</l>
            <l id="1132">Brisez vos fers, sauvez mon fils, vous, et l'État. »</l>
            <l id="1133">Ce cri remplit les coeurs de rage et d'épouvante.</l>
            <l id="1134">La troupe audacieuse à chaque pas augmente.</l>
            <l id="1135">Hâtez-vous : vos Soldats, prêts à l'exterminer,</l>
            <l id="1136">Attendent le signal qu'il vous plaira donner.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1137">Le Ciel, le juste Ciel à la fin nous regarde !</l>
          </sp>
          <sp who="LÉONIDAS">
            <speaker>LÉONIDAS.</speaker>
            <l id="1138">Éphores, Sénateurs, faites doubler la garde</l>
            <l id="1139">Par qui le criminel doit être accompagné,</l>
            <l id="1140">Et que de toutes parts il soit environné :</l>
            <l id="1141" part="i">Je vole à l'ennemi.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII. Lysander, Agis.</head>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="1141" part="f">Que mon âme est charmée !</l>
            <l id="1142">Lycurgue, en un moment j'atteins ta renommée.</l>
            <l id="1143">Toi, Lysander, pour prix de ta fidélité,</l>
            <l id="1144">Avec moi je te mène à l'immortalité.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 type="act" n="5">
        <head>ACTE V</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE.</head>
          <sp stage="alone" who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS, seule.</speaker>
            <l id="1145">J'erre dans ce Palais, je cours désespérée,</l>
            <l id="1146">Sans que sur mes malheurs je puisse être éclairée !</l>
            <l id="1147">Soldats cruels !... Irai-je, en voulant les forcer,</l>
            <l id="1148">Subir encor l'affront de me voir repousser !</l>
            <l id="1149">Ô vous, fameux Héros, dont je suis descendue,</l>
            <l id="1150">Vous, l'honneur de mon sang, jetez sur moi la vue !</l>
            <l id="1151">Ne me reprochez point un père criminel ;</l>
            <l id="1152">Daignez m'encourager du séjour éternel.</l>
            <l id="1153">Entre vos noms le mien ne prétend nulle place ;</l>
            <l id="1154">Mais j'ai le noble orgueil d'être de votre race :</l>
            <l id="1155">Votre seule vertu vous mit au rang des Dieux ;</l>
            <l id="1156">Pour la vertu je meurs digne de mes aïeux.</l>
            <l id="1157">Mais quoi, je n'entends point les cris de la vengeance !</l>
            <l id="1158">De la nuit cependant à travers le silence,</l>
            <l id="1159">Jusqu'à moi dans ces murs ils auraient dû percer.</l>
            <l id="1160">Ah ! dans mon âme encor voudrais-tu te glisser,</l>
            <l id="1161">Cruel espoir, qui m'as tant de fois abusée ?</l>
            <l id="1162">Si pourtant de ce Ciel la colère apaisée</l>
            <l id="1163">Se contentait des pleurs qui coulent de mes yeux,</l>
            <l id="1164">Si mon époux allait reparaître en ces lieux !...</l>
            <l id="1165">Je ne sais, mais je sens que malgré moi j'espère ;</l>
            <l id="1166">Mon coeur s'ouvre à la joie... Il se flatte... Ô mon père,</l>
            <l id="1167">Pourriez-vous rendre vains ces doux pressentiments ?</l>
            <l id="1168">Protégez mon hymen, respectez mes serments !</l>
            <l id="1169">Qu'une seconde fois, sous de meilleurs auspices,</l>
            <l id="1170">Je tienne mon époux de vos mains bienfaitrices !...</l>
            <l id="1171">On vient... Grands Dieux, mon sort a-t-il pu vous toucher ?</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Chélonis, Lysander, Troupe de Citoyens.</head>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="1172">Lysander, au trépas venez-vous m'arracher ?</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1173">Vous êtes libre, ô femme et fille infortunée !</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="1174">Je fuis libre !... D'Agis quelle est la destinée?</l>
            <l id="1175" part="i">Vous frémissez ! </l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1175" part="m">Hélas !</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="1175" part="f">De grâce, expliquez-vous.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1176" part="i">Armez-vous de courage.</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="1176" part="f">Ah, je n'ai plus d'époux !</l>
            <l id="1177">Mon père a dans son sang trempé ses mains barbares !</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1178">Les équitables Dieux, de ce pur sang avares,</l>
            <l id="1179">Sur la tête coupable ont vengé leurs Autels.</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="1180">Je ne puis respirer... Quoi, les Dieux immortels...!</l>
            <l id="1181">Par pitié, finissez ou comblez ma misère !</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1182">Votre époux est vainqueur ; vous n'avez plus de père.</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="1183" part="i">Je succombe.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1183" part="f">Je plains votre rigoureux sort :</l>
            <l id="1184">Mais ses crimes, Madame, ont mérité la mort.</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="1185">Dans mon père expirant je ne vois plus de crimes.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1186" part="i">Ô Ciel ! est-ce bien vous !</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="1186" part="f">Mes pleurs sont légitimes.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1187">Tremblez ; vous trahissez votre époux et l'honneur.</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="1188">Barbare, à votre gré déchirez donc mon coeur ;</l>
            <l id="1189">Hâtez, hâtez l'instant de mon heure suprême.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1190">Vous frémirez d'horreur. J'ai vu, dans ce lieu même,</l>
            <l id="1191">Aux pieds d'un vil Sénat votre époux enchaîné,</l>
            <l id="1192">Sous le fer des bourreaux à périr condamné ;</l>
            <l id="1193">Je le défends en vain : tous deux on nous entraîne ;</l>
            <l id="1194">De l'horrible prison la porte s'ouvre à peine ,</l>
            <l id="1195">Qu'accourant sur nos pas, soudain le Peuple armé</l>
            <l id="1196">Y fond de toutes parts de courroux enflammé :</l>
            <l id="1197">Léonidas le joint, J'attaque ; on nous enferme.</l>
            <l id="1198">Là j'ai vu d'un Héros le caractère ferme ;</l>
            <l id="1199">Des vertus de nos Rois là j'ai vu l'héritier :</l>
            <l id="1200">Sa mère, son pays, l'occupaient tout entier.</l>
            <l id="1201">Comme je l'admirais, l'âme d'effroi troublée,</l>
            <l id="1202">Ampharès s'échappant de l'horrible mêlée,</l>
            <l id="1203">L'oeil hagard, et le bras tout dégouttant de sang,</l>
            <l id="1204">Entre avec ses bourreaux, marchant au premier rang.</l>
            <l id="1205">Je pâlis : d'un front calme Agis attend le traître :</l>
            <l id="1206">La troupe impie approche ; et moi, couvrant mon Maître</l>
            <l id="1207">De ce corps épuisé, que j'offre aux assassins,</l>
            <l id="1208">Un instant je retiens leurs parricides mains.</l>
            <l id="1209">Leur Chef impatient s'emporte et les menace :</l>
            <l id="1210">Sa voix les enhardit ; mon désespoir les glace :</l>
            <l id="1211">Quand votre époux, bravant leurs desseins criminels,</l>
            <l id="1212">S'avance au milieu d'eux, semblable aux immortels.</l>
            <l id="1213">Tandis que ces brigands reculent à sa vue,</l>
            <l id="1214">On enfonce la porte : une femme éperdue</l>
            <l id="1215">(C'était Agésistrate) arme Agis. Le Héros,</l>
            <l id="1216">Libre à peine, a déjà vu fuir tous ses bourreaux :</l>
            <l id="1217">La terreur les poursuit ; et le fils et la mère</l>
            <l id="1218">Triomphent fans obstacle aux yeux de votre père,</l>
            <l id="1219">Qui, retrouvant vainqueur l'ennemi qu'il croit mort,</l>
            <l id="1220">Ose, quoique défait, tenter encore le sort :</l>
            <l id="1221">Le combat recommence avec plus de furie ;</l>
            <l id="1222">Chacun des deux côtés vend chèrement sa vie.</l>
            <l id="1223">Par combien de détours le destin rigoureux,</l>
            <l id="1224">Pour le livrer au crime, entraîne un malheureux !</l>
            <l id="1225">Agis s'était vengé par plus d'un sacrifice :</l>
            <l id="1226">Un cri le frappe ; il voit sur sa libératrice</l>
            <l id="1227">Votre père égaré lever un bras sanglant :</l>
            <l id="1228">II s'élance aussitôt, l'arrête en l'immolant,</l>
            <l id="1229">À force de vertu contraint d'être coupable.</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="1230">Malheureuse, qu'entends-je ? Ô destin déplorable !</l>
            <l id="1231">Lorsqu'au Ciel j'adressais des voeux pour mon époux,</l>
            <l id="1232">Mon père en ce moment expirait sous ses coups.</l>
            <l id="1233">Agis, que ne viens-tu de ton triomphe horrible</l>
            <l id="1234">M'étaler tout sanglant le spectacle terrible</l>
            <l id="1235">Me souiller malgré moi du meurtre paternel,</l>
            <l id="1236">Exigeant de ma main un laurier criminel ?</l>
            <l id="1237">Tous mes noeuds sont rompus. Ombre chère et sacrée !</l>
            <l id="1238">Pour toi je veux mourir et m'en crois honorée.</l>
            <l id="1239" part="i">Ton meurtrier barbare...</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1239" part="f">Immoler ses parents,</l>
            <l id="1240">Quand sur un Peuple libre, ils règnent en Tyrans,</l>
            <l id="1241">C'est un crime sacré que les Dieux applaudissent.</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="1242">À peine on l'a commis ; que les Dieux le punissent.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1243">Redoutez leur courroux. Agis poursuit de près</l>
            <l id="1244">Un reste d'étrangers que commande Ampharès.</l>
            <l id="1245">Je l'entends ; il s'approche. Au nom des Dieux, Madame,</l>
            <l id="1246">Renfermez devant lui les transports de votre âme ! </l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="1247" part="i">Où me cacher ?</l>
          </sp>
          <sp stage="watch/help" who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER, apercevant Agis soutenu par les siens.</speaker>
            <l id="1247" part="f">Que vois-je ! Ô nuit pleine d'horreur !</l>
          </sp>
          <sp stage="watch" who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS, sans regarder Agis.</speaker>
            <l id="1248">Ah ! fuyons, dérobons mes larmes au vainqueur !</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Lysander, Chélonis, Agis, soutenu par une Troupe de Citoyens armés ; l'ancien Sénat.</head>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="1249">Où vas-tu, Chélonis ! À ta flamme fidèle ;</l>
            <l id="1250" part="i">Regarde Agis.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1250" part="m">Mon Roi !</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="1250" part="f">Ma blessure est mortelle?</l>
            <l id="1251">Chélonis ; que mes yeux soient fermés par ta main.</l>
          </sp>
          <sp stage="watch" who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS, regardant Agis.</speaker>
            <l id="1252">Quel objet ! Dieux, Je fer est encor dans son sein !</l>
            <l id="1253">Un seul jour me ravit mon époux et mon père !</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="1254" part="i">Ampharès l'a vengé.</l>
            <stage type="toward">À l'un des Citoyens.</stage>
            <l id="1254" part="f">Qu'on rappelle ma mère :</l>
            <l id="1255">Je l'ai vue attachée au pas du meurtrier.</l>
            <stage type="toward">Aux autres Citoyens.</stage>
            <l id="1256">A-t-on, braves amis, sauvé mon bouclier ?</l>
            <stage type="give">On le lui présente.</stage>
            <l id="1257">Je meurs au lit d'honneur, et Sparte est triomphant.</l>
            <stage type="show">Montrant le fer qu'il a dans le sein.</stage>
            <l id="1258">Ce fer seul arrêtant mon âme impatiente,</l>
            <l id="1259">Loin de troubler ma fin jurez-moi, Sénateurs,</l>
            <l id="1260">De ne me décerner les suprêmes honneurs,</l>
            <l id="1261">Qu'après avoir du Peuple assuré la fortune :</l>
            <l id="1262">Que la gloire avec vous m'en soit encor commune !</l>
            <l id="1263">Mort, que je sois présent au partage des biens ;</l>
            <l id="1264">Qu'on m'inhume l'égal de mes Concitoyens !</l>
            <l id="1265">Avant qu'entièrement votre Roi disparaisse,</l>
            <l id="1266">Devant ses yeux éteints que Lycurgue renaisse !</l>
            <l id="1267">Mes restes adorés par mes heureux Sujets,</l>
            <l id="1268">Dans la tombe enfermés, dormiront plus en paix.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1269" part="i">Nous jurons d'obéir.</l>
          </sp>
          <sp stage="toward" who="AGIS">
            <speaker>AGIS, à Chélonìs.</speaker>
            <l id="1269" part="f">Admire ici ma gloire :</l>
            <l id="1270">J'entre dans le tombeau suivi de la Victoire ;</l>
            <l id="1271">Au sort jaloux la mort défend de m'outrager.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV et DERNIÈRE. Les Précédents, Agésistrate armée.</head>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="1272">Meurs satisfait, mon fils ; je viens de te venger.</l>
            <l id="1273">Ampharès m'échappait : frémissante de rage,</l>
            <l id="1274">À travers ses Soldats je me fais un passage ;</l>
            <l id="1275">J'atteins le meurtrier, et d'un bras furieux,</l>
            <l id="1276">Je plonge ce poignard dans son flanc odieux ;</l>
            <l id="1277">Et, mes sanglantes mains déchirant le barbare,</l>
            <note type="L">Tartare : Terme de mythologie. Nom que les poëtes donnent au lieu où les coupables sont tourmentés dans les enfers. [L]</note>
            <l id="1278">Il court de ses forfaits effrayer le Tartare.</l>
          </sp>
          <sp who="LYSANDER">
            <speaker>LYSANDER.</speaker>
            <l id="1279" part="i">Ô courage !</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="1279" part="f">Pourquoi cette sombre douleur ?</l>
            <l id="1280">Pleurerait-on mon fils moissonné dans sa fleur ?</l>
            <l id="1281">Ou loin de notre hommage au succès de ses armes,</l>
            <l id="1282">À l'oppresseur détruit donnerait-on des larmes ?</l>
            <l id="1283">Embrasse-moi, mon fils. Puissent ainsi mourir</l>
            <l id="1284">Tous ceux que dans son sein Sparte daigne nourrir !</l>
            <l id="1285">Puissent ainsi, bravant leurs pertes domestiques,</l>
            <l id="1286">Les mères n'applaudir qu'aux victoires publiques !</l>
            <l id="1287">Sparte s'en va renaître : est-ce trop acheter</l>
            <l id="1288">L'inestimable honneur de la ressusciter ?</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="1289" part="i">Quel exemple pour toi, Chélonis !</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="1289" part="f">Viens, ma fille,</l>
            <l id="1290">Toi, qui me tiendras lieu désormais de famille,</l>
            <l id="1291">Sois digne du Héros qui partagea ton lit.</l>
          </sp>
          <sp who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS.</speaker>
            <l id="1292">'Après tous mes malheurs le jour m'est interdit :</l>
            <l id="1293">Le fer aurait déjà terminé ma carrière ;</l>
            <l id="1294">Mais, hélas ! C'est à moi de fermer sa paupière.</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="1295">Tu mourrais sans honneur. Forme un dessein plus beau ;</l>
            <l id="1296">Sois Citoyenne ; érige à ma cendre un tombeau.</l>
            <l id="1297">J'ai vengé mon pays : qu'il retrouve en ma femme</l>
            <l id="1298">Ma digne veuve, et non la fille d'un infâme.</l>
            <l id="1299">Vis ; et ma mère, et toi, consacrez ce grand jour.</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="1300">Quel fils, ô mon Pays, t'immole mon amour !</l>
          </sp>
          <sp who="AGIS">
            <speaker>AGIS.</speaker>
            <l id="1301">C'est pour lui, Citoyens, que je cesse de vivre ;</l>
            <l id="1302">Je vous lègue, en mourant, ce bel exemple à suivre.</l>
          </sp>
          <sp stage="quick/help" who="CHÉLONIS">
            <speaker>CHÉLONIS, se précipitant sur Agis.</speaker>
            <l id="1303" part="i">Il expire !</l>
          </sp>
          <sp who="AGÉSISTRATE">
            <speaker>AGÉSISTRATE.</speaker>
            <l id="1303" part="f">Arrêtez : ses mânes courroucés</l>
            <l id="1304">Rougissent, en voyant les pleurs que vous versez.</l>
            <l id="1305">Vous fûtes son épouse, imitez son courage.</l>
            <l id="1306">Dieux immortels, ô vous, dont Agis est l'image,</l>
            <l id="1307">Vous connûtes mes voeux, lorsque je l'enfantai :</l>
            <l id="1308">Ils sont remplis ; mon fils meurt pour la liberté !</l>
            <l id="1309">Je suis, par ses vertus, la plus fière des mère :</l>
            <l id="1310">Il rentre avec honneur dans le sein de ses pères ; </l>
            <l id="1311">Et, si je le pleurais vengeur de son pays,</l>
            <l id="1312">Pourrais-je m'appeler la mère d'un tel fils ?</l>
            <l id="1313">Aussitôt que du jour renaîtra la lumière,</l>
            <l id="1314">Célébrons dignement aux yeux de Sparte entière</l>
            <l id="1315">Un héros que sa mort égale aux Immortels,</l>
            <l id="1316">Et que partout l'encens fume sur les Autels.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
