<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>LES BAVARDES, DIALOGUE</title>
        <author born="1830" born_location="" death="1918" death_location="Paris" academie="">LEMERCIER DE NEUVILLE, Louis</author>
        <date>1631</date>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>publié par Paul FIEVRE, février 2017</publisher>
        <idno>LEMERCIER_BAVARDES</idno>
        <rights>Creative Commons BY-NC-SA</rights>
        <idno type="orig">LEMERCIER_BAVARDES</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000790</idno>
      </publicationStmt>
      <SourceDesc>
        <genre>Dialogue</genre>
        <inspiration>moeurs françaises</inspiration>
        <type>prose</type>
        <structure>Un acte</structure>
        <periode>1881-1890</periode>
        <taille>(mesure non pertinente)</taille>
        <permalien/>
      </SourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">LES BAVARDES</titlePart>
        <titlePart type="sub">DIALOGUE POUR L'ENFANCE</titlePart>
        <titlePart type="sub">Prix : 1 franc</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate value="1889">1889</docDate>
      <docAuthor id="LEMERCIER DE NEUVILLE, Louis" bio="mercier">PAR LEMERCIER DE NEUVILLE</docAuthor>
      <docImprint>
        <copyright id="1889">Droits de reproduction, de traduction et de représentation réservés.</copyright>
        <editor id="LIBRAIRIE THÉÂTRALE">PARIS, LIBRAIRIE THÉÂTRALE, 14, rue de Grammont, 14.</editor>
        <printer>IMPRIMERIE GÉNÉRALE DE CHATILLON-SUR-SEINE, A. PÉPIN</printer>
      </docImprint>
      <castList>
        <head>PERSONNAGES</head>
        <castItem><role id="FRANÇOISE" sex="2" type="H" statut="domestique" age="E" stat_amour="néant">FRANÇOISE</role>, de 8 à 12 ans.</castItem>
        <castItem><role id="MARGOT" sex="2" type="H" statut="domestique" age="E" stat_amour="néant">MARGOT</role>, idem.</castItem>
      </castList>
      <set location="Paris" country="France" periode="XIXème" link=""/>
      <note>Ce dialogue est extrait du volumes "Les Enfants au salon" du même auteur.</note>
    </front>
    <body>
      <div1 type="act" n="1">
        <head>LES BAVARDES</head>
        <div2 type="scene" n="1" stage="dress/carry">
          <head>FRANÇOISE, MARGOT, vêtues en cuisinières, un panier sous le bras.</head>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="1">
              <s id="1">Tiens ! </s>
              <s id="2">Vous voilà, Margot ? </s>
              <s id="3">D'où venez-vous comme ça ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="2">
              <s id="1">Ah ! </s>
              <s id="2">C'est vous, Françoise ? </s>
              <s id="3">Je reviens du marché.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="3">
              <s id="1">C'est comme moi ! </s>
              <s id="2">Nous avons du monde à la maison : un grand dîner, ma chère ! </s>
              <s id="3">Je n'ai pas une minute à perdre aujourd'hui.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="4">
              <s id="1">Moi non plus ! </s>
              <s id="2">C'est aujourd'hui la fête de Madame, et on met les petits plats dans les grands. </s>
              <s id="3">Êtes-vous de sortie dimanche prochain ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="5">
              <s id="1">Oui, c'est mon jour ! </s>
              <s id="2">Si vous voulez, nous passerons la journée ensemble, et nous causerons !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="6">
              <s id="1">Avec plaisir ! </s>
              <s id="2">Adieu, Françoise !</s>
            </p>
            <stage type="away">Elle s'éloigne.</stage>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="7">
              <s id="1">Adieu, Margot !</s>
            </p>
            <stage type="away/stop">Elle feint de s'éloigner, puis s'arrête.</stage>
            <p id="8">
              <s id="1">À propos...</s>
            </p>
          </sp>
          <sp stage="stop" who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT, s'arrêtant.</speaker>
            <p id="9">
              <s id="1">Quoi ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="10">
              <s id="1">Vous ne savez pas ce qui m'arrive ? </s>
              <s id="2">Je vais peut-être quitter ma place...</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="11">
              <s id="1">Vraiment ! </s>
              <s id="2">Contez-moi donc ça !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="12">
              <s id="1">Oh ! </s>
              <s id="2">C'est toute une histoire ! </s>
              <s id="3">À la maison, il y a deux petits garçons, très mal élevés, qui sont toujours fourrés à la cuisine ; je les renvoie d'un côté, ils reviennent de l'autre ; ils sont gourmands et touchent à tout ; j'ai beau me plaindre à Madame, elle ne fait qu'en rire et les trouve charmants. </s>
              <s id="4">Moi, je ne puis pas les sentir ! </s>
              <s id="5">Ils le savent bien : aussi sont-ils continuellement à me faire des niches. </s>
              <s id="6">L'autre jour, nous avions à dîner leur précepteur, et, pour lui faire honneur, on m'avait commandé un petit plat : des beignets aux pommes...</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="13">
              <s id="1">Je les aime beaucoup !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="14">
              <s id="1">Moi aussi ! </s>
              <s id="2">Mais, avec les enfants, il n'en revient jamais à la cuisine ; aussi, j'en garde toujours deux ou trois pour moi. </s>
              <s id="3">Toute la journée, les moutards avaient été sur mon dos ! </s>
              <s id="4">Ils avaient voulu éplucher les pommes ; je les avais laissés faire pour avoir la paix. </s>
              <s id="5">De temps en temps, ils en mangeaient des morceaux, sous prétexte qu'ils étaient gâtés ; je n'y avais pas fait attention. </s>
              <s id="6">Moi, je m'occupais de mon dîner. </s>
              <s id="7">Je dressais les hors-d'oeuvres : le beurre, les olives, les saucissons ; je parais mes plats et je préparais ma pâte à beignets. </s>
              <s id="8">L'heure s'avançait, mais j'étais prête. - Je voyais bien mes espiègles ricaner derrière mon dos, mais j'y étais habituée et je les laissais faire. </s>
              <s id="9">Enfin, ma table est mise, le précepteur arrive, et le dîner commence. </s>
              <s id="10">- À peine ai-je enlevé le potage, voici qu'un violent coup de sonnette me rappelle ! </s>
              <s id="11">- J'accours, Madame me dit : </s>
              <s id="12">- Eh bien, Françoise ! </s>
              <s id="13">Et les saucissons ? </s>
              <s id="14">- Mais, Madame, je les ai mis sur la table. </s>
              <s id="15">- Vous voyez bien qu'ils n'y sont pas ! - Je veux m'expliquer ; mais avec les maîtres, surtout quand il y a du monde, il n'y a rien à dire. </s>
              <s id="16">- Cependant, j'étais bien sûre de ne les avoir pas oubliés.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="15">
              <s id="1">Les enfants les avaient mangés !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="16">
              <s id="1">Non ! </s>
              <s id="2">Vous allez voir ! </s>
              <s id="3">- Le diner s'avance ; j'apporte le rôti et la salade et je m'apprête à faire mes beignets, quand tout à coup ma lampe s'éteint. </s>
              <s id="4">Je n'avais plus d'huile - impossible d'aller en chercher ; - et comme Madame met tout sous clef, je ne puis pas même me procurer un bout de bougie, mais mon fourneau m'éclairait un peu. </s>
              <s id="5">Je me hâte, je prends l'assiette où j'avais mis mes ronds de pomme et les jette dans la pâte. </s>
              <s id="6">En un clin d'oeil, mes beignets sont prêts ; je les couvre de sucre et je sers.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="17">
              <s id="1">Vous en aviez gardé pour vous ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="18">
              <s id="1">J'étais si préoccupée que je n'y avais pas pensé ! </s>
              <s id="2">- Alors, comme je remuais à tâtons toutes mes burettes, pour voir s'il ne me restait pas un peu d'huile pour rallumer ma lampe, voici qu'un coup de sonnette furibond me fit bondir ! </s>
              <s id="3">J'accourus dans la salle à manger. </s>
              <s id="4">- Qu'est-ce que c'est que ça ? me dit Madame, en me montrant le plut de beignets... </s>
              <s id="5">- Ça, Madame ! </s>
              <s id="6">Ce sont les beignets ! </s>
              <s id="7">- Des beignets au saucisson ! me cria-t-elle en me faisant des yeux furieux. </s>
              <s id="8">- J'étais anéantie ! </s>
              <s id="9">Les gamins riaient : c'étaient eux qui avaient fait le tour ! </s>
              <s id="10">Ils avaient mangé les pommes et saupoudré de farine mes ronds de saucisson. </s>
              <s id="11">- Je n'y avais rien vu ! </s>
              <s id="12">- Alors, après le dîner, quelle scène, ma chère ! </s>
              <s id="13">Elle m'a donné mes huit jours ! </s>
              <s id="14">- Je sais pourtant que les enfants ont avoué ; aussi Madame ne parle-t-elle plus de mon départ. </s>
              <s id="15">Mais aujourd'hui nous avons dix personnes à dîner : il ne faudra pas que je fasse une faute, car je serais chassée le soir même !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="19">
              <s id="1">Vous vous plaignez des petits garçons ! </s>
              <s id="2">Mais les petites filles, c'est bien pis !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="20">
              <s id="1">Au moins, celles-là ne vont pas à la cuisine !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="21">
              <s id="1">Si, comme les autres ! </s>
              <s id="2">Elles m'ont fait un jour un tour pendable !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="22">
              <s id="1">Vous avez donc des petites filles chez vous ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="23">
              <s id="1">Il y en a deux, de huit et dix ans. </s>
              <s id="2">Leur mère est morte et le papa les gâte. </s>
              <s id="3">- Un jour, je m'étais assise dans ma cuisine et je plumais un poulet. </s>
              <s id="4">Elles étaient venues s'asseoir près de moi, sous prétexte de ramasser les plumes. </s>
              <s id="5">Moi, toute à ma besogne, je ne faisais pas attention à elles et je chantais une chanson de mon pays, en pensant que j'aurais bien mieux fait de rester au village, auprès de mes parents, plutôt que de venir chercher fortune à Paris. </s>
              <s id="6">Les petites, les plumes en main, me laissent, au bout d'un moment, chanter et rêver à mon aise. </s>
              <s id="7">Mais, quand je voulus me lever, impossible ! </s>
              <s id="8">Les petites mâtines n'avaient-elles pas cousu ma robe aux barreaux de ma chaise ! </s>
              <s id="9">On n'a pas idée de ces malices là ! </s>
              <s id="10">J'ai mis plus d'une heure à me découdre ! </s>
              <s id="11">Mon dîner a été en retard et j'ai été grondée.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="24">
              <s id="1">Quand je me replacerai, ce sera dans une maison où il n'y aura pas d'enfants.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="25">
              <s id="1">Et moi aussi.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="26">
              <s id="1">Et cependant je n'aime pas à changer ; je suis très dévouée à mes maîtres.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="27">
              <s id="1">C'est comme moi ! </s>
              <s id="2">Je n'en dis jamais de mal ! </s>
              <s id="3">D'abord, Monsieur est très bon ; il ne me gronde jamais ; mais c'est un tatillon, il a des manies : il veut retrouver toutes les choses à leur place. </s>
              <s id="4">Quand je fais sa chambre, si j'ai le malheur de déranger sa tabatière ou ses pantoufles, il ronchonne toute la journée.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="28">
              <s id="1">Moi, chez nous, je n'ai affaire qu'à Madame, qui est très bonne ! </s>
              <s id="2">Enfin, ma chère, elle aurait bien pu me renvoyer tout de suite pour ces affreux beignets aux saucissons : elle ne l'a pas fait ; c'est gentil de sa part, et je lui en sais gré. </s>
              <s id="3">C'est bien dommage qu'elle soit si avare ! </s>
              <s id="4">Elle couperait un liard en quatre. </s>
              <s id="5">Elle mesure le beurre après chaque repas et compte les pruneaux.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="29">
              <s id="1">C'est pour les enfants !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="30">
              <s id="1">Peut-être bien ! </s>
              <s id="2">Mais elle ne s'achèterait pas une robe ! </s>
              <s id="3">Oui, ma chère ! </s>
              <s id="4">Elle a un peignoir si usé... que je ne voudrais pas le porter ! </s>
              <s id="5">Et quand elle ne le mettra plus, elle ne me le donnera pas ; elle s'en fera des doublures !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="31">
              <s id="1">Est-ce possible, ma chère ? </s>
              <s id="2">Ah ! </s>
              <s id="3">Il y a bien peu de bons maîtres !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="32">
              <s id="1">Comme vous dites, ma chère ! </s>
              <s id="2">Cependant, il faut leur être dévouées quand même.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="33">
              <s id="1">Assurément, ma chère ! </s>
              <s id="2">Mais ils ne nous en savent aucun gré ! </s>
              <s id="3">Moi, dans le temps, j'ai servi chez une vieille dame, qui était impotente ; j'étais obligée de la faire manger, de la moucher, de l'habiller, de la rouler dans son fauteuil. </s>
              <s id="4">Il n'y avait pas quinze jours que j'étais chez elle, qu'elle vint à mourir ! </s>
              <s id="5">Eh bien ! </s>
              <s id="6">Croiriez-vous, ma chère, qu'elle ne m'a rien laissé sur son testament ?... </s>
              <s id="7">Et ses neveux, qui héritaient ont fait encore des façons pour me payer tout mon mois !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="33">
              <s id="1">Les maîtres sont des ingrats ! </s>
              <s id="2">Oui, ma chère, des ingrats ! </s>
              <s id="3">Quand je suis arrivée à Paris, je ne savais pas la cuisine ; je me suis placée chez un restaurateur... pour apprendre. </s>
              <s id="4">Eh bien, pendant un an que je suis restée chez lui, je n'ai pas approché une seule fois des fourneaux : on m'envoyait promener le petit, comme une bonne d'enfants ; oui, ma chère ! </s>
              <s id="5">Et je n'avais pas de gages ! </s>
              <s id="6">J'étais là pour ma nourriture ! </s>
              <s id="7">Aussi, je n'ai pas voulu rester dans une boîte pareille ! </s>
              <s id="8">Je suis entrée chez des petits rentiers qui dînaient au restaurant. </s>
              <s id="9">Madame me donnait de l'argent pour mes repas. </s>
              <s id="10">Alors, j'ai acheté un livre, et c'est comme ça que j'ai appris la cuisine. </s>
              <s id="11">Je me faisais des petits plats. </s>
              <s id="12">Madame s'est aperçue de cela et m'a grondée en me disant que j'étais une gourmande, que je devrais bien mieux placer mon argent plutôt que de le manger en fricots ! </s>
              <s id="13">Je l'ai plantée là !...</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="34">
              <s id="1">Vous avez joliment bien fait, ma chère ! </s>
              <s id="2">Ah ! </s>
              <s id="3">C'est un drôle de monde ! </s>
              <s id="4">Moi, je ne peux pas souffrir une maîtresse insolente ; je la remets à sa place tout de suite. </s>
              <s id="5">Une fois, une de mes maîtresses m'a appelée bécasse !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="35">
              <s id="1">Bécasse ! </s>
              <s id="2">En voilà un nom !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="36">
              <s id="1">Oui, ma chère, bécasse ! </s>
              <s id="2">Alors, je lui ai répondu : Eh bien, Madame, vous ne devez pas être fâchée d'avoir une bécasse dans votre maison, car il n'en paraît pas souvent sur votre table !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="37">
              <s id="1">Bien envoyé !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="38">
              <s id="1">Et c'était vrai ! </s>
              <s id="2">Dans cette maison-là, on ne mangeait que du boeuf : - boeuf nature le jour du pot-au-feu, boeuf à l'huile le lendemain ; et, les jours suivants : boeuf aux oignons, boeuf aux tomates, boulettes de boeuf ; c'était à dégoûter l'estomac le mieux conditionné. </s>
              <s id="3">Je ne suis pas restée longtemps dans cette place-là !...</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="39">
              <s id="1">Non ! </s>
              <s id="2">Voyez-vous, ma chère, les maîtres ne savent pas ce que nous valons ! </s>
              <s id="3">Ils se figurent que, parce qu'ils nous paient, ils sont quittes envers nous. </s>
              <s id="4">Moi, d'abord, j'exige de la politesse !...</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="40">
              <s id="1">Vous avez raison, ma chère ! </s>
              <s id="2">Moi, j'exige des égards, parce qu'enfin c'est déjà assez pénible d'être en service, si on n'est pas récompensé par de la bienveillance.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="41">
              <s id="1">C'est que, du matin jusqu'au soir, il faut travailler sans s'arrêter !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="42">
              <s id="1">Pendant ce temps, les maîtres sortent et vont se promener !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="43">
              <s id="1">Et nous n'avons qu'un jour par mois pour cela, nous autres !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="44">
              <s id="1">C'est révoltant ! </s>
              <s id="2">Aussi, je me suis bien promis, si je quittais un jour ma place, de faire mes conditions.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="45">
              <s id="1">Je ferai comme vous !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="46">
              <s id="1">D'abord, je veux sortir tous les huit jours.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="47">
              <s id="1">Ce n'est pas trop !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="48">
              <s id="1">Puis je veux, au moins deux fois par semaine, avoir ma soirée libre pour aller au théâtre.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="49">
              <s id="1">C'est.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="50">
              <s id="1">Une heure de repos le matin, pour lire le Petit Journal.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="61">
              <s id="1">Très bien !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <note type="L">Piano : instrument de musique et grand plan de cuisson avec un ou plusieurs fours.</note>
            <p id="62">
              <s id="1">Enfin, qu'on me permette de mettre un piano dans ma cuisine.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="63">
              <s id="1">Est-ce que vous savez en jouer ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="64">
              <s id="1">À Non ! </s>
              <s id="2">Mais j'apprendrai ! </s>
              <s id="3">Voilà ce que je veux ! </s>
              <s id="4">Et si, toutes, nous nous entendions, nos maîtres seraient forcés de céder !... </s>
              <s id="5">Allons ! </s>
              <s id="6">Au revoir, Françoise !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="FRANÇOISE">
            <speaker>FRANÇOISE.</speaker>
            <p id="65">
              <s id="1">Au revoir, Margot ! </s>
              <s id="2">À dimanche !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="MARGOT">
            <speaker>MARGOT.</speaker>
            <p id="66">
              <s id="1">À dimanche !</s>
            </p>
            <stage type="aparte">À part.</stage>
            <p id="">
              <s id="1">Sapristi ! </s>
              <s id="2">Je vais être en retard pour mon dîner ! </s>
              <s id="3">Tant pis ! </s>
              <s id="4">Madame attendra !</s>
            </p>
            <stage type="exit">Elles sortent, l'une à droite, l'autre à gauche.</stage>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
