<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre001894" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">La Mort de Solon</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
                <author>
      <persName>
        <forename>Hilaire-Bernard</forename>
        <nameLink>de</nameLink>
        <surname>Longepierre</surname>
      </persName>
      <idno type="wikidata">Q3135516</idno>
      <idno type="isni">0000000121335983</idno>
    </author><!--Hilaire-Bernard de LONGEPIERRE (1659-1731)-->
                <editor>Texte établi Paul FIEVRE</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/LONGEPIERRE_MORTDESOLON.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/LONGEPIERRE_MORTDESOLON.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="pisistrate" sex="MALE">
                        <persName>Pisistrate</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="ariston" sex="MALE">
                        <persName>Ariston</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="policrite" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Policrite</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="solon" sex="MALE">
                        <persName>Solon</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="licurgue" sex="MALE">
                        <persName>Licurgue</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="celinte" sex="FEMALE">
                        <persName>Célinte</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="clitie" sex="FEMALE">
                        <persName>Clitie</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="cleante" sex="MALE">
                        <persName>Cléante</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="arcas" sex="MALE">
                        <persName>Arcas</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="cephise" sex="FEMALE">
                        <persName>Céphise</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="artamas" sex="MALE">
                        <persName>Artamas</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Tragédie</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1694">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">LA MORT DE SOLON</titlePart>
			<titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1694">1694</docDate>
		<docAuthor>Hilaire-Bernard de LONGEPIERRE</docAuthor>
	<castList>
                <head>ACTEURS</head>
		<castItem>
                    <role corresp="#solon">SOLON</role>, Législateur d'Athènes.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#pisistrate">PISISTRATE</role>, Roi d'Athènes.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#ariston">ARISTON</role>, Ami de Pisistrate.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#cleorante">CLÉORANTE</role>, sous le nom de POLICRITE, crue fille de Solon.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#licurgue">LICURGUE</role>, Chef de Parti dans Athènes.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#celinte">CÉLINTE</role>, Soeur de Licurgue.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#cleante">CLÉANTE</role>, Confident de Solon.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#cephise">CÉPHISE</role>, Confidente de Policrite.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#artamas">ARTAMAS</role>, Confident de Licurgue.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#clitie">CLITIE</role>, Confidente de Célinte.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#arcas">ARCAS</role>, Domestique de Solon.</castItem>
	</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Athènes" country="Grèce" periode="VIème avent JC" gps="37.9361, 23.7167">La Scène est à Athènes, dans le Palais de Solon.</set>-->
</front>
<body>
<div type="acte" n="1">
                <head>ACTE PREMIER</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCÈNE PREMIÈRE. Pisistrate, Ariston.</head>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="1">Cessez de me tenir un discours qui me flatte,</l>
                        <l n="2">Et jugez mieux, Seigneur, du coeur de Pisistrate.</l>
                        <l n="3">J'ai de l'ambition, et vous n'en doutez pas ;</l>
                        <l n="4">Mais s'il faut renoncer à tant d'autres appas,</l>
                        <l n="5">S'il faut, pour être Roi, laisser tout ce que j'aime :</l>
                        <l n="6">Ah ! Que c'est chèrement porter le diadème,</l>
                        <l n="7">Et qu'il est malaisé qu'un esprit amoureux,</l>
                        <l n="8">Trouve, après cet effort, de quoi se rendre heureux !</l>
                    </sp>
<sp who="#ariston">
                        <speaker>ARISTON.</speaker>
                        <l n="9" part="I">La couronne est charmante !</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="9" part="F">Et Policrite est belle !</l>
                    </sp>
<sp who="#ariston">
                        <speaker>ARISTON.</speaker>
                        <l n="10">Mais vous perdrez le trône, en vivant avec elle ;</l>
                        <l n="11">Et vous craignez encor de quitter un objet</l>
                        <l n="12">Dont l'hymen vous contraint à demeurer sujet ?</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="13">Mais puis-je l'oublier sans faire une injustice ?</l>
                    </sp>
<sp who="#ariston">
                        <speaker>ARISTON.</speaker>
                        <l n="14">Mais un sceptre, Seigneur, vaut bien un sacrifice ;</l>
                        <l n="15">Et l'amour est un faible où l'on doit résister</l>
                        <l n="16">Quand il prive d'un trône où l'on pouvait monter.</l>
                        <l n="17">Si d'un lâche remords votre coeur est capable,</l>
                        <l n="18">Commençant de régner, cessez d'être coupable,</l>
                        <l n="19">Et chassez loin de vous l'indigne souvenir</l>
                        <l n="20">D'un injuste pays qui vous osa bannir.</l>
                        <l n="21">Votre bras l'a sauvé des armes de Mégare ;</l>
                        <l n="22">Cependant, contre vous cet ingrat se déclare,</l>
                        <l n="23">Et malgré tous ses biens par vous seul conservés,</l>
                        <l n="24">Voyez l'indigne prix que vous en recevez.</l>
                        <l n="25">Mais, croirez-vous agir pour le bonheur d'Athènes,</l>
                        <l n="26">En lui laissant un bien qui lui fait tant de peine ;</l>
                        <l n="27">Et que ces déplaisirs doivent être plus grands</l>
                        <l n="28">D'obéir à vous seul qu'à cinquante Tyrans ?</l>
                        <l n="29">La liberté, Seigneur, n'est plus qu'un mal pour elle,</l>
                        <l n="30">Qui l'expose aux fureurs d'une guerre éternelle ;</l>
                        <l n="31">Et quelque changement qu'il en puisse arriver,</l>
                        <l n="32">Il faut la lui ravir, si l'on veut la sauver.</l>
                        <l n="33">Solon, Solon, lui-même, avec sa politique,</l>
                        <l n="34">Ne saurait l'affranchir du pouvoir monarchique,</l>
                        <l n="35">Et se fût maintenu dans son autorité,</l>
                        <l n="36">S'il eût eu quelque espoir pour cette liberté.</l>
                        <l n="37">Je suis maître du Fort, et le peuple nous aime ;</l>
                        <l n="38">Mais, si vous refusez l'offre d'un diadème,</l>
                        <l n="39">Plutôt que d'exposer et ma gloire et mes jours,</l>
                        <l n="40">Je saurai, pour moi-même, employer son secours.</l>
                        <l n="41">Mon amitié, pour vous, destinait Cléorante,</l>
                        <l n="42">Si le Ciel, par sa mort, n'eût trompé mon attente ;</l>
                        <l n="43">Et Licurgue aujourd'hui n'aurait pas cet honneur,</l>
                        <l n="44">D'arrêter nos desseins par l'hymen de sa soeur.</l>
                        <l n="45">Mais, puisqu'enfin le sort à mes soins l'a ravie,</l>
                        <l n="46">Je vous offre, du moins, mes amis et ma vie :</l>
                        <l n="47">Disposez en, Seigneur ; mais à votre refus,</l>
                        <l n="48">Je prétends m'en servir, et ne le blâme plus.</l>
                        <l n="49">C'est à vous maintenant à juger de vous-même :</l>
                        <l n="50">Athènes vous invite à prendre un diadème...</l>
                        <l n="51">Mais Policrite vient. Souvenez-vous, Seigneur,</l>
                        <l n="52">Qu'il faut monter au trône, ou vivre sans honneur.</l>
                        <stage type="exit">Ariston sort.</stage>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCÈNE II. Pisistrate, Policrite.</head>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="53">Souffrirez-vous, Madame, un dessein magnanime,</l>
                        <l n="54">Où l'amour me conduit, où la gloire m'anime ;</l>
                        <l n="55">Et que pour obtenir un bonheur souverain,</l>
                        <l n="56">J'ose le demander un sceptre dans la main ?</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="57">Ce présent toucherait un coeur comme le vôtre ;</l>
                        <l n="58">Mais Policrite ici n'agit pas comme une autre,</l>
                        <l n="59">Et du sang de Solon les nobles mouvements</l>
                        <l n="60">Font naître dans le sien de plus beaux sentiments.</l>
                        <l n="61">Elle ne peut souffrir un amant téméraire,</l>
                        <l n="62">Qui veut assujettir sa patrie et son père ;</l>
                        <l n="63">Et flattant ses désirs d'un criminel espoir,</l>
                        <l n="64">Prétend sur leur ruine établir son pouvoir.</l>
                        <l n="65">S'il est vrai que pour moi Pisistrate soupire ;</l>
                        <l n="66">Il saura que l'amour ne veut point d'autre empire ;</l>
                        <l n="67">Qu'à régner tendrement il met tout son bonheur,</l>
                        <l n="68">Et que tout son pouvoir se borne dans un coeur.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="69">Je connais les douceurs que l'amour nous envoie ;</l>
                        <l n="70">Mais un trône, Madame, en augmente la joie,</l>
                        <l n="71">Et, certain de son choix, entre des biens si doux,</l>
                        <l n="72">Ce coeur ambitieux ne l'aime que pour vous.</l>
                        <l n="73">Accordez le bonheur à cette amour parfaite,</l>
                        <l n="74">De garantir vos jours du titre de sujette ;</l>
                        <l n="75">Et ne m'empêchez pas, pour vaincre mes Rivaux,</l>
                        <l n="76">De chercher un bandeau qui couvre mes défauts.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="77">Quelque soit ce dessein, dont la grandeur vous flatte,</l>
                        <l n="78">D'autres sauront, peut-être, empêcher qu'il n'éclate ;</l>
                        <l n="79">Mais ne me nommez point l'objet de vos soupirs,</l>
                        <l n="80">Puisque l'ambition y mêle ses désirs.</l>
                        <l n="81">Ces grandes passions que votre coeur assemble,</l>
                        <l n="82">Perdent toute leur force à demeurer ensemble ;</l>
                        <l n="83">Et de ces deux Tyrans, à l'envi déclarés,</l>
                        <l n="84">La chaîne est différente, et les droits séparés.</l>
                        <l n="85">On peut aimer le trône, et contre tant de charmes,</l>
                        <l n="86">L'amour de vos pareils n'a que de faibles armes :</l>
                        <l n="87">Vos coeurs savent trop mal partager l'intérêt.</l>
                        <l n="88">Eh bien ! aimez, Seigneur, ce trône qui vous plaît</l>
                        <l n="89">Donnez-lui tous vos voeux : que votre âme l'adore ;</l>
                        <l n="90">Mais ne me dites plus que vous m'aimez encore.</l>
                        <l n="91">Malgré les vains efforts de cette passion,</l>
                        <l n="92">L'amour s'accorde mal avec l'ambition.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="93">Que vous connaissez mal le bonheur où j'aspire,</l>
                        <l n="94">De croire que mon coeur vous préfère un Empire !</l>
                        <l n="95">Je vous aime, et les Dieux peuvent être témoins</l>
                        <l n="96">Que ce fidèle amour occupe tous mes soins,</l>
                        <l n="97">Et que mon coeur épris d'une flamme si chère,</l>
                        <l n="98">Borne tous ces désirs à celui de vous plaire ;</l>
                        <l n="99">Mais c'est un sort bien doux d'espérer quelque jour,</l>
                        <l n="100">De joindre une couronne aux plaisirs de l'amour.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="101">Ce bel espoir, Seigneur, vous flatte trop, peut-être ;</l>
                        <l n="102">Et votre amour devrait apprendre à me connaître.</l>
                        <l n="103">Je suis fort obligée à votre passion</l>
                        <l n="104">De régler mes désirs sur son ambition,</l>
                        <l n="105">Et de vouloir jeter cet éclat sur ma vie,</l>
                        <l n="106">De donner de ma main des fers à ma patrie.</l>
                        <l n="107">Par quelles actions ai-je fait concevoir</l>
                        <l n="108">Que mon coeur pût un jour manquer à son devoirs</l>
                        <l n="109">Et que par une lâche et honteuse manie,</l>
                        <l n="110">La fille de Solon servît la tyrannie ?</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="111">Ah ! Madame, mes voeux n'ont rien que d'innocent :</l>
                        <l n="112">Je régnerai sans crime, et le Ciel y consent.</l>
                        <l n="113">Si mon ambition eût blessé sa justice,</l>
                        <l n="114">Sa faveur jusqu'ici m'eût été moins propice,</l>
                        <l n="115">Et n'aurait pas souffert qu'un tyran odieux</l>
                        <l n="116">Trouvât en ses desseins un succès glorieux ;</l>
                        <l n="117">Mais, loin d'être l'auteur des misères d'Athènes,</l>
                        <l n="118">Mon pays m'a choisi pour le tirer des chaînes ;</l>
                        <l n="119">Et s'offrant de lui-même à recevoir ma loi,</l>
                        <l n="120">Ne laisse à mes désirs que le titre de Roi.</l>
                        <l n="121">Ce peuple, toutefois, qui soutient ma puissance,</l>
                        <l n="122">N'accorde cet honneur qu'à ma seule naissance ;</l>
                        <l n="123">Et, rendant ce qu'il doit au plus grand de ses Rois,</l>
                        <l n="124">Respecte encore en moi, l'héritier de ses droits.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="125">Cette raison_d_État, à vos voeux nécessaire,</l>
                        <l n="126">Ne change pas, pour vous, les ordres de mon père ;</l>
                        <l n="127">Et ces droits incertains qui flattent votre espoir,</l>
                        <l n="128">Ne sauraient m'exempter des lois de mon devoir.</l>
                        <l n="129">Pour empêcher mon coeur d'être votre complice,</l>
                        <l n="130">Il suffit que Solon blâme votre injustice ;</l>
                        <l n="131">Et que par sa vertu, condamnant vos desseins,</l>
                        <l n="132">Il s'oppose au destin qui nous jette en vos mains.</l>
                        <l n="133">Mon amour toutefois, en souffrant cette injure,</l>
                        <l n="134">Ne vous fera paraître aucun lâche murmure ;</l>
                        <l n="135">Et vous voyant soumis à de si vains appas,</l>
                        <l n="136">Je vous plaindrai, Seigneur, et ne me plaindrai pas.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="137">N'imputez point, Madame, à ce devoir sévère,</l>
                        <l n="138">Les injustes refus d'un sceptre héréditaire ;</l>
                        <l n="139">Et ne vous forcez point à me vouloir cacher</l>
                        <l n="140">Que dans la main d'un autre il pourrait vous toucher.</l>
                        <l n="141">Vous aimerez Licurgue. Avec moins de naissance,</l>
                        <l n="142">Il tâche de monter à la toute-puissance,</l>
                        <l n="143">Et le même destin nous a faits en ce jour,</l>
                        <l n="144">Rivaux d'ambition, aussi bien que d'amour.</l>
                        <l n="145">Mais, à cette couronne a-t-il droit de prétendre ?</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="146">C'est ce que de Solon vous aurez lieu d'apprendre....</l>
                        <l n="147">Le Voici. Mais le temps vous apprendra pour moi,</l>
                        <l n="148">L'ambition que j'ai d'être femme d'un Roi.</l>
                        <stage type="exit">Policrite sort.</stage>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SCÈNE III. Solon, Pisistrate.</head>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="149">Vous avez su, Seigneur, combien, pendant sa vie,</l>
                        <l n="150">Solon a pris de soin pour sauver sa patrie.</l>
                        <l n="151">Dans ce fameux emploi je n'ai rien épargné :</l>
                        <l n="152">J'ai quitté mes amis ; je m'en suis éloigné :</l>
                        <l n="153">Résolu de souffrir les plus cruelles peines,</l>
                        <l n="154">J'ai consenti moi-même à me bannir d'Athènes ;</l>
                        <l n="155">Et les Dieux ont voulu m'honorer de leur choix,</l>
                        <l n="156">Pour lui donner la paix, en lui donnant des lois.</l>
                        <l n="157">J'avais cru l'exempter par ces lois équitables,</l>
                        <l n="158">De ces troubles d'État où règnent les coupables,</l>
                        <l n="159">Et que, par les décrets que dicteraient les Dieux,</l>
                        <l n="160">J'apaiserais, enfin, un peuple furieux.</l>
                        <l n="161">Cependant, contre soi, par de secrètes brigues,</l>
                        <l n="162">Ce peuple malheureux forme encor des intrigues</l>
                        <l n="163">Et, lassé d'un repos qu'il ne peut endurer,</l>
                        <l n="164">Je le rencontre encor prêt à se déchirer.</l>
                        <l n="165">Mais ce qui, dans ce mal, m'étonne davantage,</l>
                        <l n="166">C'est de voir Pisistrate auteur de cet orage.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="167">Moi, Seigneur ; moi, vouloir au mépris de vos lois,</l>
                        <l n="168">Tyranniser ce peuple, et renverser vos droits !</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="169">Oui, vous-même, Seigneur ; et votre esprit se flatte</l>
                        <l n="170">Que tout doit être libre au gré de Pisistrate.</l>
                        <l n="171">Ne me déguisez point ce que j'ai trop appris ;</l>
                        <l n="172">Déjà, dans votre coeur, le conseil en est pris :</l>
                        <l n="173">Mais, à ce grand dessein trouvant plus d'un obstacle,</l>
                        <l n="174">Vous avez à combattre et Licurgue et Mégacle.</l>
                        <l n="175">Vos amis divisés en ces trois factions,</l>
                        <l n="176">Servent aveuglément vos lâches passions ;</l>
                        <l n="177">Tandis qu'en ce combat, animés par vos haines,</l>
                        <l n="178">Vous ravissez déjà la liberté d'Athènes ;</l>
                        <l n="179">Et votre ambition, prête à paraître au jour,</l>
                        <l n="180">Semble, pour éclater, attendre mon retour.</l>
                        <l n="181">Mais, Seigneur, savez-vous quels désirs sont les vôtres</l>
                        <l n="182">Quand vos voeux, fièrement, veulent régler les nôtres,</l>
                        <l n="183">Et que vous méditez ce cruel attentat,</l>
                        <l n="184">Savez-vous à quels maux vous exposez l'État ?</l>
                        <l n="185">Charmé du faux éclat qui suit une couronne,</l>
                        <l n="186">Vous ignorez encor le souci qu'elle donne ;</l>
                        <l n="187">Et votre esprit frappé de cet éclat trompeur,</l>
                        <l n="188">Ne trouve rien qui puisse égaler ce bonheur.</l>
                        <l n="189">Mais, lorsque par vos feux Athènes embrasée,</l>
                        <l n="190">Entre vos trois partis se verra divisée ;</l>
                        <l n="191">Lorsque ses citoyens, pour se choisir un Roi,</l>
                        <l n="192">Feront de leur patrie un théâtre d'effroi ;</l>
                        <l n="193">Lorsque, pour établir leurs injustes maximes,</l>
                        <l n="194">Leurs Chefs les soutiendront à force de grands crimes ;</l>
                        <l n="195">Enfin, quand on suivra vos sanglantes fureurs,</l>
                        <l n="196">Aurez-vous de la joie, en voyant tant d'horreurs ?</l>
                        <l n="197">Tant de meurtres commis en cette triste ville,</l>
                        <l n="198">Vous feront-ils goûter un plaisir bien tranquille ;</l>
                        <l n="199">Et pourrez-vous jouir, étant né généreux,</l>
                        <l n="200">Du bonheur si funeste à tant de malheureux ?</l>
                        <l n="201">Ah ! De grâce, Seigneur, considérez vous-même,</l>
                        <l n="202">Ce que vous coûtera l'amour du diadème !</l>
                        <l n="203">Il est beau d'être Roi ; mais ce titre pompeux,</l>
                        <l n="204">Quand on l'achète trop, ne nous rend pas heureux.</l>
                        <l n="205">Un grand coeur n'en reçoit qu'une assez faible joie,</l>
                        <l n="206">Lorsqu'il faut l'acquérir par une injuste voie ;</l>
                        <l n="207">Et que d'un tel degré le plaisir imparfait,</l>
                        <l n="208">Lui coûte le remords d'une indigne forfait.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="209">Je vois que pour tromper des desseins légitimes,</l>
                        <l n="210">Mes ennemis, Seigneur, vous en ont fait des crimes ;</l>
                        <l n="211">Et ces lâches, jaloux du parti que je tiens,</l>
                        <l n="212">Pour assurer les leurs, ont déguisé les miens.</l>
                        <l n="213">Mais mon coeur, à présent, malgré leur flatterie,</l>
                        <l n="214">Ne sent rien de contraire au bien de sa patrie.</l>
                        <l n="215">L'impatiente aigreur de nos vieux différents,</l>
                        <l n="216">Dans ces murs aujourd'hui ramènent nos Tyrans ;</l>
                        <l n="217">Et j'applique mes soins à former un obstacle,</l>
                        <l n="218">Qui s'oppose à Licurgue, et détruise Mégacle.</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="219">Ce prétexte, Seigneur, est un peu dangereux,</l>
                        <l n="220">Et vous m'êtes suspect d'être trop généreux.</l>
                        <l n="221">Troubler tout en secret, est un mauvais indice</l>
                        <l n="222">Que l'on veuille empêcher le trouble et l'injustice.</l>
                        <l n="223">Attendez que ces Chefs commencent leurs combats :</l>
                        <l n="224">Il sera temps, alors, de nous prêter le bras ;</l>
                        <l n="225">Et l'on ne dira plus qu'une ardeur criminelle,</l>
                        <l n="226">Vous fait, par intérêt, exciter leur querelle.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="227">Mais, cependant, Seigneur, vos généreux projets,</l>
                        <l n="228">De ces ambitieux nous laissent les sujets :</l>
                        <l n="229">Et nous leur donnerons, sans nous en mettre en peine,</l>
                        <l n="230">Le temps de s'assurer du port et de la plaine</l>
                        <l n="231">Mon coeur, jusqu'à ce point, pourra se démentir ?</l>
                        <l n="232">Ah ! Non, non ; mon amour n'y saurait consentir !</l>
                        <l n="233">Laissez, au moins, Seigneur, le soin à ma tendresse</l>
                        <l n="234">D'empêcher que Licurgue obtienne ma Princesse ;</l>
                        <l n="235">Et ne me forcez pas à ce repos fatal</l>
                        <l n="236">Qui mettrait tout mon bien aux mains de mon rival.</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="237">Sur ce point délicat on peut vous satisfaire.</l>
                        <l n="238">Licurgue dans ces lieux arrive à ma prière ;</l>
                        <l n="239">Et ma gloire m'oblige à vous faire savoir,</l>
                        <l n="240">Ce qu'aux voeux d'un Tyran je laisserai d'espoir.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="4">
                    <head>SCÈNE IV. Les mêmes ; Licurgue.</head>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON, adressant les quatre premiers vers à Licurgue.</speaker>
                        <l n="241">D'une peine, Seigneur, dont, peut- être, j'abuse,</l>
                        <l n="242">L'État et mon dessein doivent être l'excuse ;</l>
                        <l n="243">Et vous me permettrez, pendant quelques moments,</l>
                        <l n="244">De vous instruire ici de mes vrais sentiments...</l>
                        <l n="245">Les Dieux, dont la bonté regarde ma famille</l>
                        <l n="246">Ont jeté quelque éclat dans les yeux de ma fille ;</l>
                        <l n="247">Et je la vois, enfin, grâce à ces mêmes Dieux,</l>
                        <l n="248">Et digne de mes soins, et digne de mes voeux.</l>
                        <l n="249">Je suis père, et Solon n'a point une âme ingrate</l>
                        <l n="250">À l'honneur que lui font Licurgue et Pisistrate ;</l>
                        <l n="251">Et je voudrais pouvoir contenter pleinement</l>
                        <l n="252">Cet amour qui m'honore, et mon ressentiment.</l>
                        <l n="253">Mais à ce même honneur, où je suis si sensible,</l>
                        <l n="254">Vous avez mis, tous deux, un obstacle invincible;</l>
                        <l n="255">Et vos coeurs inconstants, par un cruel retour,</l>
                        <l n="256">Dans leur ambition ont perdu leur amour.</l>
                        <l n="257">Peut-être qu'en secret vous avez l'injustice</l>
                        <l n="258">D'espérer que ma fille en sera la complice ;</l>
                        <l n="259">Et qu'un ambitieux, qui la fera régner,</l>
                        <l n="260">Ne sera pas, pour elle, une offre à dédaigner ?</l>
                        <l n="261">Mais, Seigneur, apprenez ce que j'ose vous dire :</l>
                        <l n="262">Le sang sur ses désirs me donne quelque empire,</l>
                        <l n="263">Et je jure les Dieux, dont je crains le pouvoir,</l>
                        <l n="264">Que je l'empêcherai d'oublier son devoir ;</l>
                        <l n="265">Qu'avant d'être au Tyran qui vaincra sa patrie,</l>
                        <l n="266">Mes mains achèveront son destin et ma vie ;</l>
                        <l n="267">Et mettront, par un coup aussi cruel que beau,</l>
                        <l n="268">Ma gloire en assurance, et ma fille au tombeau.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="269">Ah ! J'ai trop de respect, Seigneur, pour cette gloire ;</l>
                        <l n="270" part="I">Et croyez que...</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="270" part="F">Je sais tout ce que je dois croire.</l>
                        <l n="271">Le trône, pour vos coeurs a de puissants appas :</l>
                        <l n="272">Mais, encore une fois, ne vous y trompez pas,</l>
                        <l n="273">On ne dira jamais, qu'en élevant sa fille,</l>
                        <l n="274">Solon ait voulu mettre un trône en sa famille ;</l>
                        <l n="275">Et que la même main qui sut rompre ses fers,</l>
                        <l n="276">Exposa sa patrie aux maux qu'elle a soufferts.</l>
                        <l n="277">Achevez vos desseins, laissez agir vos haines ;</l>
                        <l n="278">Cherchez le triste honneur d'être Tyran d'Athènes :</l>
                        <l n="279">Le ciel, qui peut régler vos armes et vos jours,</l>
                        <l n="280">Saura, dans ce besoin, nous prêter son secours ;</l>
                        <l n="281">Ou plutôt, si l'amour a su toucher vos âmes,</l>
                        <l n="282">N'y mêlez point, Seigneurs, de plus injustes flammes.</l>
                        <l n="283">Ma fille, de moi seul, doit attendre un époux ;</l>
                        <l n="284">Sauvez votre patrie, et sa main est à vous.</l>
                        <l n="285">Au lieu de l'accabler, tâchez de la défendre.</l>
                        <l n="286">C'est ainsi que Solon peut recevoir un gendre ;</l>
                        <l n="287">Et dussiez-vous en être encore plus surpris,</l>
                        <l n="288">C'est là le seul effort dont ce titre est le prix.</l>
                        <l n="289">Pour servir mon pays, j'ai quitté ma famille,</l>
                        <l n="290">Et lui veux bien encor sacrifier ma fille :</l>
                        <l n="291">Son amour, de mon coeur, ne se peut effacer.</l>
                        <l n="292">Voilà mes sentiments ; c'est à vous d'y penser.</l>
                        <l n="293" part="I">Adieu.</l>
                        <stage type="exit">Solon sort.</stage>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="5">
                    <head>SCÈNE V. Licurgue et Pisistrate.</head>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="293" part="F">Quoi ! de Solon le discours vous étonne,</l>
                        <l n="294">Seigneur ; et vous craignez de perdre une couronne ?</l>
                        <l n="295">Policrite, à vos yeux, a-t-elle tant d'appas ?</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="296">Licurgue l'aime trop pour ne le savoir pas ;</l>
                        <l n="297">Et, si je suis touché des discours de son père,</l>
                        <l n="298">Je sais que ses desseins n'ont pas lieu de vous plaire.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="299">Comme il parle d'un trône où je n'espère rien,</l>
                        <l n="300">J'ai peu de part, Seigneur, à tout cet entretien ;</l>
                        <l n="301">Et j'ignore pourquoi j'en devrais être en peine.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="302">Par toutes les raisons qui causent votre haine,</l>
                        <l n="303">Et parce qu'en effet, malgré votre détour,</l>
                        <l n="304">L'ambition chez vous accompagne l'amour.</l>
                        <l n="305">Cessez ici de feindre ; on sait toutes vos brigues.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="306">Je puis, dans cette ville, avoir quelques intrigues ;</l>
                        <l n="307">Et je suis ( puisqu'enfin il nous faut expliquer )</l>
                        <l n="308">Prêt à combattre ceux qui voudront m'attaquer.</l>
                        <l n="309">Mais vous allez au trône avec plus d'assurance.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="310">Le sort, de tous les deux, peut tromper l'espérance ;</l>
                        <l n="311">Mais, sans choquer Solon, il doit m'être permis</l>
                        <l n="312">De défendre mes droits contre mes ennemis.</l>
                        <l n="313">Avouons cependant, que, voyant son mérite,</l>
                        <l n="314">Nous aurons de la peine à quitter Policrite ?</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="315">Quoi! vous piqueriez-vous d'aimer si constamment ?</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="316">Mais, estimez-vous moins un objet si charmant ?</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="317">Il n'est point de grandeur que je ne lui défère ;</l>
                        <l n="318">Et, dût à mes désirs le ciel être contraire,</l>
                        <l n="319">Plutôt que de céder un bien si précieux,</l>
                        <l n="320">J'attaquerais, sans crainte, et la terre et les cieux.</l>
                        <l n="321">Mais, comme, en cet amour, nous pouvons nous détruire</l>
                        <l n="322">Et que je suis, peut-être, en état de vous nuire ;</l>
                        <l n="323">Sans aigrir nos esprits sur ces points importants,</l>
                        <l n="324">Accordons-nous, Seigneur, et nous serons contents.</l>
                        <l n="325">A vos yeux, autrefois, ma soeur a paru belle :</l>
                        <l n="326">Je vous l'offre à présent, et le trône avec elle.</l>
                        <l n="327">Nous ne craindrons, alors, ni Solon, ni les lois,</l>
                        <l n="328">Quand nous ferons agir mes amis et vos droits ;</l>
                        <l n="329">Liés étroitement d'une double promesse,</l>
                        <l n="330">Gagnons une couronne avec une maîtresse ;</l>
                        <l n="331">Et par les noeuds secrets d'une heureuse union,</l>
                        <l n="332">Contentons mon amour et votre ambition.</l>
                        <l n="333">Si ce parti vous plaît, vous pourrez me le dire.</l>
                        <l n="334">Mais, examinez bien ce que vaut un Empire ;</l>
                        <l n="335">Et que, pour me céder un espoir incertain,</l>
                        <l n="336">Je vous offre, Seigneur, ce pouvoir souverain.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="337">Non, non ; je ne veux point y penser davantage :</l>
                        <l n="338">Mon coeur s'indigne trop d'un semblable partage.</l>
                        <l n="339">Je vois ce que, par-là, vous prétendez gagner ;</l>
                        <l n="340">Et je suis, sans votre aide, en état de régner.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="341">Quoi ! Vous appréhendez que ce soit une adresse ?</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="342">Je ne crains rien, Seigneur ; gardez votre promesse.</l>
                        <l n="343">Vous avez vos desseins : nous verrons qui des deux</l>
                        <l n="344">Sera le plus puissant, ou le plus malheureux.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="345">Vous n'êtes pas encor certain de la victoire.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="346">Je saurai l'obtenir, ou périr avec gloire.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="347">L'offre que je vous fais n'est pas à rejeter.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="348">Je me sens trop de coeur pour vouloir l'accepter.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="349">La couronne vaut bien ce que je vous demande.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="350">Réservez pour un autre, une faveur si grande.</l>
                        <l n="351">Mais pour le digne objet qui vous rend si jaloux,</l>
                        <l n="352">Vous y renoncerez, peut- être, malgré vous.</l>
                    </sp>
</div>
</div>
<div type="acte" n="2">
                <head>ACTE II</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCÈNE PREMIÈRE. Celinte, Licurgue, Clitie.</head>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="353">Je vous cherchais, mon frère, et je dois vous apprendre</l>
                        <l n="354">Que vos amis sont prêts, et brûlent d'entreprendre,</l>
                        <l n="355">Et que tous ont juré, dans un même désir,</l>
                        <l n="356">De suivre vos desseins jusqu'au dernier soupir.</l>
                        <l n="357">Je viens d'en recevoir la dernière assurance ;</l>
                        <l n="358">Et pour n'abuser pas de votre confiance,</l>
                        <l n="359">J'ai tâché d'animer ces généreux amis,</l>
                        <l n="360">Par l'espoir du bonheur que je leur ai promis.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="361">Aux soins que vous prenez je suis trop redevable,</l>
                        <l n="362">Et dans la passion qui m'en rend incapable,</l>
                        <l n="363">C'est un plaisir pour moi, dont je sens la douceur,</l>
                        <l n="364">De ne devoir ces soins qu'aux bontés de ma soeur.</l>
                        <l n="365">Vous pouvez, cependant, assurer Policrite</l>
                        <l n="366">Que vous veniez ici lui faire une visite,</l>
                        <l n="367">Et, par quelque discours, tâcher adroitement</l>
                        <l n="368">De savoir de son coeur le secret sentiment.</l>
                        <l n="369">Je veux bien vous devoir le bonheur que j'espère ;</l>
                        <l n="370">Mais n'attendez pas moins de l'amitié d'un frère.</l>
                        <l n="371">Ce sceptre que vos soins tâchent à me donner,</l>
                        <l n="372">Je vous le rends, ma soeur ; je veux vous couronner.</l>
                        <l n="373">Dans ce rang, dont en vain l'espérance me flatte,</l>
                        <l n="374">Je veux, avecque vous, y placer Pisistrate.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="375">Y placer Pisistrate ! Ah ! Seigneur, pensez mieux.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="376">Assez mal, autrefois, vous reçûtes ses voeux ;</l>
                        <l n="377">Et, pour un tel amant, un peu trop inhumaine,</l>
                        <l n="378">Vous aidâtes, vous-même, à détacher sa chaîne.</l>
                        <l n="379">Mais, pour vaincre aisément la plus forte rigueur,</l>
                        <l n="380">Un trône est un présent bien puissant sur un coeur.</l>
                        <l n="381">Quelque vaine fierté que vous fassiez paraître,</l>
                        <l n="382">Il est beau de se rendre à qui n'a point de maître.</l>
                        <l n="383">Ah ! Si, pour mes désirs, vous pouvez vous forcer...</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="384">Douter de mon respect, Seigneur, c'est m'offenser.</l>
                        <l n="385">Je ne suivrai jamais d'autre choix que le vôtre ;</l>
                        <l n="386">Mais qui peut vous porter à couronner un autre ?</l>
                        <l n="387" part="I">Et, par quel intérêt ?...</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="387" part="F">Par celui de l'amour ;</l>
                        <l n="388">Pour obtenir un bien qu'il me doit à son tour,</l>
                        <l n="389">Et tâcher d'acquérir, par la reconnaissance,</l>
                        <l n="390">Ce que j'estime plus que la toute- puissance.</l>
                        <l n="391">Ne vous étonnez point de ce grand changement ;</l>
                        <l n="392">J'offrirais plus encor, pour un prix si charmant.</l>
                        <l n="393">Ces aveugles auteurs de nos communes haines,</l>
                        <l n="394">M'ont laissé profiter des désordres d'Athènes :</l>
                        <l n="395">L'espoir de partager ma nouvelle grandeur,</l>
                        <l n="396">Des nobles irrités m'a donné la faveur ;</l>
                        <l n="397">Et le secours, enfin, de l'heureux Policrate,</l>
                        <l n="398">Me rend, en ce pays, égal à Pisistrate.</l>
                        <l n="399">Mais, si j'osais ici parler de nos desseins,</l>
                        <l n="400">Nous leur donnons, ma soeur, des droits bien incertains.</l>
                        <l n="401">Nos désirs, appuyés d'une injuste puissance,</l>
                        <l n="402">Ne mettent plus de borne à notre violence ;</l>
                        <l n="403">Et, puisqu'enfin, d'un maître, il faut prendre les lois,</l>
                        <l n="404">Du moins un Roi, pour nous, est un illustre choix.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="405">Mais pensez-vous, Seigneur, que sa nouvelle flamme</l>
                        <l n="406">Me laisse le pouvoir de rentrer dans son âme ?</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="407">Ah ! Ma soeur, les moyens vous en seront aisés :</l>
                        <l n="408">On reprend aisément des liens mal brisés.</l>
                        <l n="409">On croît s'être défait d'une forte tendresse ;</l>
                        <l n="410">Mais l'amitié revient et la colère cesse,</l>
                        <l n="411">Et de quelque dépit qu'on prenne le secours,</l>
                        <l n="412">Quand on a bien aimé, l'on peut aimer toujours.</l>
                        <l n="413">Si vous ne résistez à ce que je désire,</l>
                        <l n="414">Vous le verrez encor soumis à votre empire.</l>
                        <l n="415">La couronne et vos yeux sont des charmes si doux !</l>
                        <l n="416">Pour les laisser agir, de grâce, forcez- vous !</l>
                        <l n="417">Ma soeur, puis-je sortir avec cette espérance ?</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="418">Attendez tout, Seigneur, de mon obéissance.</l>
                        <l n="419">Vous pouvez me donner des ordres absolus ;</l>
                        <l n="420">Et, pour vous contenter, je ferais beaucoup plus.</l>
                        <stage type="exit">Licurgue sort.</stage>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCÈNE II. Célinte, Clitie.</head>
<sp who="#clitie">
                        <speaker>CLITIE.</speaker>
                        <l n="421">EN achevant ces mots, vous rougissez, Madame ;</l>
                        <l n="422">Méprisez-vous si fort Pisistrate et sa flamme ;</l>
                        <l n="423">Et le recevez-vous, avec tant de regret,</l>
                        <l n="424">Que vous en rougissiez, par un dépit secret ?</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="425">Non, je ne le hais point : on rougit quand on aime ;</l>
                        <l n="426">Mais quand on hait, Clitie, il n'en est pas de même.</l>
                    </sp>
<sp who="#clitie">
                        <speaker>CLITIE.</speaker>
                        <l n="427">Vous l'aimez donc, Madame ; et, sous cette froideur,</l>
                        <l n="428">Votre coeur déguisait sa véritable ardeur ?</l>
                        <l n="429">J'eusse cru qu'il aurait mieux gardé sa franchise</l>
                        <l n="430">Contre un homme inconstant, dont l'orgueil vous méprise.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="431">Ah ! C'est par ces mépris, qui devaient l'irriter,</l>
                        <l n="432">Que ce coeur à l'amour cessa de résister :</l>
                        <l n="433">Il parut insensible aux marques de sa peine,</l>
                        <l n="434">Tandis que cet amant ne brisa point sa chaîne ;</l>
                        <l n="435">Et ce lâche captif n'a pu le dédaigner,</l>
                        <l n="436">Sitôt que sur ses voeux j'ai cessé de régner.</l>
                        <l n="437">Quelque fière que soit une femme en colère,</l>
                        <l n="438">Un amant enchaîné ne sauront lui déplaire :</l>
                        <l n="439">Elle voit sans courroux, le pouvoir de ses yeux,</l>
                        <l n="440">Et ne perd qu'à regret le tribut de ses voeux.</l>
                        <l n="441">L'amour qui me trompait, pour avoir la victoire,</l>
                        <l n="442">Ne m'inspira d'abord que le soin de ma gloire ;</l>
                        <l n="443">Et ne me laissa voir, pour vaincre ma raison,</l>
                        <l n="444">Qu'un aimable inconstant qui rompait sa prison.</l>
                        <l n="445">La conquête qu'un autre à mes yeux a ravie,</l>
                        <l n="446">Eut des charmes, alors, dignes de mon envie.</l>
                        <l n="447">Pisistrate amoureux, Pisistrate discret,</l>
                        <l n="448">Me causa du dépit ; me donna du regret.</l>
                        <l n="449">Cette lâche fierté, que flattait son hommage,</l>
                        <l n="450">Ne put, sans s'émouvoir, le connaître volage ;</l>
                        <l n="451">Et me fit accorder à sa légèreté</l>
                        <l n="452">Ce qu'il n'espérait plus de sa fidélité.</l>
                    </sp>
<sp who="#clitie">
                        <speaker>CLITIE.</speaker>
                        <l n="453">Un si bizarre effet a de quoi me surprendre.</l>
                        <l n="454">Votre coeur, à l'amour, m'avait paru moins tendre ;</l>
                        <l n="455">Et comme, enfin, le sien a rompu ses liens,</l>
                        <l n="456">Je crains que vos mépris n'autorisent les siens.</l>
                        <l n="457">Mais, pour le ramener, l'occasion est belle ;</l>
                        <l n="458" part="I">Et si vous....</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="458" part="F">Parle bas ; j'aperçois l'infidèle,</l>
                        <l n="459">Et tu sauras bientôt si ce volage coeur</l>
                        <l n="460">Pourra se rendre encore à son premier vainqueur.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SCÈNE III. Les mêmes ; Pisistrate.</head>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE, à part.</speaker>
                        <l n="461">Dieux ! Je vois Célinte : il faut céder la place.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="462">Quoi ! Pisistrate fuit, et Célinte le chasse ?</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="463">Le respect me défend de paraître à vos yeux ;</l>
                        <l n="464">Et je veux leur ôter un objet odieux.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="465">Non, non; personne, ici, n'a pour vous de la haine :</l>
                        <l n="466">Celle que vous cherchez vous y souffre sans peine.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="467">Peut-être voulez-vous lui parler en secret,</l>
                        <l n="468">Et je me retirais de peur d'être indiscret ':</l>
                        <l n="469">Je suis peu curieux des affaires des autres.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="470">Possible, craignez-vous qu'on ne sache les vôtres ;</l>
                        <l n="471">Et que de vos desseins, pleinement averti,</l>
                        <l n="472">Solon ne veuille pas embrasser leur parti ?</l>
                        <l n="473">Son austère vertu peut étonner votre âme.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="474">Cette vertu n'a rien que je craigne, Madame ;</l>
                        <l n="475">Et loin d'être contraint d'arrêter mes soupirs,</l>
                        <l n="476">Ce sage, par ma bouche, a connu mes désirs.</l>
                        <l n="477">Mon coeur n'a point de flamme injuste, ni secrète.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="478">N'affectez point, Seigneur, une feinte discrète.</l>
                        <l n="479">Vous prétendez, en vain, par un mauvais détour,</l>
                        <l n="480">De cacher, à mes yeux, votre nouvel amour ;</l>
                        <l n="481">Et j'ai trop d'intérêt dans cette préférence,</l>
                        <l n="482">Pour devoir ignorer quelle est votre inconstance.</l>
                        <l n="483">J'en ai bien plus appris, et je sais qu'aujourd'hui</l>
                        <l n="484">On vous offre le trône, et Célinte avec lui.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="485">On a pu me l'offrir ; mais j'ai dû me connaître,</l>
                        <l n="486">Et ne pas espérer d'en devenir le maître.</l>
                        <l n="487">Licurgue n'avait pas consulté votre aveu ;</l>
                        <l n="488">Et si, sur cet espoir, je ranimais mon feu,</l>
                        <l n="489">Vous l'en désavoueriez ; et quoi que je prétende....</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="490">Je ne sais qu'obéir, quand un frère commande.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="491">Ah ! vous obéiriez ; mais vous n'aimeriez pas.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="492">Dites que votre coeur cherche d'autres appas ;</l>
                        <l n="493">Qu'il aime Policrite, et la trouve plus belle ;</l>
                        <l n="494">Et qu'enfin, dans l'ardeur de se rendre infidèle,</l>
                        <l n="495">Il choisirait plutôt de servir sous sa loi,</l>
                        <l n="496">Que de vivre sans elle, et régner avec moi.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="497">Comme ces deux partis surpassent ma puissance,</l>
                        <l n="498">Je ne puis, à pas un, donner la préférence ;</l>
                        <l n="499">Et la fortune encor n'a pas mis à mon choix</l>
                        <l n="500">De régner avec vous, ou de souffrir des lois.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="501">Licurgue à vos désirs est prêt à se soumettre.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="502">Oui ; mais ce qu'il n'a pas, peut-il me le promettre ?</l>
                        <l n="503">Le trône et votre coeur sont-ils en son pouvoir ?</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="504">Ses amis sont puissants, et je sais mon devoir.</l>
                        <l n="505">Mais vous êtes touché d'un objet plus aimable ;</l>
                        <l n="506">Et ce trône, avec moi, vous semble méprisable.</l>
                        <l n="507">Ne feignez plus, Seigneur, de craindre mes refus :</l>
                        <l n="508">Dites que Pisistrate espère beaucoup plus.</l>
                        <l n="509">C'est trop vous abaisser par cette modestie :</l>
                        <l n="510" part="I">Dites....</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="510" part="F">J'entends assez ce qu'on veut que je die,</l>
                        <l n="511">Et ce que votre esprit, de mon bonheur jaloux,</l>
                        <l n="512">Me va forcer, enfin, d'avouer devant vous.</l>
                        <l n="513">J'adore Policrite : oui, je l'aime, Madame ;</l>
                        <l n="514">Que pouvez-vous blâmer dans cette noble flamme ?</l>
                        <l n="515">Et, de vos fiers mépris, l'invincible rigueur</l>
                        <l n="516">Devait-elle espérer de conserver mon coeur ?</l>
                        <l n="517">L'amour s'entretient mal par des marques de haine ;</l>
                        <l n="518">On se rebute, enfin, d'une éternelle peine ;</l>
                        <l n="519">Et le feu le plus grand qu'allument vos beautés,</l>
                        <l n="520">Se conserve autrement que par des cruautés.</l>
                        <l n="521">Mes larmes, mes soupirs, mes soins, ma complaisance,</l>
                        <l n="522">N'ont pu vous retirer de votre indifférence ;</l>
                        <l n="523">Et quand, par vos rigueurs, vous m'avez su bannir,</l>
                        <l n="524">Votre dépit jaloux voudrait me retenir !</l>
                        <l n="525">Vous semblez regretter cette amour importune.</l>
                        <l n="526">Ah ! je vois ce qu'en vous a produit ma fortune ;</l>
                        <l n="527">Et, dans le vain espoir d'y rencontrer un Roi,</l>
                        <l n="528">Vous daignez abaisser vos regards jusqu'à moi.</l>
                        <l n="529">Reprenez, reprenez, Madame, votre haine ;</l>
                        <l n="530">Vous méritez, sans moi, la grandeur souveraine :</l>
                        <l n="531">Je ne suis qu'un captif ; qui, content de ses fers,</l>
                        <l n="532">Vous verrait, sans dépit, Reine de l'Univers.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="533">Oui, je la reprendrai cette juste colère,</l>
                        <l n="534">Cette noble fierté, ce visage sévère ;</l>
                        <l n="535">Et si l'espoir d'un sceptre a lieu de me toucher,</l>
                        <l n="536">C'est moins pour m'en servir, que pour vous l'arracher,</l>
                        <l n="537">Vous croyez aisément obtenir cette place,</l>
                        <l n="538">Et je vous fais, sans doute, une vaine menace :</l>
                        <l n="539">Ce rang ne peut manquer à votre autorité ;</l>
                        <l n="540">Mais si j'ai le dépit de vous y voir monté,</l>
                        <l n="541">Je goûterai, du moins, la douceur sans égale</l>
                        <l n="542">D'être encore en état d'en chasser ma rivale ;</l>
                        <l n="543">Et que ce lâche amant, qu'elle sait éblouir,</l>
                        <l n="544">Fasse une perfidie, et n'en puisse jouir.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="545">Eh bien! contre ce coeur armez votre vengeance ;</l>
                        <l n="546">Mais dans cette Rivale épargnez l'innocence,</l>
                        <l n="547">Et jugez un peu mieux, dans votre emportement,</l>
                        <l n="548">De ce divin objet qui vous ôte un Amant :</l>
                        <l n="549">Respectez Policrite, en attaquant ma tête.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="550">Je porte peu d'envie à sa lâche conquête ;</l>
                        <l n="551">Mais j'aurai soin qu'un trône, à ses voeux présenté,</l>
                        <l n="552">Ne devienne le prix d'une infidélité.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="553">Un Empire est, pour elle, un présent méprisable ;</l>
                        <l n="554">Mais, en le méprisant, elle en est plus capable.</l>
                        <l n="555">Cette couronne est due au rang dont elle sort.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="556">Nous verrons si Célinte en tombera d'accord..</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="557">Nous le verrons, Madame ; et, pour vous satisfaire,</l>
                        <l n="558">Vous pouvez, de ma part, assurer votre frère,</l>
                        <l n="559">Qu'avant de me ravir l'objet de mon amour,</l>
                        <l n="560">Il faut qu'avec le trône il m'arrache le jour.</l>
                        <l n="561">Je vais, à votre choix, préparer des victimes.</l>
                        <l n="562" part="I">Adieu.</l>
                        <stage type="exit">Pisistrate sort.</stage>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="4">
                    <head>SCÈNE IV. Celinte, Clitie.</head>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="562" part="F">Va couronner le dernier de tes crimes !</l>
                        <l n="563">Ton infidélité commence tes forfaits:</l>
                        <l n="564">Il est temps d'en venir à de plus grands effets.</l>
                        <l n="565">Tu prétends m'asservir ! Achève, si tu l'oses ;</l>
                        <l n="566">Mais d'un coeur méprisé redoute toutes choses :</l>
                        <l n="567">Et si tu ne crains pas de trahir ton pays,</l>
                        <l n="568">Perfide ! Crains, au moins, l'amour que tu trahis....</l>
                        <l n="569">Et toi, qui peux aimer l'insolent qui te brave,</l>
                        <l n="570">Affranchis-toi mon coeur, et cesse d'être esclave,</l>
                        <l n="571">D'un amour inutile il faut enfin guérir,</l>
                        <l n="572">Et venger les mépris qu'on nous a fait souffrir...</l>
                        <l n="573">Ah ! Clitie, as-tu vu son insolente audace ?</l>
                        <l n="574">As-tu vu son orgueil, et vois-tu ma disgrâce ?</l>
                        <l n="575">L'ingrat ! Jusqu'à ce point ose me dédaigner</l>
                        <l n="576">Qu'il refuse la main qui l'aurait fait régner !</l>
                    </sp>
<sp who="#clitie">
                        <speaker>CLITIE.</speaker>
                        <l n="577">Vous eussiez pu, Madame, éviter cette honte.</l>
                        <l n="578">Mais vous avez fait voir une ardeur un peu prompte,</l>
                        <l n="579">Et ce coeur, rebuté d'une longue rigueur,</l>
                        <l n="580">Devait être repris avec plus de douceur.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="581">Au refus qu'il a fait des offres de mon frère,</l>
                        <l n="582">Pouvais-je témoigner une moindre colère ?</l>
                        <l n="583">Non, non, l'ingrat devait, dans l'espoir d'être Roi,</l>
                        <l n="584">Se contraindre lui-même à mériter ma foi.</l>
                        <l n="585">A flatter ses désirs je m'étais abaissée ;</l>
                        <l n="586">Ah ! Vengeons, par sa mort, notre gloire offensée,</l>
                        <l n="587">N'excuse plus, Clitie, un mépris insolent :</l>
                        <l n="588">Mon courroux ne saurait être trop violent ;</l>
                        <l n="589">Et... Mais, ô Dieux ! Solon aura pu nous entendre.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="5">
                    <head>SCÈNE V. Les mêmes ; Solon.</head>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="590">Ah ! Madame, en ce lieu qui peut vous faire attendre ?</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="591">Policrite, Seigneur et je venais savoir</l>
                        <l n="592">Si je puis espérer le bonheur de la voir :</l>
                        <l n="593">L'amitié m'obligeait à lui rendre visite.</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="594">C'est faire trop d'honneur, Madame, à Policrite ;</l>
                        <l n="595">Mais, par un accident, pour elle, malheureux,</l>
                        <l n="596">Elle n'est pas ici depuis une heure ou deux.</l>
                        <l n="597">L'agréable spectacle, où le peuple s'apprête,</l>
                        <l n="598">Invite d'aller voir la pompe de la fête.</l>
                        <l n="599">Vous savez qu'aujourd'hui, pour la célébrer mieux,</l>
                        <l n="600">En l'honneur de Minerve on doit faire des jeux.</l>
                        <l n="601">Dans la place déjà l'assemblée est nombreuse :</l>
                        <l n="602">Et c'est être, Madame, assez peu curieuse,</l>
                        <l n="603">Que se priver ainsi d'un appareil si beau.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="604">Le spectacle, Seigneur, ne m'en est point nouveau :</l>
                        <l n="605">Triste, comme je suis, j'ai peine d'y paraître.</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="606">Les belles, comme vous, ne doivent jamais l'être.</l>
                        <l n="607">Mais d'où vient ce chagrin, auprès d'un si beau jour ?</l>
                        <l n="608">On rêve quelquefois quand on a de l'amour ;</l>
                        <l n="609">Et ses feux, bien souvent, inspirent la tristesse.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="610">Me soupçonneriez-vous d'une telle faiblesse ?</l>
                        <l n="611">Et d'une passion si contraire à la paix,</l>
                        <l n="612">Le plus sage des Grecs connaît-il les effets ?</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="613">L'amour n'est pas toujours contraire à la sagesse ;</l>
                        <l n="614">Elle n'empêche point une juste tendresse ;</l>
                        <l n="615">Et souvent, quand nos coeurs méprisent ses autels,</l>
                        <l n="616">L'amour fait des captifs des plus sages mortels.</l>
                        <l n="617">Oui, nous aimons, Madame ; et si j'osais moi-même</l>
                        <l n="618" part="I">Vous parler...</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="618" part="F">Ah ! Seigneur, ma surprise est extrême ;</l>
                        <l n="619">De grâce, épargnez mieux de si faibles appas.</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="620">Avant que d'écouter ne vous alarmez pas.</l>
                        <l n="621">Ce n'est que pour mon fils que je parle, Madame ;</l>
                        <l n="622">Souffrez-moi ce discours, en faveur de sa flamme :</l>
                        <l n="623">Il vous aime ; et le sang me fait plaindre son sort :</l>
                        <l n="624">Ah ! Si l'amour en vous faisait le même effort ;</l>
                        <l n="625">Si vous pouviez aimer ce fils qui vous adore !...</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="626">Son mérite, Seigneur, peut faire plus encore.</l>
                        <l n="627">Je reçois trop de gloire à lui donner la main ;</l>
                        <l n="628">Mais mon frère, lui seul, doit régler ce dessein.</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="629">Licurgue à mes désirs ne sera pas contraire.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="630">Je réponds de mon coeur après l'aveu d'un frère ;</l>
                        <l n="631">Et si, par votre choix, il dispose de moi,</l>
                        <l n="632">Je tiendrai ma parole, et donnerai ma foi.</l>
                        <stage type="exit">Célinte et Clitie sortent.</stage>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="6">
                    <head>SCÈNE VI. Solon, Cléante.</head>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="633">Ainsi pour me tirer d'une fâcheuse crainte,</l>
                        <l n="634">J'ai su, par ce moyen, m'assurer de Célinte.</l>
                        <l n="635">Son hymen aurait pu joindre nos deux Tyrans,</l>
                        <l n="636">Malgré l'ambition qui fait leurs différents.</l>
                        <l n="637">De ces deux ennemis, dont la force est égale,</l>
                        <l n="638">Il fallait empêcher cette union fatale :</l>
                        <l n="639">Licurgue et Pisistrate eussent été trop forts.</l>
                    </sp>
<sp who="#cleante">
                        <speaker>CLÉANTE.</speaker>
                        <l n="640">Athènes devra tout à vos puissants efforts.</l>
                        <l n="641">Mais entre ces Rivaux, qui, d'un égal mérite,</l>
                        <l n="642">Prétendent à l'envi d'épouser Policrite,</l>
                        <l n="643">Et viennent présenter leur hommage à ses yeux,</l>
                        <l n="644">A qui réservez-vous ce gage précieux ?</l>
                        <l n="645">Duquel, enfin, Seigneur, finirez-vous la peine ?</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="646">J'ai rendu, jusqu'ici, ma faveur incertaine ;</l>
                        <l n="647">Et, de peur d'irriter l'un ou l'autre Rival,</l>
                        <l n="648">Je les reçois encore avec un oeil égal ;</l>
                        <l n="649">Tandis que leur amour révère ma puissance,</l>
                        <l n="650">Sans déclarer mon choix, je tiens tout en balance ;</l>
                        <l n="651">Et flattant leurs esprits d'un espoir amoureux,</l>
                        <l n="652">J'essaie adroitement de régler tous leurs voeux :</l>
                        <l n="653">Mais en vain je retiens ces Rivaux redoutables,</l>
                        <l n="654">Si le ciel ne les rend également aimables ;</l>
                        <l n="655">Et si, sur l'un des deux, arrêtant sa faveur,</l>
                        <l n="656">Ma fille, malgré moi, dispose de son coeur.</l>
                    </sp>
<sp who="#cleante">
                        <speaker>CLÉANTE.</speaker>
                        <l n="657">À votre sang, Seigneur, feriez-vous cette injure ?...</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON, l'interrompant.</speaker>
                        <l n="658">De ce sang malheureux la source est assez pure ;</l>
                        <l n="659">Mais, Cléante, le sort qui conduit les humains,</l>
                        <l n="660">N'est pas toujours d'accord avecque nos desseins.</l>
                        <l n="661">Nous tâchons vainement, aveugles que nous sommes,</l>
                        <l n="662">D'éviter cette loi qui règle tous les hommes.</l>
                        <l n="663">Ce destin souverain se rit de nos projets,</l>
                        <l n="664">Et le ciel, qui le sait, nous laisse ses sujets.</l>
                        <l n="665">C'est ainsi qu'autrefois, par des astres contraires,</l>
                        <l n="666">Thalès connut mon sort en ces purs caractères ;</l>
                        <l n="667">Et que, certain, hélas ! De ce qu'il avait vu,</l>
                        <l n="668">Il eut peur que mon sang ne trahît sa vertu.</l>
                    </sp>
<sp who="#cleante">
                        <speaker>CLÉANTE.</speaker>
                        <l n="669">Mais ne peut-on, Seigneur, sur ce triste présage,</l>
                        <l n="670">De votre confidence avoir un témoignage ;</l>
                        <l n="671">Et craignez-vous, enfin, que, pour un tel secret,</l>
                        <l n="672">Mon coeur soit insensible, ou devienne indiscret?</l>
                        <l n="673">De votre mal, en vain, j'ai des preuves certaines,</l>
                        <l n="674">Si j'ignore toujours la cause de vos peines ;</l>
                        <l n="675">Et si, quoi que pour vous fasse mon amitié,</l>
                        <l n="676">Je n'en conçois jamais qu'une aveugle pitié.</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="677">J'ai dû te déguiser le sujet de ma crainte ;</l>
                        <l n="678">Mais c'est trop endurer une dure contrainte,</l>
                        <l n="679">Et contre mon dessein, il faut t'entretenir</l>
                        <l n="680">D'un secret que mon coeur ne peut plus retenir.</l>
                        <l n="681">Tu te souviens encor de ce temps favorable,</l>
                        <l n="682">Que mes lois dans la Grèce, ont rendu mémorable ?</l>
                        <l n="683">Lorsque dans ce pays, où je remis la paix,</l>
                        <l n="684">Nous vîmes arriver l'admirable Thalès ;</l>
                        <l n="685">Ce sage, dont partout on vante la prudence,</l>
                        <l n="686">Voulut sur mes enfants exercer sa science ;</l>
                        <l n="687">Et, sensible au désir d'un père curieux,</l>
                        <l n="688">Chercha leur destinée et consulta les Dieux...</l>
                        <l n="689" part="I">Mais que nous veut Arcas ?...</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="7">
                    <head>SCÈNE VII. Les mêmes ; Arcas.</head>
<sp who="#arcas">
                        <speaker>ARCAS.</speaker>
                        <l n="689" part="F">Seigneur, la populace</l>
                        <l n="690">S'emporte, avec fureur, au milieu de la place :</l>
                        <l n="691">Les transports insolents de quelques factieux,</l>
                        <l n="692">Ont osé retarder le spectacle des jeux.</l>
                        <l n="693">De ce trouble imprévu, la Noblesse alarmée</l>
                        <l n="694">Témoigne le dessein dont elle est animée ;</l>
                        <l n="695">Et pour calmer, enfin, un si puissant courroux,</l>
                        <l n="696">Les Magistrats, Seigneur, n'espèrent plus qu'en vous.</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="697">Allons, Cléante, allons soutenir notre gloire :</l>
                        <l n="698">Tu ne sauras que trop ma déplorable histoire !</l>
                        <l n="699">Des fers qu'on nous prépare, allons nous affranchir :</l>
                        <l n="700">Peut-être que les Dieux se laisseront fléchir.</l>
                        <l n="701">Les astres ennemis m'ont prédit ma disgrâce ;</l>
                        <l n="702">Mais, souvent, sans frapper, ils portent la menace.</l>
                        <l n="703">Ne laissons point, en vain, abattre notre coeur :</l>
                        <l n="704">Mourons, s'il faut mourir, dans le sein de l'honneur.</l>
                        <l n="705">J'ai la même vertu ; j'ai le même courage...</l>
                        <l n="706">Vous, Dieux, qui le pouvez, achevez votre ouvrage !</l>
                    </sp>
</div>
</div>
<div type="acte" n="3">
                <head>ACTE III</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCÈNE PREMIÈRE. Policrite, Célinte, Céphise.</head>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="707">Je ne méritais pas, Madame, tant de soins.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="708">Les droits de l'amitié n'en demandent pas moins.</l>
                        <l n="709">Mais, malgré le bonheur que le ciel nous envoie,</l>
                        <l n="710">Je ne vois rien en vous, qui réponde à ma joie ;</l>
                        <l n="711">Et ce triste chagrin semble me reprocher</l>
                        <l n="712">Que ces soins redoublés n'ont pas su vous toucher.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="713">Vous m'offensez, Madame, et c'est mal me connaître :</l>
                        <l n="714">Je suis triste, il est vrai ; mais j'ai sujet de l'être,</l>
                        <l n="715">Et mon coeur, sans frémir, ne peut voir le danger,</l>
                        <l n="716">Où mon pays, lui-même, a voulu s'engager.</l>
                        <l n="717">Quoi de nos factieux, l'implacable furie,</l>
                        <l n="718">A mille maux divers soumettra ma patrie ;</l>
                        <l n="719">Elle sera réduite à son dernier malheur,</l>
                        <l n="720">Et d'un oeil assuré, je verrai sa douleur ?</l>
                        <l n="721">J'oserai témoigner une joie indiscrète,</l>
                        <l n="722">Tandis qu'ils penseront à la rendre sujette ?</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="723">C'est trop appréhender de faibles conjurés :</l>
                        <l n="724">Son mal n'est pas si grand que vous le figurez.</l>
                        <l n="725">De Licurgue, déjà, l'ambition soumise,</l>
                        <l n="726">Du parti qu'il tenait détruira l'entreprise ;</l>
                        <l n="727">Et si, dans votre coeur, l'amour était pour lui,</l>
                        <l n="728">Loin de vous effrayer, il serait votre appui.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="729">Licurgue a pu sentir un remords légitime :</l>
                        <l n="730">On laisse, sans regret, la poursuite d'un crime.</l>
                        <l n="731">Mais, s'il a pu souffrir ce juste changement,</l>
                        <l n="732">Pisistrate n'a pas le même sentiment.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="733">Que craignez-vous d'un coeur qui reconnaît vos charmes ?</l>
                        <l n="734">Vos ordres, de ses mains, feront tomber les armes.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="735">J'espérerais, en vain, de pouvoir l'arrêter,</l>
                        <l n="736">Après qu'à votre vue il a su résister :</l>
                        <l n="737">Mes yeux ne feront point ce que n'ont pu les vôtres.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="738">Ah ! vos divins appas sont au-dessus des autres !</l>
                        <l n="739">Par adresse, autrefois, il feignit de m'aimer ;</l>
                        <l n="740">Mais vous seule, en effet, avez su le charmer.</l>
                        <l n="741">Je le dirai, pourtant, la garde en est mal sûre ;</l>
                        <l n="742">Mais l'amour de mon frère est plus forte et plus pure ;</l>
                        <l n="743">Et toute autre que vous, sachant leurs sentiments,</l>
                        <l n="744">Choisirait un peu mieux, entre ces deux amants.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="745">Je n'ai rien à choisir ; et toute autre, Madame,</l>
                        <l n="746">Jugerait un peu mieux des secrets de mon âme.</l>
                        <l n="747">Pisistrate et Licurgue, ennemis ou rivaux,</l>
                        <l n="748">Sans l'aveu de Solon, me doivent être égaux :</l>
                        <l n="749">Il vient de m'ordonner d'écouter votre frère ;</l>
                        <l n="750">Policrite, après lui, n'a plus de choix à faire :</l>
                        <l n="751">Que cet Amant soit juste, ou se fasse haïr."</l>
                        <l n="752">Je connais mon devoir ; c'est à moi d'obéir.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="753">Pardonnez un soupçon, que l'amitié m'arrache ;</l>
                        <l n="754">Licurgue vous respecte et n'aime point en lâche :</l>
                        <l n="755">Ce n'est point son dessein de contraindre vos voeux ;</l>
                        <l n="756">Et j'ai craint, pour sa flamme, un Rival trop heureux.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="757">Si vous le craignez tant, remettez lui sa chaîne..</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="758">Ah ! j'ai, pour cet ingrat, une trop juste haine !</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="759">Je veux croire, en effet, qu'il peut-être haï :</l>
                        <l n="760">En sa faveur, pourtant, vous eussiez obéi.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="761">Je pourrais l'estimer sur l'exemple d'une autre;</l>
                        <l n="762">Et mon choix, en cela, ne suivrait que le vôtre.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="763">Si je l'aime, du moins, j'ai su l'abandonner ;</l>
                        <l n="764">Mais, vous étiez, tantôt, prête à le couronner ;</l>
                        <l n="765">Et, s'il avait voulu vous faire notre Reine,</l>
                        <l n="766">Il aurait votre amour, au lieu de votre haine.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="767">Malgré ce grand mépris, dont nos yeux sont témoins,</l>
                        <l n="768">Pour un Roi, tel que lui, vous n'en feriez pas moins...</l>
                        <l n="769">Mais je le vois, Madame ; il est temps de lui dire</l>
                        <l n="770">L'ordre qu'à toutes deux on vient de nous prescrire.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCÈNE II. Les mêmes ; Pisistrate.</head>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="771">J'aurais tort, désormais, de craindre mon malheur;</l>
                        <l n="772">Célinte vous parlait, sans doute, en ma faveur ?</l>
                        <l n="773">Son âme, à la pitié, pour mon bonheur ouverte,</l>
                        <l n="774">Voulait, par ce présent, me payer de sa perte.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="775">Celle de votre amour touche si peu mon coeur,</l>
                        <l n="776">Qu'il pourrait, en effet, vous causer ce bonheur ;</l>
                        <l n="777">Mais je croirais lui faire un don indigne d'elle,</l>
                        <l n="778">D'offrir, à Policrite, un amant infidèle ;</l>
                        <l n="779">Et ce triste présent, blessant notre amitié,</l>
                        <l n="780">Sa gloire se plaindrait de ma lâche pitié.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="781">Je serai malheureux, si l'on vous en veut croire.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="782">Solon a déjà su pourvoir à cette gloire.</l>
                        <l n="783">De sa seule Patrie écoutant l'intérêt,</l>
                        <l n="784">De Licurgue et de vous il a donné l'arrêt.</l>
                        <l n="785">Par votre indigne amour sa grande âme outragée,</l>
                        <l n="786">N'a point laissé, pour vous, sa faveur partagée ;</l>
                        <l n="787">Et sur votre dessein, ouvrant enfin les yeux,</l>
                        <l n="788">N'a pu connaître, en vous, qu'un lâche ambitieux.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="789">Je dois beaucoup, Madame, à la grandeur du zèle</l>
                        <l n="790">Qui vous fait me donner un avis si fidèle :</l>
                        <l n="791">J'apporterai mes soins à le bien retenir.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="792">J'ai regret qu'un Rival vous ait su prévenir ;</l>
                        <l n="793">Mais ce coeur, animé, par un amour si tendre,</l>
                        <l n="794">Devait prévoir le coup qui l'est venu surprendre,</l>
                        <l n="795">Et ne croire pas tant ses superbes désirs,</l>
                        <l n="796">Que son ambition lui coûtât des soupirs.</l>
                        <l n="797">C'est aimer un objet d'une lâche manière,</l>
                        <l n="798">Que de lui préférer un trône imaginaire ;</l>
                        <l n="799">Et Solon, dans le rang où sa vertu l'a mis,</l>
                        <l n="800">N'eut jamais de Tyran entre ses vrais amis...</l>
                        <l n="801">Mais ce discours vous blesse, et c'est trop vous contraindre :</l>
                        <l n="802">Adieu. Ne perdez pas la douceur de vous plaindre.</l>
                        <stage type="exit">Célinte sort.</stage>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SCÈNE III. Pisistrate, Policrite, Céphise.</head>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="803">Dois-je me réserver cette triste douceur,</l>
                        <l n="804">Madame ? Devez-vous m'annoncer mon malheur ?</l>
                        <l n="805">Quoi qu'un puissant dépit fasse dire à Célinte,</l>
                        <l n="806">Je n'ai, de son avis, qu'une légère crainte :</l>
                        <l n="807">Vous pouvez m'en guérir, ou me la redoubler,</l>
                        <l n="808">Et vos yeux, seuls, ont droit de me faire trembler.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="809">Non, ce n'est point, Seigneur, une crainte frivole;</l>
                        <l n="810">Solon a devant vous engagé sa parole ;</l>
                        <l n="811">Et l'amoureux Licurgue, à ses ordres soumis,</l>
                        <l n="812">Vient de lui présenter son bras et ses amis.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="813">Vous devez épouser mon Rival? Ah ! Madame,</l>
                        <l n="814">Suis je si criminel et si mal en votre âme ?</l>
                        <l n="815">Est-ce là cet amour dont j'osais m'assurer ?</l>
                        <l n="816">Et vous m'avez aimé pour me désespérer !</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="817">Oui, j'osai vous aimer, et ma lâche faiblesse</l>
                        <l n="818">Ne découvre que trop cette indigne tendresse ;</l>
                        <l n="819">Ce feu qu'à tout moment je me dois reprocher,</l>
                        <l n="820">Je l'ai senti pour vous, et n'ai pu le cacher.</l>
                        <l n="821">Dans un coeur innocent dont l'honneur est le maître,</l>
                        <l n="822">On aime bien plutôt qu'on ne le fait paraître:</l>
                        <l n="823">L'amour n'est pas un mal qu'on ne puisse endurer,</l>
                        <l n="824">Et la peine, pour nous, n'est qu'à le déclarer.</l>
                        <l n="825">Mais, malgré cet amour, ma vertu, toujours pure,</l>
                        <l n="826">A celle de Solon ne fera point d'injure ;</l>
                        <l n="827">Et, quelque doux penchant qui m'emporte vers vous,</l>
                        <l n="828">Il faut avoir son choix pour être mon époux.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="829">Que n'ai-je, comme vous, une vertu suprême !</l>
                        <l n="830">Et qu'un coeur si réglé sait mal comment on aime :</l>
                        <l n="831">Toujours maître de soi, toujours dans le devoir.</l>
                        <l n="832">Mais, Madame, est-ce ainsi que l'amour se fait voir ?</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="833">Vous le savez bien moins lorsque votre inconstance</l>
                        <l n="834">Endure qu'un rival vous prive d'espérance ;</l>
                        <l n="835">Et que, las de répondre à mon affection,</l>
                        <l n="836">Vous donnez tous vos soins à la sédition.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="837">Ces soins ambitieux où j'occupe mon âme,</l>
                        <l n="838">N'apaisent point, en moi, les soucis de ma flamme ;</l>
                        <l n="839">Et ce coeur innocent, charmé de vos beautés,</l>
                        <l n="840">Tâche à rendre justice au sang dont vous sortez.</l>
                        <l n="841">Athènes, par ma main, vous offre une couronne :</l>
                        <l n="842">Recevez le pouvoir qu'elle vous abandonne ;</l>
                        <l n="843">Et ne lui rendez pas, par un refus cruel,</l>
                        <l n="844">L'infaillible sujet d'un désordre éternel ;</l>
                        <l n="845">Car, enfin, ce n'est point une ardeur tyrannique</l>
                        <l n="846">Qui me fait murmurer,contre la République :</l>
                        <l n="847">Je consens à périr, si le but de mes voeux</l>
                        <l n="848">N'est de rendre, sous moi, le peuple plus heureux.</l>
                        <l n="849">Rien ne peut égaler le puissant avantage</l>
                        <l n="850">Que reçoit un État d'un Roi puissant et sage :</l>
                        <l n="851">Il sait, avec raison, par de justes effets,</l>
                        <l n="852">Couronner les vertus, et punir les forfaits ;</l>
                        <l n="853">On le craint comme un maître ; on l'aime comme un père :</l>
                        <l n="854">Il commande, pourvoit, agit et considère ;</l>
                        <l n="855">Et ses yeux, approuvant les généreux projets,</l>
                        <l n="856">Lui rendent le bonheur qu'il donne à ses sujets.</l>
                        <l n="857">Mais, ici, tout l'État est dans l'inquiétude ;</l>
                        <l n="858">Notre sort ne dépend que d'une multitude,</l>
                        <l n="859">Qui, par sa violence, empêchant son repos,</l>
                        <l n="860">Ne craint pas de se perdre et d'augmenter ses maux.</l>
                        <l n="861">Sans gloire et sans plaisir il faut passer sa vie :</l>
                        <l n="862">La vertu la plus grande est sujette à l'envie ;</l>
                        <l n="863">Et, dans la peur d'un maître, on tâche d'opprimer</l>
                        <l n="864">Quiconque a le bonheur de se faire estimer.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="865">Ne tâchez point, Seigneur, d'excuser davantage</l>
                        <l n="866">L'ambitieux dessein où votre coeur s'engage ;</l>
                        <l n="867">Je sens déjà, pour vous, un assez grand combat,</l>
                        <l n="868">Sans joindre à mon amour l'intérêt de l'État.</l>
                        <l n="869">Cette tendresse, en moi, n'est déjà que trop forte :</l>
                        <l n="870">Pisistrate m'est cher ; mais mon père l'emporte ;</l>
                        <l n="871">Et de mille raisons, mon devoir combattu</l>
                        <l n="872">Ne sera pas moins ferme à suivre la vertu.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="873">Ainsi, vous souffrirez, sans penser à ma gloire,</l>
                        <l n="874">Qu'un Rival, plus puissant, m'arrache la victoire ;</l>
                        <l n="875">Et qu'au lieu de pousser d'inutiles soupirs,</l>
                        <l n="876">Il se comble d'honneur, et moi de déplaisirs ?</l>
                        <l n="877">Ah ! Pour un malheureux, ayez moins d'injustice !</l>
                        <l n="878">Si Licurgue est heureux, il faut que je périsse.</l>
                        <l n="879">Nous n'avons à choisir que le trône ou la mort ;</l>
                        <l n="880">Souffrez que j'y prétende, et laissez faire au sort.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="881">Oui, j'y consens, ingrat ! aspire à la couronne :</l>
                        <l n="882">A ton mauvais destin, mon amour t'abandonne.</l>
                        <l n="883">Je me repens, enfin, de cette indigne ardeur ;</l>
                        <l n="884">Et j'ai pris trop de soins à faire ton bonheur.</l>
                        <l n="885">Suis l'aveugle transport qui fait toutes mes peines !</l>
                        <l n="886">Les Dieux me vengeront et sauveront Athènes.</l>
                        <l n="887">Pour ce trône fatal, que tu veux acquérir,</l>
                        <l n="888">Sans en plaindre le coup, je te verrai périr,</l>
                        <l n="889">Si, pour te retenir, j'emploie en vain mes larmes,</l>
                        <l n="890">Immole cette vie à tes premières armes ;</l>
                        <l n="891">Va détruire Solon : commence par ma mort</l>
                        <l n="892" part="I">Cruel !...</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="892" part="F">Ah ! Modérez, Madame, ce transport !</l>
                        <l n="893">Ne parlons point de perdre une si chère vie :</l>
                        <l n="894">Sauvons, sauvons, plutôt, cette ingrate patrie.</l>
                        <l n="895">Je ne puis résister à de si forts appas ;</l>
                        <l n="896">Mais sauvez-la, Madame, et ne me perdez pas.</l>
                        <l n="897">Il faut vous rassurer : il faut, par mon absence,</l>
                        <l n="898">Empêcher que Solon ne craigne ma puissance ;</l>
                        <l n="899">Mais si je sors d'un lieu, qui me serait fatal,</l>
                        <l n="900">Y demeurerez-vous pour être à mon Rival ?</l>
                        <l n="901">Non, non, si, du péril, ma fuite le délivre,</l>
                        <l n="902">Dans mon éloignement, il faut aussi me suivre ;</l>
                        <l n="903">Et qu'enfin, à mes voeux, sensible à votre tour,</l>
                        <l n="904">Vous donniez, comme moi, quelque chose à l'amour.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="905">Quel indigne parti cet amour me propose,</l>
                        <l n="906">Où ma vertu répugne, où ma gloire s'oppose !</l>
                        <l n="907">Que je quitte Solon ; et méprisant ses lois,</l>
                        <l n="908">Malgré lui, je me donne un époux à mon choix ;</l>
                        <l n="909">Que de ce fol amour il reçoive la honte !</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="910">Souffrez donc que mon coeur, comme vous, le surmonte ;</l>
                        <l n="911">Et ne m'ordonnez plus que, par un lâche effort,</l>
                        <l n="912">Je trahisse ma flamme et m'expose à la mort.</l>
                        <l n="913">Dans l'ardeur d'assurer l'Empire à sa famille,</l>
                        <l n="914">Mégacle me promet son secours et sa fille ;</l>
                        <l n="915">Mais ce coeur, dont un autre a demandé la foi,</l>
                        <l n="916">Veut être tout à vous ; veut être tout à soi :</l>
                        <l n="917">Il vous laisse régler toute sa destinée ;</l>
                        <l n="918">Daignez le détourner de ce grand hyménée ;</l>
                        <l n="919">Osez vous arracher des mains d'un autre époux ;</l>
                        <l n="920">Ou permettez, enfin, que je règne sans vous.</l>
                        <l n="921" part="I">Non,</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="921" part="F">non, j'obéirai, si Solon me l'ordonne.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="922">J'aurai donc le plaisir de porter la couronne ;</l>
                        <l n="923">Et, de ce même pas, certain de son appui,</l>
                        <l n="924">Je vais trouver Mégacle et me joindre avec lui.</l>
                        <stage type="exit">Pisistrate sort.</stage>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="4">
                    <head>SCÈNE IV. Policrite, Céphise.</head>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="925">VA, de sa fille, ingrat ! Rechercher l'hyménée !</l>
                        <l n="926">Néglige cette amour qui te fut destinée ;</l>
                        <l n="927">Et par un digne effet de ta nouvelle ardeur,</l>
                        <l n="928">Vante-toi hautement d'avoir trahi mon coeur.</l>
                    </sp>
<sp who="#cephise">
                        <speaker>CÉPHISE.</speaker>
                        <l n="929">Pisistrate, pour vous, n'est point un infidèle ;</l>
                        <l n="930">Vous seule l'obligez à se montrer rebelle.</l>
                        <l n="931">N'a-t-il pas essayé de se donner à vous,</l>
                        <l n="932">Et ne l'avez-vous pas refusé pour époux ?</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="933">Voudrais-tu, qu'oubliant le sang dont je suis née,</l>
                        <l n="934">Je puisse hasarder ce honteux hyménée ;</l>
                        <l n="935">Et, d'un aveugle amour, adorant les appas,</l>
                        <l n="936">En dépit de Solon, je suivisse ses pas ?</l>
                        <l n="937">Connais mieux ma vertu, connais mieux ma tendresse ;</l>
                        <l n="938">Je n'aime pas l'ingrat jusqu'à cette bassesse ;</l>
                        <l n="939">Et si mes yeux, sur lui, gardent quelque pouvoir,</l>
                        <l n="940">Je dois fléchir mon père et non pas mon devoir.</l>
                    </sp>
<sp who="#cephise">
                        <speaker>CÉPHISE.</speaker>
                        <l n="941">Serait-ce vous servir d'une action trop basse,</l>
                        <l n="942">De souffrir qu'il vous mît dans la plus haute place ;</l>
                        <l n="943">Et seriez-vous coupable et digne de mépris,</l>
                        <l n="944">D'écouter un amour dont un trône est le prix ?</l>
                        <l n="945">Toute autre, à ce présent, paraîtrait moins farouche....</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="946">Cette fortune, en lui, n'est pas ce qui me touche ;</l>
                        <l n="947">Et mon coeur, embrasé d'une plus noble ardeur,</l>
                        <l n="948">Aime sa gloire, seule, et non pas sa grandeur ;</l>
                        <l n="949">J'oserai, toutefois, te dire, en confidence,</l>
                        <l n="950">Que son dessein n'est pas ce que, peut-être, on pense.</l>
                        <l n="951">Le désir d'être Roi passe pour trahison ;</l>
                        <l n="952">Mais le peuple, souvent, a bien moins de raison :</l>
                        <l n="953">De même qu'un tyran, il a ses injustices,</l>
                        <l n="954">Il a ses courtisans qui flattent ses caprices,</l>
                        <l n="955">Et dont le faux rapport soumet à son courroux,</l>
                        <l n="956">Tous ceux dont la vertu les a rendus jaloux.</l>
                        <l n="957">Contre les magistrats tout le monde murmure ;</l>
                        <l n="958">Chacun, en son esprit, croit qu'on lui fait injure ;</l>
                        <l n="959">Et personne ne craint que l'Erat soit détruit,</l>
                        <l n="960">Pourvu que de ce trouble il recueille le fruit.</l>
                        <l n="961">Dans ce fâcheux désordre, où d'une égale audace,</l>
                        <l n="962">La noblesse conspire avec la populace,</l>
                        <l n="963">Pisistrate, emporté d'une commune ardeur,</l>
                        <l n="964">Se donne, tout entier, au soin de sa grandeur :</l>
                        <l n="965">C'est-là de son mépris la cause véritable ;</l>
                        <l n="966">Mais, pour moi, ce désir est toujours trop coupable ;</l>
                        <l n="967">Et je rougis, enfin, Céphise, quand je vois</l>
                        <l n="968">Que l'ingrat, pour un trône, a refusé ma foi.</l>
                    </sp>
<sp who="#cephise">
                        <speaker>CÉPHISE.</speaker>
                        <l n="969">Laissez-le donc, Madame, en ce dessein funeste,</l>
                        <l n="970">Chercher aveuglément un péril manifeste ;</l>
                        <l n="971">Et succombant, enfin, par un revers du sort...</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="972">Ah ! Je ne le hais pas jusqu'à vouloir sa mort.</l>
                        <l n="973">Mais, par quelle raison faut-il que je m'afflige</l>
                        <l n="974">De lui voir entreprendre un dessein qui m'oblige ?</l>
                        <l n="975">Il m'a voulu punir d'une aveugle amitié ;</l>
                        <l n="976">Et j'aurais pour l'ingrat encor quelque pitié ?</l>
                        <l n="977">Non, non ; il faut, Céphise, abattre sa puissance,</l>
                        <l n="978">Et Licurgue, à propos, s'offre pour ma vengeance.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="5">
                    <head>SCÈNE V. Les mêmes ; Licurgue.</head>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="979">Enfin, Madame, un père autorise mon feu ;</l>
                        <l n="980">J'ai reçu, de Solon, le glorieux aveu :</l>
                        <l n="981">Il permet que j'espère ; il approuve ma flamme,</l>
                        <l n="982">Et ne me laisse plus à gagner que votre âme.</l>
                        <l n="983">C'est de vous, à présent, dont je crains la rigueur ;</l>
                        <l n="984">C'est de vous dont j'attends ma gloire et mon bonheur :</l>
                        <l n="985">Car, enfin, quelque droit que sur vous ait un père,</l>
                        <l n="986">Je cherche à vous fléchir, non pas à vous déplaire.</l>
                        <l n="987">Je saurai me connaître, et voir, dans mes défauts,</l>
                        <l n="988">L'orgueil de mon espoir et le peu que je vaux.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="989">Ce respect obligeant, où l'amour vous engage,</l>
                        <l n="990">Ne peut venir, Seigneur, que d'un noble courage ;</l>
                        <l n="991">Mais il est inutile aux coeurs comme le mien,</l>
                        <l n="992">Qui servent pour la gloire et ne choisissent rien,</l>
                        <l n="993">Je ne veux écouter ni l'amour, ni la haine :</l>
                        <l n="994">Athènes, de mes voeux, sera la souveraine ;</l>
                        <l n="995">Et l'honneur, à tous deux, imposant cette loi,</l>
                        <l n="996">Vous dépendez bien plus de l'État que de moi.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="997">Aussi, pour le tirer de ces rudes alarmes,</l>
                        <l n="998">N'épargnerai-je pas ni mon bras, ni mes armes ;'</l>
                        <l n="999">Mais si par mon secours, je le sauve des fers,</l>
                        <l n="1000">C'est vous, et non l'État, Madame, que je sers ;</l>
                        <l n="1001">C'est à ces yeux divins qu'il devra l'avantage</l>
                        <l n="1002">D'avoir, en sa faveur, captivé mon courage ;</l>
                        <l n="1003">C'est par eux que mon bras s'est trouvé désarmé,</l>
                        <l n="1004">Et je l'aurais détruit, s'ils ne m'eussent charmé.</l>
                        <l n="1005">Mais, puisqu'à le servir j'ai su forcer mon âme,</l>
                        <l n="1006">Daignez connaître, au moins, ces efforts de ma flamme,</l>
                        <l n="1007">Madame : ah ! Permettez qu'en m'exposant pour vous</l>
                        <l n="1008">Je puisse mériter le nom de votre époux.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1009">Ah ! C'est un peu trop tôt demander récompense.</l>
                        <l n="1010">De cet heureux effort je connais l'importance ;</l>
                        <l n="1011">Mais la gloire est le prix d'un acte de vertu,</l>
                        <l n="1012">Et que l'on n'obtient point sans avoir combattu.</l>
                        <l n="1013">De votre ambition je reçois la victime,</l>
                        <l n="1014">Et consens que l'amour vous épargne ce crime.</l>
                        <l n="1015">Mais, de ce grand secours, laissez - nous voir l'effet,</l>
                        <l n="1016">Et ne me vantez point un effort imparfait.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="1017">Que reste-t-il encor pour un si grand ouvrage ?</l>
                        <l n="1018">Je me réduis, moi-même, à souffrir l'esclavage ;</l>
                        <l n="1019">Du trône où j'aspirais, je méprise l'éclat :</l>
                        <l n="1020">Faut-il perdre le jour, pour conserver l'État ?....</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1021">Ne pensons point, Seigneur, à perdre notre vie</l>
                        <l n="1022">Quand il faut l'employer à sauver la patrie :</l>
                        <l n="1023">Ce serait la trahir que prodiguer nos jours,</l>
                        <l n="1024">Et cette injuste mort ravirait son secours...</l>
                        <l n="1025">Le ciel, à son repos, met un dernier obstacle ;</l>
                        <l n="1026">Pisistrate, irrité, veut se joindre à Mégacle :</l>
                        <l n="1027">Allez les prévenir, et, rompant leurs desseins,</l>
                        <l n="1028">Allez donner des fers à ces deux Souverains.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="1029">Eh bien ! J'y cours, Madame ; et, malgré leur puissance,</l>
                        <l n="1030">Malgré cette union qui fait leur assurance,</l>
                        <l n="1031">Je vais chercher l'honneur, au milieu de leurs coups,</l>
                        <l n="1032">De vaincre nos tyrans, ou de mourir pour vous.</l>
                        <stage type="exit">Policrite et Céphise sortent.</stage>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="6">
                    <head>SCÈNE VI. Licurgue, Artamas.</head>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="1033">C'en est fait, Artamas, le mal est trop extrême :</l>
                        <l n="1034">Il faut perdre un rival qui me perdrait moi-même ;</l>
                        <l n="1035">S'il se joint à Mégacle, il aura trop d'appui,</l>
                        <l n="1036">Et si nous ne régions, la couronne est à lui.</l>
                    </sp>
<sp who="#artamas">
                        <speaker>ARTAMAS.</speaker>
                        <l n="1037">Ne pressez point l'effet d'une telle entreprise :</l>
                        <l n="1038">Athènes, jusqu'ici, conserve sa franchise,</l>
                        <l n="1039">Et d'un noble dessein, le coup précipité,</l>
                        <l n="1040">Hasarderait la gloire et notre liberté.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="1041">Ah ! Déjà dans leurs coeurs sa perte est résolue.</l>
                        <l n="1042">De ces ambitieux l'union est conclue ;</l>
                        <l n="1043">Et le funeste accord d'un hymen malheureux,</l>
                        <l n="1044">Contre nos libertés les engage tous deux.</l>
                        <l n="1045">Mégacle osera tout pour couronner un gendre.</l>
                        <l n="1046">Ôtons à ces Tyrans le temps de nous surprendre ;</l>
                        <l n="1047">Et de ce triste hymen éteignant le flambeau,</l>
                        <l n="1048">Enfermons leur orgueil dans un même tombeau.</l>
                        <l n="1049">Mais apprends, cependant, que si je rends les armes,</l>
                        <l n="1050">Ce n'est pas que la paix ait pour moi plus de charmes ;</l>
                        <l n="1051">La vertu de Solon m'impose cette loi:</l>
                        <l n="1052">Il ne veut point de gendre avec le nom de Roi.</l>
                        <l n="1053">La feinte, à mes desseins, était trop nécessaire ;</l>
                        <l n="1054">Mon amour, le premier, pourra se satisfaire ;</l>
                        <l n="1055">Et mon ambition, revenant à son tour,</l>
                        <l n="1056">Saura bientôt après assujettir l'amour.</l>
                    </sp>
<sp who="#artamas">
                        <speaker>ARTAMAS.</speaker>
                        <l n="1057">Mais si votre Rival eût épousé Célinte...</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="1058">Ainsi qu'avec Solon, j'aurais usé de feinte ;</l>
                        <l n="1059">Et, pour un peu de temps, lui rendant quelque honneur,</l>
                        <l n="1060">J'aurais pris les moyens de lui percer le coeur.</l>
                        <l n="1061">Ne me parle donc plus de la gloire d'Athènes :</l>
                        <l n="1062">Sache que je prétends la mettre dans mes chaînes ;</l>
                        <l n="1063">Que le nom de sujet me rendrait malheureux,</l>
                        <l n="1064">Et qu'enfin, pour régner, il n'est rien de honteux.</l>
                    </sp>
<sp who="#artamas">
                        <speaker>ARTAMAS.</speaker>
                        <l n="1065">Mais il est dangereux d'agir à force ouverte :</l>
                        <l n="1066">Le combat incertain peut hâter notre perte.</l>
                        <l n="1067">Pisistrate est puissant : il a beaucoup d'amis ;</l>
                        <l n="1068">Et, si vous l'attaquez, tout lui sera permis.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="1069">Je saurai me conduire avec plus d'assurance....</l>
                        <l n="1070">Mais la place est mal propre à cette confidence...</l>
                        <l n="1071">Allons ; et, cependant, nous choisirons, tous deux,</l>
                        <l n="1072">Les moyens les plus sûrs d'accomplir tous mes voeux.</l>
                    </sp>
</div>
</div>
<div type="acte" n="4">
                <head>ACTE IV</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCENE PREMIERE.</head>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE, seule.</speaker>
                        <l n="1073">Quelle Confusion, quelle triste pensée,</l>
                        <l n="1074">Malgré moi, se présente à mon âme blessée !</l>
                        <l n="1075">Mille soucis divers occupent mon esprit ;</l>
                        <l n="1076">Plus je veux l'assurer, plus il est interdit :</l>
                        <l n="1077">Dans ses propres souhaits, lui-même s'embarrasse ;</l>
                        <l n="1078">Quand la douleur en sort, la crainte en prend la place :</l>
                        <l n="1079">Il aime, il appréhende, et, dans ses déplaisirs,</l>
                        <l n="1080">Il forme, en un moment, cent contraires désirs.</l>
                        <l n="1081">Pisistrate et l'Amour, Athènes et la gloire,</l>
                        <l n="1082">À_l_envi, dans mon coeur, disputent la victoire.</l>
                        <l n="1083">Chacun voudrait régner, et je sens, tour_à_tour,</l>
                        <l n="1084">La crainte et la douleur, le dépit et l'amour.</l>
                        <l n="1085">J'aime un ambitieux qui méprise ma flamme ;</l>
                        <l n="1086">Je veux, dans mon dépit, le bannir de mon âme :</l>
                        <l n="1087">Mais, malgré mon courroux, et malgré ses transports,</l>
                        <l n="1088">Je fais, pour l'en chasser, d'inutiles efforts.</l>
                        <l n="1089">Je ne puis résister au charme qui m'abuse ;</l>
                        <l n="1090">De son ambition, moi-même, je l'excuse :</l>
                        <l n="1091">Je me repens déjà d'un équitable arrêt ;</l>
                        <l n="1092">Et j'aime cet ingrat, tout injuste qu'il est.</l>
                        <l n="1093">L'indigne passion, dont ma fierté s'irrite,</l>
                        <l n="1094">Porte plus loin encor l'effet de son mérite ;</l>
                        <l n="1095">Et cachant ses défauts, sous un voile trompeur,</l>
                        <l n="1096">Me fait de ses désirs approuver la grandeur.</l>
                        <l n="1097">Au milieu, toutefois, d'une extrême tendresse,</l>
                        <l n="1098">La raison, dans mon âme, est encor la maîtresse,</l>
                        <l n="1099">Et me vient remontrer, en dépit de l'amour,</l>
                        <l n="1100">Ce que je dois au lieu qui m'a donné le jour.</l>
                        <l n="1101">J'aurais, à le sauver, une sensible joie ;</l>
                        <l n="1102">Mais de son protecteur je dois être la proie ;</l>
                        <l n="1103">Et, de ces deux effets, surprise également,</l>
                        <l n="1104">Ou je perds ma Patrie, ou je perds mon amant....</l>
                        <l n="1105">Invisibles témoins de mon inquiétude,</l>
                        <l n="1106">Sauvez-moi, justes Dieux, d'une peine si rude ;</l>
                        <l n="1107">Relevez la raison d'un esprit abattu,</l>
                        <l n="1108">Et, contre ma douleur, soutenez ma vertu !</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCÈNE II. La même ; Céphise.</head>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1109">MAIS n'aperçois-je pas Céphise toute émue ?</l>
                        <l n="1110">Ciel ! Quel nouveau malheur me présage sa vue ;</l>
                        <l n="1111">Que dois-je présumer du trouble de ses yeux ?...</l>
                        <l n="1112">Enfin, sais-tu le sort de nos ambitieux ?</l>
                        <l n="1113">Ont-ils fait éclater leur fatale entreprise ?</l>
                    </sp>
<sp who="#cephise">
                        <speaker>CÉPHISE.</speaker>
                        <l n="1114" part="I">Non, Pisistrate est mort....</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1114" part="F">Il est mort !... Ah ! Céphise !...</l>
                    </sp>
<sp who="#cephise">
                        <speaker>CÉPHISE.</speaker>
                        <l n="1115">Ne lui reprochez plus d'avoir causé nos maux ;</l>
                        <l n="1116">Sa mort va, dans ces lieux, remettre le repos.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1117">Présages malheureux, que je sentais dans l'âme !</l>
                        <l n="1118">Voilà le coup fatal qu'appréhendait ma flamme.</l>
                        <l n="1119">Tristes pressentiments, vous me l'aviez bien dit !...</l>
                        <l n="1120">Mais, Céphise, poursuis ce funeste récit.</l>
                    </sp>
<sp who="#cephise">
                        <speaker>CÉPHISE.</speaker>
                        <l n="1121">Irrité du succès d'un amour inutile,</l>
                        <l n="1122">Pisistrate, sans bruit, s'éloigne de la Ville,</l>
                        <l n="1123">Quand, passant, par malheur, en des lieux écartés,</l>
                        <l n="1124">Il voit ses ennemis fondre de tous côtés.</l>
                        <l n="1125">Ce Héros malheureux, méprisant leur furie,</l>
                        <l n="1126">Se résout, aussitôt, à leur vendre sa vie ;</l>
                        <l n="1127">Et portant, dans leur sein, le trépas et l'effroi,</l>
                        <l n="1128">Leur montre, par ses coups, qu'il sait mourir en Roi.</l>
                        <l n="1129">Mais le Ciel à ses voeux paraît inexorable :</l>
                        <l n="1130">Il faut, enfin, céder au nombre qui l'accable.</l>
                        <l n="1131">Son coeur résiste encor ; seul, contre eux, il suffit ;</l>
                        <l n="1132">Mais son bras est trop faible, et son sort le trahit :</l>
                        <l n="1133">Il tombe, et ses meurtriers, le laissant sur la place,</l>
                        <l n="1134">Fuient au premier bruit du peuple qui s'amasse...</l>
                        <l n="1135">C'est ainsi qu'un soldat nous a dit son malheur.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1136">Et de ce meurtre, au moins, on a connu l'auteur ?...</l>
                    </sp>
<sp who="#cephise">
                        <speaker>CÉPHISE.</speaker>
                        <l n="1137">Pouvez-vous l'ignorer, si vous l'êtes, vous-même ?</l>
                        <l n="1138">Licurgue, par ce crime, a montré qu'il vous aime.</l>
                        <l n="1139">Ses perfides amis ont, pour vous, combattu,</l>
                        <l n="1140">Et leurs bras ont servi votre fière vertu :</l>
                        <l n="1141">Vous deviez ce trépas à la gloire d'Athènes.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1142">Que tu prends mal ton temps à redoubler nos peines !</l>
                        <l n="1143">Cesse de reprocher à ce coeur affligé,</l>
                        <l n="1144">La funeste valeur d'un bras qui l'a vengé.</l>
                        <l n="1145">Pisistrate vivant a trompé mon envie ;</l>
                        <l n="1146">J'ai demandé sa mort et je l'ai poursuivie :</l>
                        <l n="1147">Ne m'en rappelle point le triste souvenir ;</l>
                        <l n="1148">Pour apaiser Solon, il fallait le punir.</l>
                        <l n="1149">Que l'on souffre, Céphise, une contrainte extrême,</l>
                        <l n="1150">Quand on doit condamner un coupable qu'on aime !</l>
                        <l n="1151">Et que c'est, pour un coeur, un difficile effort,</l>
                        <l n="1152">Quand le criminel plaît, de rechercher sa mort !</l>
                        <l n="1153">Triste et fâcheux état où mon âme est réduite ;</l>
                        <l n="1154">Où mon coeur est puni, par sa propre poursuite !</l>
                        <l n="1155">De l'ingrat que j'aimais, j'ai causé le trépas ;</l>
                        <l n="1156">Et je pleure du coup, quand j'ai poussé le bras !</l>
                        <l n="1157">Ambitieux Amant ! Malheureux Pisistrate,</l>
                        <l n="1158">Il est temps, à présent, que mon ardeur éclate,</l>
                        <l n="1159">Que ma douleur paroisse, et qu'en un même jour,</l>
                        <l n="1160">Ton trépas fasse voir ma gloire et mon amour !</l>
                        <l n="1161">J'ai, de la servitude, exempté ma Patrie :</l>
                        <l n="1162">Il t'en coûte le trône, il t'en coûte la vie ;</l>
                        <l n="1163">Mais ne m'accuse point, j'ai fait ce que j'ai dû :</l>
                        <l n="1164">Je voulais te sauver, et toi seul t'es perdu !</l>
                    </sp>
<sp who="#cephise">
                        <speaker>CÉPHISE.</speaker>
                        <l n="1165">Quelle aveugle douleur, Madame, vous agite ?</l>
                        <l n="1166">Est-ce là cet orgueil digne de Policrite ?</l>
                        <l n="1167">Ce coeur, qui paraissait, tantôt, si résolu,</l>
                        <l n="1168">S'afflige d'un trépas que vous avez voulu !</l>
                        <l n="1169">Un Amant, contre vous, osait lever ses armes ;</l>
                        <l n="1170">Et vous pouvez le plaindre et lui donner des larmes !</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1171">Ah ! Ne t'oppose point à mon affliction !</l>
                        <l n="1172">J'ai su, pour le punir, dompter ma passion ;</l>
                        <l n="1173">J'en ai fait, à mon père, un triste sacrifice :</l>
                        <l n="1174">Je ne me repens pas d'un acte de justice.</l>
                        <l n="1175">L'honneur de mon pays se trouvait en danger ;</l>
                        <l n="1176">Aux dépens de l'amour, j'ai su l'en dégager.</l>
                        <l n="1177">Mais, quitte, auprès de lui, d'un devoir légitime,</l>
                        <l n="1178">Je suis libre, à mon tour, de me plaindre, sans crime ;</l>
                        <l n="1179">Et s'il a pu forcer mes plus tendres désirs,</l>
                        <l n="1180">Je dois à mon amour, au moins, quelques soupirs....</l>
                        <l n="1181">Oui, peuple malheureux, qui craignais l'esclavage,</l>
                        <l n="1182">Sois libre, désormais, goûte cet avantage ;</l>
                        <l n="1183">Je te laisse le fruit de ce cruel trépas ;</l>
                        <l n="1184">Laisse-moi mes soupirs, ne les arrête pas.</l>
                        <l n="1185">Quelques rudes ennuis que mon âme en reçoive,</l>
                        <l n="1186">Aux mânes d'un Amant, c'est le moins que je doive ;</l>
                        <l n="1187">Et c'est le moindre effet qu'exigent mes douleurs,</l>
                        <l n="1188">Pour son sang répandu, de lui donner des pleurs.</l>
                        <l n="1189">Ne condamne donc point ces innocentes larmes ;</l>
                        <l n="1190">Ma douleur se console : elle trouve des charmes,</l>
                        <l n="1191">Donnant ces faibles pleurs à mon cruel souci...</l>
                    </sp>
<sp who="#cephise">
                        <speaker>CÉPHISE.</speaker>
                        <l n="1192">Déguisez-les, du moins ; Licurgue vient ici.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SCÈNE III. Les mêmes ; Licurgue.</head>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="1193">Pisistrate n'est plus. La mort lève l'obstacle</l>
                        <l n="1194">Que formait, avec lui, le parti de Mégacle :</l>
                        <l n="1195">Cessez d'appréhender leur double faction ;</l>
                        <l n="1196">Ce trépas a détruit leur funeste union :</l>
                        <l n="1197">Son orgueil est puni d'un revers équitable ;</l>
                        <l n="1198">Pour vivre plus longtemps, il était trop coupable ;</l>
                        <l n="1199">Mais, quand il eût été moins digne de nos coups ;</l>
                        <l n="1200">C'était assez, pour moi, de voir votre courroux.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1201">Je croyais que Licurgue agissait pour Athènes ;</l>
                        <l n="1202">Que son coeur ne pensait qu'à la sauver des chaînes,</l>
                        <l n="1203">Et que, pour triompher d'un illustre ennemi,</l>
                        <l n="1204">Il ne paraîtrait point généreux à demi ;</l>
                        <l n="1205">Mais je connais, enfin, que je m'étais trompée .</l>
                        <l n="1206">Votre âme, à ses désirs, était toute occupée :</l>
                        <l n="1207">Elle agissait pour soi, sans regarder l'État,</l>
                        <l n="1208">Et l'amour est l'auteur de votre assassinat.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="1209">Oui, de ce grand dessein il est la seule cause ;</l>
                        <l n="1210">J'ai satisfait aux lois que mon amour m'impose ;</l>
                        <l n="1211">Et si, par cette mort, j'ai trahi mon honneur,</l>
                        <l n="1212">Il en faut accuser votre seule rigueur.</l>
                        <l n="1213">Mais nommez mieux un coup qui sert la République,</l>
                        <l n="1214">Qui délivre des fers tout le pays d'Attique,</l>
                        <l n="1215">Sauve tant d'innocents d'un injuste trépas,</l>
                        <l n="1216">Et venge, en_même_temps, leur gloire et vos appas.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1217">Il fallait se venger par un coup plus illustre,</l>
                        <l n="1218">De qui la trahison ne ternît point le lustre ;</l>
                        <l n="1219">Et Solon rougira de voir sa liberté,</l>
                        <l n="1220">S'il n'en doit le bonheur qu'à votre lâcheté.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="1221">Ah ! N'aidez point, vous-même, à ternir ma victoire !</l>
                        <l n="1222">Quand je vous ai servie aux dépens de ma gloire,</l>
                        <l n="1223">Si c'est être trop vain d'en demander le prix,</l>
                        <l n="1224">Épargnez-moi, du moins, ces injustes mépris.</l>
                        <l n="1225">Je vois, je vois, enfin, ce qui vous rend ingrate :</l>
                        <l n="1226">Je vous ai mal connue, en perdant Pisistrate ;</l>
                        <l n="1227">Vous l'aimiez en secret, et mes soins superflus...</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1228">Oui, je l'aimais, cruel ! Et ne m'en cache plus.</l>
                        <l n="1229">Tandis que son pouvoir nous a mis dans la crainte,</l>
                        <l n="1230">J'ai réduit mon amour sous une âpre contrainte :</l>
                        <l n="1231">Je l'avoue à présent, et, sans honte, aujourd'hui,</l>
                        <l n="1232">J'ose montrer l'ardeur dont je brûle pour lui.</l>
                        <l n="1233">On a vu ma vertu, digne de ma patrie,</l>
                        <l n="1234">M'animer, contre lui, d'une noble furie :</l>
                        <l n="1235">De son trépas, enfin, on connaîtra l'effet ;</l>
                        <l n="1236">Mon amour, à son tour, veut être satisfait.</l>
                        <l n="1237">J'ai celé trop longtemPs cette ardeur innocente ;</l>
                        <l n="1238">Ne crois pas, maintenant, me trouver inconstante,</l>
                        <l n="1239">Et qu'après avoir mis Pisistrate au tombeau,</l>
                        <l n="1240">Je m'engage, pour toi, dans un amour nouveau.</l>
                        <l n="1241">Va jouir du succès de ta noble entreprise :</l>
                        <l n="1242">Je t'en laisse l'éclat ; laisse-moi ma franchise.</l>
                        <l n="1243">Si l'amour dans ton coeur conserva son pouvoir,</l>
                        <l n="1244">Ne force pas le mien à ce triste devoir.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="1245">N'obligez pas, vous-même, un coeur qui vous révère,</l>
                        <l n="1246">D'employer, contre vous, la puissance d'un père ;</l>
                        <l n="1247">Et montrez moins, Madame, à mes yeux indignés,</l>
                        <l n="1248">Combien vous était cher l'Amant que vous plaignez.</l>
                        <l n="1249">Ciel qu'auprès de son sort le mien est déplorable !</l>
                        <l n="1250">Tout ingrat qu'il était, il vous parut aimable.</l>
                        <l n="1251">Mais, enfin, je vous aime, et, par un coup fatal,</l>
                        <l n="1252">Je me nuis à moi-même, et je sers mon rival :</l>
                        <l n="1253">De grâce retenez ces précieuses larmes...</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="4">
                    <head>SCÈNE IV. Les mêmes ; Solon, qui entre précipitamment.</head> 
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="1254">Seigneur, vous a-t-on dit nos dernières alarmes ?</l>
                        <l n="1255">Eh ! Quelle est la douleur qui vous arrête en vain,</l>
                        <l n="1256">Tandis qu'il faut avoir les armes à la main ?</l>
                        <l n="1257">Pisistrate combat, la liberté succombe.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="1258">Quoi ! ce Tyran nous brave ; et, jusques sur sa tombe,</l>
                        <l n="1259">Même après son trépas, même dans les enfers,</l>
                        <l n="1260">Son ombre nous poursuit et nous donne des fers ?</l>
                        <l n="1261">Quelle Divinité, de nos voeux ennemie,</l>
                        <l n="1262">Contre de justes coups a conservé sa vie ?</l>
                        <l n="1263">Quel Dieu l'a pu sauver de ceux qui l'ont vaincu ?</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="1264">Ah ! Pour notre bonheur, il n'a que trop vécu !</l>
                        <l n="1265">Ignorez-vous encor ce qu'à peine on peut croire, '</l>
                        <l n="1266">Que son plus grand danger a fait toute sa gloire,</l>
                        <l n="1267">Et qu'il a pris le temps d'émouvoir tout l'État,</l>
                        <l n="1268">Par l'injuste pitié d'un triste assassinat.</l>
                        <l n="1269">Oui, Seigneur, à nous seuls sa blessure est funeste :</l>
                        <l n="1270">Vous savez son combat, apprenez ce qui reste.</l>
                        <l n="1271">A peine, par les siens, ce traître, secouru,</l>
                        <l n="1272">A jeté ses regards sur le peuple accouru,</l>
                        <l n="1273">Que feignant un effort, et se levant, à peine,</l>
                        <l n="1274">Il marche vers la place, ou, plutôt, il se traîne ;</l>
                        <l n="1275">Et trouvant, en ce lieu, tous nos Grecs assemblés,</l>
                        <l n="1276">De ce triste spectacle et confus et troublés :</l>
                        <l n="1277">Dans la compassion d'un objet pitoyable,</l>
                        <l n="1278">Peuple, leur a-t-il dit, d'une voix lamentable,</l>
                        <l n="1279">Vois le funeste état où des lâches m'ont mis !</l>
                        <l n="1280">Je n'ai reçu ces coups que par tes ennemis.</l>
                        <l n="1281">Irritez que mon bras entreprît ta défense,</l>
                        <l n="1282">Leur fureur, sur ma vie, en a pris sa vengeance.</l>
                        <l n="1283">Considère l'effet de leurs cruels soldats,</l>
                        <l n="1284">Pourras-tu le souffrir, sans venger mon trépas ?</l>
                        <l n="1285">Ce n'est pas mon malheur, ni la mort qui m'étonne ;</l>
                        <l n="1286">Je ne regrette point le sang que je te donne :</l>
                        <l n="1287">Pour te défendre, encor, je suis prêt à mourir ;</l>
                        <l n="1288">Mais, puisque tu le peux, daigne te secourir.</l>
                        <l n="1289">J'ai soutenu, contre eux, tes affaires publiques :</l>
                        <l n="1290">J'ai voulu t'affranchir de leurs lois tyranniques ;</l>
                        <l n="1291">Mais, sous leur triste joug, crains, enfin, de tomber,</l>
                        <l n="1292">Quand tes yeux, sous leurs coups, me verront succomber.</l>
                        <l n="1293">Par ce discours adroit, qui le touche et le flatte,</l>
                        <l n="1294">Tout le peuple, abusé, se joint à Pisistrate ;</l>
                        <l n="1295">Et trompé, par l'appas d'une fausse pitié,</l>
                        <l n="1296">À son propre tyran donne son amitié,</l>
                        <l n="1297">J'ai beau lui remontrer que par son industrie,</l>
                        <l n="1298">Ce fourbe ambitieux surprendra la Patrie.</l>
                        <l n="1299">On méprise ma voix ; et, malgré mes discours,</l>
                        <l n="1300">Du peuple qu'il trahit, il obtient le secours.</l>
                        <l n="1301">On met à ses côtés une garde puissante ;</l>
                        <l n="1302">Et, dès ce même instant, sa ligue triomphante,</l>
                        <l n="1303">Bravant ses ennemis, qui pâlissent d'effroi,</l>
                        <l n="1304">L'amène avec la pompe et le pouvoir d'un Roi.</l>
                        <l n="1305">Dans une heure, pourtant, tout le Sénat s'assemble ;</l>
                        <l n="1306">C'est là, Seigneur, c'est là qu'il faut paraître ensemble ;</l>
                        <l n="1307">Et que, pour la Patrie et le secours des lois,</l>
                        <l n="1308">Nous devons employer et la main et la voix.</l>
                        <l n="1309">Ce moment, échappé, nous laisse dans les chaînes.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="1310">Ah ! ne permettons pas que l'on opprime Athènes !</l>
                        <l n="1311">Allons nous opposer à ce fier ennemi,</l>
                        <l n="1312">Et renverser un trône encor mal affermi.</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="1313">Allez ; contre un Tyran et ses cruelles brigues,</l>
                        <l n="1314">Employez vos amis et de puissantes ligues.</l>
                        <l n="1315">Je marche sur vos pas, et mon dernier effort</l>
                        <l n="1316">Assurera, bientôt, ma franchise, ou ma mort.</l>
                        <stage type="exit">Licurgue sort.</stage>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="5">
                    <head>SCÈNE V. Solon, Policrite, Céphise.</head>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="1317">Policrite, il est temps de vous parler en maître ;</l>
                        <l n="1318">Votre amour, à mes yeux, enfin, ose paraître.</l>
                        <l n="1319">J'ai connu vos soupirs et connu vos douleurs,</l>
                        <l n="1320">Et la mort du Tyran vous a coûté des pleurs.</l>
                        <l n="1321">Un avis incertain a fait couler vos larmes :</l>
                        <l n="1322">Je ne sais si le trône a, pour vous, quelques charmes,</l>
                        <l n="1323">Si vous osez prétendre à ce suprême rang ;</l>
                        <l n="1324">Mais si vous oubliez le devoir de mon sang,</l>
                        <l n="1325">Si vous suivez encor l'amour qui vous surmonte,</l>
                        <l n="1326">Ma vertu, sur vos jours, saura venger sa honte ;</l>
                        <l n="1327">Et punir, sur ce coeur, qui m'aura résisté,</l>
                        <l n="1328">L'injurieux mépris de mon autorité.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1329">Cette sévérité ne m'est pas nécessaire ;</l>
                        <l n="1330">Je sais ce que je dois aux volontés d'un père,</l>
                        <l n="1331">Seigneur ; et mon amour, quoi que je puisse agir,</l>
                        <l n="1332">Ne m'inspirera rien qui vous fasse rougir.</l>
                        <l n="1333">Ne blâmez point un feu que j'ai reçu sans crime ;</l>
                        <l n="1334">C'est l'effet malheureux de votre seule estime :</l>
                        <l n="1335">Je n'ai connu l'amour qu'en suivant votre choix ;</l>
                        <l n="1336">Et mon âme, sans vous, eût évité ses lois.</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="1337">Vous pûtes l'écouter, sans vous montrer ingrate,</l>
                        <l n="1338">Quand je vous commandai de choisir Pisistrate :</l>
                        <l n="1339">D'une vertu solide il suivait le parti ;</l>
                        <l n="1340">Il était innocent : l'ingrat s'est démenti.</l>
                        <l n="1341">Aux lois de sa Patrie il s'est montré rebelle :</l>
                        <l n="1342">Il faut perdre, à présent, cette amour criminelle,</l>
                        <l n="1343">Et régler vos soupirs sur un plus juste choix.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1344">On ne hait pas sitôt quand on aime une fois ;</l>
                        <l n="1345">Et ce n'est pas, Seigneur, sans une rude peine</l>
                        <l n="1346">Que l'on s'engage, ainsi, de l'amour à la haine.</l>
                        <l n="1347">Cet Amant, toutefois, que je n'ai pu haïr,</l>
                        <l n="1348">Ne m'a point emportée à vous désobéir.</l>
                        <l n="1349">Pisistrate m'a vue, insensible et sévère,</l>
                        <l n="1350">Contre lui, d'un rival animer la colère,</l>
                        <l n="1351">Faire céder l'amour à mon noble transport,</l>
                        <l n="1352">Et d'une âme cruelle entreprendre sa mort.</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="1353">Ah ! ce n'est pas assez d'avoir pu l'entreprendre :</l>
                        <l n="1354">D'une aveugle tendresse il fallait vous défendre ;</l>
                        <l n="1355">Et ne permettre pas qu'un indigne soupir</l>
                        <l n="1356">Vous pût faire accuser d'un lâche repentir :</l>
                        <l n="1357" part="I">Alors....</l>
                        <stage type="entrance/costume">Pisistrate paroît, ayant le bras en écharpe.</stage>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="6">
                    <head>SCÈNE VI. Les mêmes ; Pisistrate.</head>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON, à Pisistrate.</speaker>
                        <l n="1357" part="F">Mais quel sujet, en ce lieu, vous amène, </l>
                        <l n="1358">Seigneur ? Est-ce l'amour, la vengeance, ou la haine ?</l>
                        <l n="1359">Venez-vous, comme amant, quitter le nom de Roi,</l>
                        <l n="1360">Ou, comme mon tyran, pour me donner la loi ?</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="1361">Comme ami généreux et comme amant fidèle,</l>
                        <l n="1362">Je viens vous assurer d'une amour immortelle ;</l>
                        <l n="1363">Éloigné du dessein de vous parler en Roi,</l>
                        <l n="1364">D'un adorable objet je veux prendre la loi.</l>
                        <l n="1365">Je viens mettre à ses pieds l'éclat d'une fortune,</l>
                        <l n="1366">Que mon âme, sans lui, trouverait importune ;</l>
                        <l n="1367">Et vous offrir, d'un coeur, entièrement soumis,</l>
                        <l n="1368">Ce suprême pouvoir qu'un peuple m'a commis.</l>
                        <l n="1369">A mon amour, Seigneur, souffrez cet avantage.</l>
                        <l n="1370">De rendre à ses beautés un éternel hommage ;</l>
                        <l n="1371">Et de leur présenter avec l'offre d'un coeur,</l>
                        <l n="1372">Tout ce que mon destin ma donné de grandeur.</l>
                        <l n="1373">Daignez la recevoir, trop aimable ennemie,</l>
                        <l n="1374">Cette grandeur acquise au péril de ma vie ;</l>
                        <l n="1375">Et maîtresse du rang que le ciel m'a donné,</l>
                        <l n="1376">Daignez ouïr les voeux d'un captif couronné.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1377">Si mon âme, Seigneur, vous était mieux connue,</l>
                        <l n="1378">Vous exposeriez moins votre trône à ma vue ;</l>
                        <l n="1379">Vous auriez moins d'espoir sur un faible intérêt.</l>
                        <l n="1380">Je ne vous dirai point si le présent me plaît :</l>
                        <l n="1381">Solon est devant moi ; c'est à lui de répondre.</l>
                        <stage type="exit">Policrite et Céphise sortent.</stage>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="1382">Ah ! Vous m'en avez dit assez pour me confondre !</l>
                        <l n="1383">Vous avez la rigueur de ne m'écouter pas,</l>
                        <l n="1384">Trop insensible objet, vous cherchez mon trépas !...</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="7">
                    <head>SCÈNE VII. Pisistrate, Solon.</head>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="1385">Mais je l'accuse, en vain, de l'excès de ma peine ;</l>
                        <l n="1386">C'est vous qui me perdez, Seigneur ; c'est votre haine :</l>
                        <l n="1387">De votre inimitié voilà l'injuste effet.</l>
                        <l n="1388">Voyez mon désespoir ; êtes vous satisfait?</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="1389">Oui, je le suis, perfide ! et je vois, avec joie,</l>
                        <l n="1390">Les affreux déplaisirs où ton âme se noie ;</l>
                        <l n="1391">Et qu'au milieu des fers, pour venger mon honneur,</l>
                        <l n="1392">Il me reste un moyen de troubler ton bonheur.</l>
                        <l n="1393">Je vois, avec plaisir, cette noble ennemie,</l>
                        <l n="1394">De l'hymen d'un tyran refuser l'infamie ;</l>
                        <l n="1395">Et d'un coeur assuré, qu'il ne peut émouvoir,</l>
                        <l n="1396">Préférer à son trône un illustre devoir.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="1397">Ah ! ne condamnez point un pouvoir légitime,</l>
                        <l n="1398">Où je suis arrivé, sans le secours du crime,</l>
                        <l n="1399">Qu'un peuple généreux m'a donné librement,</l>
                        <l n="1400">Et que cent beaux exploits m'ont acquis justement.</l>
                        <l n="1401">Je rends grâces au ciel que, sans rien entreprendre,</l>
                        <l n="1402">J'ai reçu la couronne et n'ai pu m'en défendre ;</l>
                        <l n="1403">Et que mes ennemis attaquant cet État,</l>
                        <l n="1404">Aux dépens de mon sang m'en ont donné l'éclat.</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="1405">Ne vante point ici ton injuste artifice ;</l>
                        <l n="1406">Tu sais mal imiter le généreux Ulysse :</l>
                        <l n="1407">Ce Grec, pour son pays, osa s'ouvrir le flanc ;</l>
                        <l n="1408">Et toi, pour le trahir, tu prodigues ton sang.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="1409">Eh bien ! je suis un fourbe, un méchant, un perfide,</l>
                        <l n="1410">Qui suit sa passion et que le crime guide;</l>
                        <l n="1411">Mais, de cette fureur, si vous craignez le cours,</l>
                        <l n="1412">De vos heureux conseils prêtez-moi le secours.</l>
                        <l n="1413">D'un Tyran malheureux, faites un juste Prince,</l>
                        <l n="1414">Qui régisse avec vous toute cette Province ;</l>
                        <l n="1415">Et qui, pour son bonheur, imitant vos vertus,</l>
                        <l n="1416">Fasse régner le sang de l'illustre Codrus,</l>
                        <l n="1417">De ce Roi généreux, Policrite héritière,</l>
                        <l n="1418">Sauvera, dans ce rang, sa gloire toute entière ;</l>
                        <l n="1419">Et fera souhaiter aux plus illustres Rois,</l>
                        <l n="1420">La beauté de son règne et celle de vos lois.</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="1421">Si j'avais eu dessein d'augmenter ma famille,</l>
                        <l n="1422">L'éclat de ma vertu suffisait à ma fille,</l>
                        <l n="1423">Sans devoir à ses yeux cette vaine grandeur,</l>
                        <l n="1424">Athènes, autrefois, m'en offrit la splendeur ;</l>
                        <l n="1425">Mais touché faiblement de cet honneur insigne,</l>
                        <l n="1426">Je me suis contenté d'en avoir été digne ;</l>
                        <l n="1427">Et j'aimai mieux en faire un refus généreux,</l>
                        <l n="1428">Que de rendre, pour lui, mes amis malheureux.</l>
                        <l n="1429">Que d'un si vain éclat un autre s'éblouisse ;</l>
                        <l n="1430">Je prise moins d'un Roi le rang que la justice,</l>
                        <l n="1431">Et j'ai trop de mépris pour une dignité</l>
                        <l n="1432">Qui doit à mon pays coûter la liberté.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="1433">Vous le flattez, enfin, d'un bien imaginaire :</l>
                        <l n="1434">Ce changement d'état est un mal nécessaire ;</l>
                        <l n="1435">Que le Sénat murmure, et m'en veuille punir,</l>
                        <l n="1436">Le sort en est jeté, son règne va finir.</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="1437">La fortune, pour vous, aujourd'hui déclarée,</l>
                        <l n="1438">Ne rend pas, à vos yeux, la couronne assurée.</l>
                        <l n="1439">Mais, c'est perdre le temps en discours superflus ;</l>
                        <l n="1440">Ou descendez du trône, ou ne m'en parlez plus.</l>
                    </sp>
</div>
</div>
<div type="acte" n="5">
                <head>ACTE V</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCÈNE PREMIÈRE. Célinte, Policrite, Céphise.</head>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="1441">Ce nouveau changement doit peut vous mettre en peine ;</l>
                        <l n="1442">Si Pisistrate est Roi, vous allez être Reine ;</l>
                        <l n="1443">Et l'amour, qui le force à subir votre loi,</l>
                        <l n="1444">Soumet à vos beautés et son trône et sa foi.</l>
                        <l n="1445">Du sceptre dont son coeur vous doit le sacrifice,</l>
                        <l n="1446">Permettez, aujourd'hui, que je vous applaudisse ;</l>
                        <l n="1447">Et que, dans vos désirs, mon coeur intéressé,</l>
                        <l n="1448">Offre, à votre grandeur, un hommage avancé.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1449">J'attendais cet aveu de la bouche d'un autre,</l>
                        <l n="1450">Et ce soin me surprend d'un coeur comme le vôtre.</l>
                        <l n="1451">Vous présumez qu'un Roi flattera mes désirs,</l>
                        <l n="1452">Et qu'un trône sera l'objet de mes plaisirs.</l>
                        <l n="1453">Parlons, parlons, Madame, avec plus de franchise :</l>
                        <l n="1454">Je n'ai point de désirs que Solon n'autorise ;</l>
                        <l n="1455">Et vous pouvez, du moins, avant que d'applaudir,</l>
                        <l n="1456">Attendre cet hymen qui me doit agrandir.</l>
                        <l n="1457">C'est abaisser bien bas l'orgueil de son courage,</l>
                        <l n="1458">De pouvoir se résoudre à rendre quelque hommage,</l>
                        <l n="1459">Et d'oublier le bien qu'on vient de nous ravir,</l>
                        <l n="1460">Jusques à nous donner l'exemple de servir.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="1461">On obéit sans honte, et l'on sert sans bassesse,</l>
                        <l n="1462">Quand le Ciel est auteur du malheur qui nous presse ;</l>
                        <l n="1463">Et que, pour nous tirer de la captivité,</l>
                        <l n="1464">Notre coeur, pour le moins, garde sa liberté.</l>
                        <l n="1465">Mais il est des esprits de qui la servitude</l>
                        <l n="1466">Ne causa pas encor toute l'inquiétude ;</l>
                        <l n="1467">Qui savent rencontrer, dans leurs fers, des appas,</l>
                        <l n="1468">Et dont les plus pesants sont ceux qu'or ne voit pas.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1469">Quand on porte des fers, du moins, c'est une adresse</l>
                        <l n="1470">De savoir bien cacher cette indigne faiblesse ;</l>
                        <l n="1471">Mais je connais un coeur de qui, même en ce jour,</l>
                        <l n="1472">Un traître a su tirer une marque d'amour.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="1473">Ce n'est pas en avoir que d'être obéissante,</l>
                        <l n="1474">Et j'agissais en soeur, et non pas en Amante ;</l>
                        <l n="1475">Mais ce lâche Tyran, que vous devez haïr,</l>
                        <l n="1476">N'aura pas tant de peine à vous faire obéir.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1477">Des voeux de mon pays je ferais peu d'estime.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="1478">Le trône a des brillants qui cacheront ce crime ;</l>
                        <l n="1479">Et l'amour, cependant, venant à son secours....</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1480">Eh bien ! J'obéirai, pour commander toujours.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="1481">Mais Solon, dans ce rang, trouvera trop de honte.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1482">Vous parlez tant d'un rang où Pisistrate monte,</l>
                        <l n="1483">Que j'ai lieu de penser que c'est avec regret,</l>
                        <l n="1484">Que vous voyez une autre y prétendre, en effet.</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="1485">J'eusse pu l'accepter, par les ordres d'un frère ;</l>
                        <l n="1486">Mais l'ingrat qui l'occupe a trop su me déplaire ;</l>
                        <l n="1487">Et, dans ses premiers fers, s'il pouvait s'enchaîner,</l>
                        <l n="1488">Je voudrais le punir, et non le couronner.</l>
                        <l n="1489">Athènes, cependant, devenue impuissante,</l>
                        <l n="1490">Ne soutient presque plus sa liberté mourante :</l>
                        <l n="1491">Le Sénat, assemblé, par un dernier arrêt,</l>
                        <l n="1492">D'elle et de son Tyran, va régler l'intérêt ;</l>
                        <l n="1493">Et si, dans le succès, mon âme n'est déçue....</l>
                        <l n="1494">Mais Licurgue paraît ; nous en saurons l'issue.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCÈNE II. Les mêmes ; Licurgue.</head>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="1495">Tour est perdu, Madame; un Tyran, trop heureux,</l>
                        <l n="1496">Vient, enfin, malgré nous, de contenter ses voeux.</l>
                        <l n="1497">A suivre ses désirs Athènes condamnée,</l>
                        <l n="1498">De ses propres enfants se trouve abandonnée.</l>
                        <l n="1499">Pisistrate triomphe ; et le Ciel, irrité,</l>
                        <l n="1500">Donne le dernier coup à notre liberté.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1501">Quoi ! Vous avez souffert que nous l'ayons perdue !</l>
                        <l n="1502">Licurgue, ni Solon, ne l'ont pas défendue ;</l>
                        <l n="1503">Et du sacré Sénat, la mourante vigueur</l>
                        <l n="1504">N'a pu, de notre sort, détourner la rigueur ?</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="1505">D'un peuple factieux, qui soutient l'injustice,</l>
                        <l n="1506">Le Sénat, emporté, suit l'aveugle caprice ;</l>
                        <l n="1507">Et vous allez, Madame, apprendre, en peu de mots,</l>
                        <l n="1508">Le funeste récit du dernier de nos maux.</l>
                        <l n="1509">Pour chasser Pisistrate, ou mériter sa grâce,</l>
                        <l n="1510">Chacun, dans le Conseil, est venu prendre place ;</l>
                        <l n="1511">Et, de tous nos partis, les premiers mouvements</l>
                        <l n="1512">Ont, d'abord, découvert les premiers sentiments.</l>
                        <l n="1513">Le Tyran y paraît : cent gardes, à la porte,</l>
                        <l n="1514">Annoncent son triomphe ' et lui servent d'escorte,</l>
                        <l n="1515">D'une vue assurée il voit ses ennemis :</l>
                        <l n="1516">Son discours, toutefois, est adroit et soumis ;</l>
                        <l n="1517">Il parle sans orgueil, il flatte, il prie, il presse :</l>
                        <l n="1518">Il sait des auditeurs surprendre la faiblesse ;</l>
                        <l n="1519">Et de son éloquence employant les efforts,</l>
                        <l n="1520">A leurs esprits trompés, inspire ses transports.</l>
                        <l n="1521">Le Sénat, trop facile, abusé par ce traître,</l>
                        <l n="1522">Consent, honteusement, à se donner un maître ;</l>
                        <l n="1523">Et se rend, contre nous et contre la raison,</l>
                        <l n="1524">L'instrument de sa perte et de leur trahison.</l>
                        <l n="1525">Ariston, aussitôt, s'empare de la ville :</l>
                        <l n="1526">Pisistrate le suit ; et trouvant tout facile,</l>
                        <l n="1527">Sa garde à ses côtés et l'épée à la main,</l>
                        <l n="1528">Avance vers le fort, et s'y fait un chemin.</l>
                        <l n="1529">De nos premiers soldats apprenant la défaite,</l>
                        <l n="1530">Mégacle prend la fuite et pense à la retraite.</l>
                        <l n="1531">Mais Solon, dont le coeur surmonte les malheurs,</l>
                        <l n="1532">(En cet endroit, Madame, il faut verser des pleurs.)</l>
                        <l n="1533">Cet illustre Héros, abandonnant la vie,</l>
                        <l n="1534">Veut jusques à sa mort secourir la Patrie ;</l>
                        <l n="1535">Et, s'opposant, enfin, au soldat furieux,</l>
                        <l n="1536">Au milieu du combat il trébuche à nos yeux.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1537">Ô Ciel ! Quel coup de foudre et que viens-je d'entendre ?</l>
                        <l n="1538" part="I">Quoi ! Solon est blessé ?</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="1538" part="F">J'ai peine à vous l'apprendre ;</l>
                        <l n="1539">Mais, enfin, pour sa vie il reste peu d'espoir.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1540">Ah ! Dites-moi, de grâce, où je pourrai le voir ?</l>
                        <l n="1541">Donnez-moi les moyens d'aller, en sa présence,</l>
                        <l n="1542">A ce généreux père offrir mon assistance :</l>
                        <l n="1543">Sur le lieu du combat on le pourra trouver ?</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="1544">Il n'est plus temps, Madame ; on l'a fait enlever.</l>
                        <l n="1545">Les amis du tyran sont maîtres de la Place.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1546">Ah ! C'est pousser trop loin l'horreur de ma disgrâce !</l>
                        <l n="1547">Mon père, loin de moi, verra finir ses jours,</l>
                        <l n="1548">Et je ne pourrai pas lui donner du secours !</l>
                        <l n="1549">Lâches Athéniens, de qui la noire envie</l>
                        <l n="1550">Ne peut souffrir l'éclat d'une si belle vie,</l>
                        <l n="1551">Ingrats ! Votre bonheur est fini pour jamais ;</l>
                        <l n="1552">Et le ciel, par sa mort, punira vos forfaits !</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="1553">Après ce triste coup, je n'ai rien à vous dire.</l>
                        <l n="1554">Mais vous êtes encor sous un cruel empire ;</l>
                        <l n="1555">Et quiconque d'un trône est maître souverain,</l>
                        <l n="1556">D'une amour méprisée a le remède en main.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1557">Je saurai les moyens d'éviter sa poursuite.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="1558">Je n'en connais qu'un seul, Madame ; c'est la fuite.</l>
                        <l n="1559">Tout l'État, désormais, ne dépend que de lui ;</l>
                        <l n="1560">Mais vous pouvez encore en sortir aujourd'hui :</l>
                        <l n="1561">Pour vous en délivrer je vous offre une escorte.</l>
                        <l n="1562">Deux cents de mes amis nous gardent une porte ;</l>
                        <l n="1563">Et, doutant d'un succès qui dépendait du sort,</l>
                        <l n="1564">J'ai su nous assurer d'un vaisseau sur le port.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1565">Que, par ma lâcheté, j'abandonne mon père !</l>
                        <l n="1566">Que de mes ennemis je craigne la colère !</l>
                        <l n="1567">Que je le prive aussi des honneurs du tombeau !</l>
                    </sp>
<sp who="#celinte">
                        <speaker>CÉLINTE.</speaker>
                        <l n="1568">Mais ne craindrez-vous point d'épouser un bourreau ?</l>
                        <l n="1569">Attendez-vous en paix ce cruel hyménée,</l>
                        <l n="1570">Où déjà, dans son coeur, vous êtes destinée ;</l>
                        <l n="1571">Et que sa passion, par un double attentat,</l>
                        <l n="1572">Vous force d'obéir aussi bien que l'État ?</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="1573">Fuyez un tel malheur, et, de peur qu'il n'arrive,</l>
                        <l n="1574">À ce cruel amant dérobez sa captive.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1575">Voilà donc le moyen que vous daignez m'offrir ?</l>
                        <l n="1576">Mais j'en trouve un plus beau, Seigneur ; c'est de mourir.</l>
                        <l n="1577">Du malheur de Solon la gloire non commune,</l>
                        <l n="1578">Ne permet pas de vivre après son infortune ;</l>
                        <l n="1579">Et d'un père si grand le sort est assez beau</l>
                        <l n="1580">Pour obliger sa fille à le suivre au tombeau.</l>
                    </sp>
<sp who="#licurgue">
                        <speaker>LICURGUE.</speaker>
                        <l n="1581">Je fais gloire pour moi, dans cette conjoncture,</l>
                        <l n="1582">De survivre à Solon, pour venger son injure ;</l>
                        <l n="1583">Et j'appréhende moins l'affront d'être banni,</l>
                        <l n="1584">Que la honte de voir son destin impuni.</l>
                        <l n="1585">Demeurez dans vos fers ; servez la tyrannie ;</l>
                        <l n="1586">Exposez votre gloire à cette ignominie :</l>
                        <l n="1587">Nous vous quittons, Madame, et je ferai juger,</l>
                        <l n="1588">Si je fuis un Tyran, que c'est pour m'en venger.</l>
                        <stage type="exit">Licurgue et Célinte sortent.</stage>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SCÈNE III. Policrite, Céphise.</head>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1589">Rigueur de mon destin, fortune impitoyable,</l>
                        <l n="1590">N'es-tu pas lasse encor de me voir misérable ?</l>
                        <l n="1591">Et les Dieux obstinés en leur inimitié,</l>
                        <l n="1592">Après tant de malheurs, seront-ils sans pitié ?</l>
                        <l n="1593">Est-il quelque douleur que mon coeur n'ait soufferte ?</l>
                        <l n="1594">De tout ce que j'aimais j'ai ressenti la perte ;</l>
                        <l n="1595">Et d'un cruel regret atteinte doublement,</l>
                        <l n="1596">Je perds d'un même coup mon père et mon Amant.</l>
                        <l n="1597">Mais après le malheur qui me prive d'un père,</l>
                        <l n="1598">Toute autre affliction me doit être légère :</l>
                        <l n="1599">L'esclavage n'est rien, et, dans un tel état,</l>
                        <l n="1600">Qui regrette un Amant, fait voir un coeur ingrat.</l>
                        <l n="1601">Sors donc de mon esprit, passion trop fidèle,</l>
                        <l n="1602">Souvenir importun, tendresse criminelle ;</l>
                        <l n="1603">N'offre plus à mon coeur tes indignes appas...</l>
                        <l n="1604">Allons sauver un père, ou venger son trépas.</l>
                        <l n="1605">Oui ; c'est en vain ici que ma crainte m'arrête.</l>
                    </sp>
<sp who="#cephise">
                        <speaker>CÉPHISE.</speaker>
                        <l n="1606">Où courez-vous, Madame, exposer votre tête ?</l>
                        <l n="1607">Des soldats animés l'insolente fureur</l>
                        <l n="1608">Fait régner en tous lieux le carnage et l'horreur :</l>
                        <l n="1609">Chacun fuit le courroux du parti qui l'emporte.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1610">Le danger paraît grand, Céphise ; mais n'importe :</l>
                        <l n="1611">Que dois-je appréhender, lorsque j'ai tout perdu ?</l>
                        <l n="1612">Au moins à mes soupirs Solon sera rendu ;</l>
                        <l n="1613">Je pourrai recevoir ses dernières paroles.</l>
                    </sp>
<sp who="#cephise">
                        <speaker>CÉPHISE.</speaker>
                        <l n="1614">C'est flatter votre mal par des désirs frivoles ;</l>
                        <l n="1615">D'un pareil prisonnier on craint trop le pouvoir,</l>
                        <l n="1616">Pour accorder sitôt la grâce de le voir ;</l>
                        <l n="1617">Et, de quelque façon que sa vertu combatte,</l>
                        <l n="1618" part="I">Si le... Mais quelqu'un entre.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1618" part="F">Ô Dieux ! c'est Pisistrate !</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="4">
                    <head>SCÈNE IV. Les mêmes ; Pisistrate.</head>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="1619">OUI, vous voyez, Madame, un coupable odieux,</l>
                        <l n="1620">Qu'un amour téméraire offre encore à vos yeux.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1621">Quelle raison, cruel ! Te fait chercher ma vue ?</l>
                        <l n="1622">Est-ce pour augmenter la douleur qui me tue ?</l>
                        <l n="1623">Est-ce pour annoncer à mon coeur étonné,</l>
                        <l n="1624">Que Solon, par les tiens, vient d'être assassiné ?</l>
                        <l n="1625">Est-ce pour accabler une illustre famille ?</l>
                        <l n="1626">Au père massacré viens-tu joindre la fille ?</l>
                        <l n="1627">Et, poussé du désir de maintenir ton rang,</l>
                        <l n="1628">Viens-tu sacrifier le reste de son sang ?</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="1629">Quelle injuste frayeur ! quelle vaine pensée,</l>
                        <l n="1630">Dont l'horreur fait frémir mon amour offensée !</l>
                        <l n="1631">Non, non ; je ne viens point, par un cruel excès,</l>
                        <l n="1632">Vanter de mes desseins le funeste succès ;</l>
                        <l n="1633">Je ne viens point offrir mon rang à votre vue :</l>
                        <l n="1634">Je sais trop à quel prix sa grandeur m'est vendue ;</l>
                        <l n="1635">Et, plus porté que vous à me le reprocher,</l>
                        <l n="1636">Si je règne, Madame, il m'en coûte bien cher !</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1637">Va jouir de ce trône, à mes voeux si contraire ;</l>
                        <l n="1638">Mais laisse-moi courir au secours de mon père :</l>
                        <l n="1639">Souffre qu'avant sa mort il reçoive mes soins,</l>
                        <l n="1640">Et que de ma douleur ses yeux soient les témoins !</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="1641">Les vôtres vont, Madame, admirer sa constance :</l>
                        <l n="1642">Vous jouirez encor de sa triste présence ;</l>
                        <l n="1643">Mais avant que sa vue anime votre coeur,</l>
                        <l n="1644">Commencez sur ma vie une juste rigueur.</l>
                        <l n="1645">Je ne veux point ici, pour fléchir la nature,</l>
                        <l n="1646">Vous dire que, déjà, j'ai vengé sa blessure ;</l>
                        <l n="1647">Qu'il n'en faut accuser que le sort des combats,</l>
                        <l n="1648">Et que ce coup, enfin, ne vient pas de mon bras.</l>
                        <l n="1649">Je ne m'excuse point, l'effet est trop coupable ;</l>
                        <l n="1650">Aux traits de la pitié soyez inexorable :</l>
                        <l n="1651">Contre ce triste coeur portez de justes coups ;</l>
                        <l n="1652" part="I">Frappez ! </l>
                        <stage type="give">Il offre son épée à Policrite.</stage>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1652" part="F">Ah ! Pisistrate ! Où me réduisez-vous ?</l>
                        <l n="1653">À quelle rude épreuve exposez-vous mon âme ?</l>
                        <l n="1654">Vous forcez mon devoir à condamner ma flamme !</l>
                        <l n="1655">C'est peu de vous haïr et d'éteindre mes feux :</l>
                        <l n="1656">Il faut que votre mort soit l'effet de mes voeux !</l>
                        <l n="1657">N'espérez pas, pourtant, que ma main vous punisse :</l>
                        <l n="1658">Ma Patrie, avec moi, doit se faire justice ;</l>
                        <l n="1659">Et d'un commun effort votre trône abattu,</l>
                        <l n="1660">Doit lui rendre sa gloire, et montrer ma vertu.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="1661">N'attendez point du temps le succès de ma peine.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1662">Je dois à mon honneur, cet éclat de ma haine.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="1663">Quoi ! vous me haïrez, et je ne mourrai pas ?</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1664">Je le devrais, Seigneur ; mais le pourrai-je, hélas !</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="1665">Quel effet aura donc cette noble colère ?</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1666">Celui que veut de moi la gloire de mon père :</l>
                        <l n="1667">Celui de vous poursuivre aux yeux de l'Univers,</l>
                        <l n="1668">Et de vous attaquer par cent efforts divers...</l>
                        <l n="1669">Mais, enfin, je reçois, dans mon mal, une joie ;</l>
                        <l n="1670">Je retrouve Solon : le Ciel me le renvoie !</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="5">
                    <head>SCÈNE V et DERNIÈRE. Les mêmes ; Solon, Ariston, Cléante.</head>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1671">Quels ennemis, Seigneur, et par quels attentats,</l>
                        <l n="1672">Vous rendent à mes yeux en ce funeste état ?</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="1673">Ne plains point le destin qui s'oppose à ma vie ;</l>
                        <l n="1674">Plains, ingrate ! plutôt le sort de ta Patrie ;</l>
                        <l n="1675">Elle est digne des pleurs que je te vois verser :</l>
                        <l n="1676">Mes malheurs sont finis, les siens vont commencer.</l>
                        <l n="1677">Ne pouvant l'affranchir d'un pouvoir tyrannique,</l>
                        <l n="1678">Solon a dû périr avec la République ;</l>
                        <l n="1679">Et je sens cette joie, entre cent maux divers,</l>
                        <l n="1680">D'être exempt, par ma mort, de la voir dans les fers...</l>
                        <stage type="toward">À Pisistrate.</stage>
                        <l n="1681">N'insulte point, Tyran ! aux maux de ma famille.</l>
                        <l n="1682">Sache qu'à tes désirs j'ai su ravir ma fille,</l>
                        <l n="1683">Et délivrer mon sang de ce cruel affront</l>
                        <l n="1684">Qu'il eût, par ton hymen, imprimé sur mon front...</l>
                        <stage type="toward">À Policrite.</stage>
                        <l n="1685">Ce discours imprévu vous surprendra, Madame ;</l>
                        <l n="1686">Mais, enfin, il est temps de vous ouvrir mon âme :</l>
                        <l n="1687">Il y va de ma gloire ; et cet heureux secret</l>
                        <l n="1688">Ne doit plus échapper, désormais, à regret.</l>
                        <l n="1689">Mais, avant de savoir de qui vous êtes née,</l>
                        <l n="1690">Apprenez à quel rang vous fûtes destinée,</l>
                        <l n="1691">Et comment, par les soins de l'illustre Thalès,</l>
                        <l n="1692">J'ai pu de mon destin prévenir les effets.</l>
                        <l n="1693">Tu dois, me dit ce Sage, élever une fille,</l>
                        <l n="1694">Fatale à ton repos, ainsi qu'à ta famille.</l>
                        <l n="1695">Je te donne à présent ces avis à regret ;</l>
                        <l n="1696">Mais c'est là du destin l'immuable décret :</l>
                        <l n="1697">Ou des astres brillants les lumières sont vaines,</l>
                        <l n="1698">Ou Policrite, un jour, doit asservir Athènes.</l>
                        <l n="1699">Pour elle son Tyran concevra de l'amour,</l>
                        <l n="1700">Et cette fille aussi l'aimera quelque jour...</l>
                        <l n="1701">A ces terribles mots, à ce rude présage,</l>
                        <l n="1702">J'accusai d'injustice et le ciel et le sage ;</l>
                        <l n="1703">Et mon coeur, outragé d'un avis si cruel,</l>
                        <l n="1704">Ne put croire mon sang à ce point criminel.</l>
                        <l n="1705">Quoi ! Des Dieux, dis-je alors, l'implacable colère</l>
                        <l n="1706">Réserve à ces ennuis un déplorable père !</l>
                        <l n="1707">En vain, pour mon pays, j'aurai tant combattu ;</l>
                        <l n="1708">Le destin est plus fort que toute ma vertu !</l>
                        <l n="1709">Ah ! Solon, évitons ces présages funestes !...</l>
                        <l n="1710">En effet, étonné des désordres célestes,</l>
                        <l n="1711">Je suppose une fille ; et, partant de ces lieux,</l>
                        <l n="1712">J'emmène Policrite, et crois tromper les cieux.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1713">Ah ! Que m'apprenez-vous ; et, dans mon innocence,</l>
                        <l n="1714">Quel dessein vous oblige à m'ôter ma naissance ?</l>
                        <l n="1715">Seigneur, suis-je coupable ; et le sage Solon</l>
                        <l n="1716">Juge-t-il Policrite indigne de son nom ?</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="1717">C'est ce funeste nom qui fait votre disgrâce.</l>
                        <l n="1718">Vous eûtes de ma fille et le sort et la place ;</l>
                        <l n="1719">Et, durant mon exil, dans la Cypre et Paphos,</l>
                        <l n="1720">J'ai, par mes soins, enfin, établi mon repos.</l>
                        <l n="1721">J'ai sauvé Policrite, et je perds Cléorante.</l>
                        <l n="1722">Du malheur de mon sang je charge une innocente ;</l>
                        <l n="1723">Et le Ciel en courroux, plutôt que ma raison,</l>
                        <l n="1724">A changé son destin, aussi bien que son nom...</l>
                        <l n="1725">Dieux ! contre vos décrets que nos forces sont vaines !</l>
                        <l n="1726">J'ai fait tout mon effort pour délivrer Athènes ;</l>
                        <l n="1727">Et, cependant, hélas ! telle est votre rigueur,</l>
                        <l n="1728">Que cet effort ne sert qu'à presser son malheur !</l>
                    </sp>
<sp who="#ariston">
                        <speaker>ARISTON.</speaker>
                        <l n="1729">Mais en quel lieu, Seigneur, prîtes-vous cette fille ?</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="1730">Votre père, en mourant, en chargea ma famille ;</l>
                        <l n="1731">dans ces mêmes lieux, d'où vous étiez absent,</l>
                        <l n="1732">Et, Philoclès me laissa cet objet innocent.</l>
                    </sp>
<sp who="#ariston">
                        <speaker>ARISTON.</speaker>
                        <l n="1733">Philoclès, en mourant, vous laissa Cléorante ?</l>
                        <l n="1734">Ah ! cet aveu, Seigneur, va remplir mon attente ;</l>
                        <l n="1735">Et le sort, aujourd'hui, me rend, heureusement,</l>
                        <l n="1736">Cette soeur que, sans vous, je cherchais vainement.</l>
                        <l n="1737">Comme, enfin, de ses traits j'avais perdu l'idée,</l>
                        <l n="1738">A tout autre qu'à vous je l'aurais demandée ;</l>
                        <l n="1739">Et quoique Philoclès m'eût écrit, en mourant,</l>
                        <l n="1740">J'attendais, pour m'instruire, un indice plus grand.</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="1741">Le malheur dont le Ciel menaçait ma Patrie,</l>
                        <l n="1742">M'inspira le dessein de vous cacher sa vie ;</l>
                        <l n="1743">Et l'heureux accident d'un assez grand rapport,</l>
                        <l n="1744">Me fit changer ma fille et déguiser son sort....</l>
                        <l n="1745">Qu'elle accepte, à présent, ou refuse l'Empire ;</l>
                        <l n="1746">J'ai suivi mon devoir et n'ai plus rien à dire :</l>
                        <l n="1747">Ariston à mes soins succède désormais ;</l>
                        <l n="1748">Mon honneur est sauvé, je vais mourir en paix.</l>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1749">Vivez, vivez, Seigneur, pour consoler Athènes !</l>
                        <l n="1750">N'ajoutez pas ce comble à nos dernières peines ;</l>
                        <l n="1751">Et si le seul destin rend mon coeur criminel,</l>
                        <l n="1752">Vivez, pour m'arracher à ce destin cruel !</l>
                        <l n="1753">Ne vous défendez point du sacré nom de père :</l>
                        <l n="1754">Conservez sur mes voeux un pouvoir nécessaire ;</l>
                        <l n="1755">Et ne me quittez pas, avec cette rigueur,</l>
                        <l n="1756">De m'exposer, vous-même, aux traits de mon malheur !</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="1757">C'est en vain que vos soins s'attachent à ma vie ;</l>
                        <l n="1758">Ma gloire, désormais, n'en peut souffrir l'envie.</l>
                        <l n="1759">Sous le joug d'un Tyran je craignais de fléchir,</l>
                        <l n="1760">Et je chéris le coup qui m'en doit affranchir.</l>
                        <l n="1761">Si la rigueur du Ciel me laissait la lumière,</l>
                        <l n="1762">À vos plus chers désirs je serais trop contraire ;</l>
                        <l n="1763">Et je préférerais de mourir mille fois,</l>
                        <l n="1764">Au cruel déplaisir de survivre à mes lois.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="1765">Vivez donc pour l'État, qui le souhaite encore ;</l>
                        <l n="1766">Dispensez-nous ces lois, que tout le monde adoré ;</l>
                        <l n="1767">Et souffrez qu'en dépit d'un sort injurieux,</l>
                        <l n="1768">J'établisse, sous vous, un règne glorieux :</l>
                        <l n="1769">Ne vous obstinez pas à refuser notre aide.</l>
                    </sp>
<sp who="#solon">
                        <speaker>SOLON.</speaker>
                        <l n="1770">Cesse, cesse, cruel ! De m'offrir ce remède ;</l>
                        <l n="1771">Et ne présume pas, en retardant ma mort,</l>
                        <l n="1772">Que Solon d'un Tyran devienne le support.</l>
                        <l n="1773">Je meurs ; mais, en mourant, j'emporte cette gloire</l>
                        <l n="1774">De voir, jusqu'au tombeau, disputer la victoire ;</l>
                        <l n="1775">Et que, si mes desseins n'eussent été trahis,</l>
                        <l n="1776">J'aurais de tant de maux garanti mon pays...</l>
                        <l n="1777">Mais, c'en est fait, Cléante, assiste ma faiblesse ;</l>
                        <l n="1778">Et si, dans mon malheur la pitié t'intéresse,</l>
                        <l n="1779">De crainte que l'ingrat triomphe de mon sort,</l>
                        <l n="1780">Dérobe à mon tyran le plaisir de ma mort.</l>
                        <stage type="pull">Cléante emmene Solon.</stage>
                    </sp>
<sp who="#policrite">
                        <speaker>POLICRITE.</speaker>
                        <l n="1781">Ah ! si mon intérêt ne vous peut faire vivre,</l>
                        <l n="1782">Vous ne sauriez, du moins, m'empêcher de vous suivre ;</l>
                        <l n="1783">Et la vie, après vous, n'a point assez d'appas,</l>
                        <l n="1784">Pour m'ôter le dessein de marcher sur vos pas.</l>
                        <stage type="stop/follow">Ariston s'oppose à Policrite, qui veut suivre Solon.</stage>
                    </sp>
<sp who="#ariston">
                        <speaker>ARISTON.</speaker>
                        <l n="1785">Que faites-vous, ma soeur, et quelle injuste envie</l>
                        <l n="1786">Vous force maintenant à mépriser la vie ?</l>
                        <l n="1787">A ces vives douleurs donnez moins de pouvoir ;</l>
                        <l n="1788">C'est trop s'abandonner à ce grand désespoir.</l>
                        <l n="1789">Vous perdez un ami, qui vous servit de père,</l>
                        <l n="1790">Et sa mort, aujourd'hui, vous rend à votre frère :</l>
                        <l n="1791">Elle vous ôte un maître ; et, par un sort plus doux,</l>
                        <l n="1792">Vous acquérez un trône et trouvez un époux....</l>
                        <stage type="toward">À Pisistrate.</stage>
                        <l n="1793">Mais, en vain je l'arrête, et sa pitié l'emporte</l>
                        <l n="1794">Le temps vaincra, Seigneur, une douleur si forte ;</l>
                        <l n="1795">Et c'est pour votre amour un bonheur assez doux,</l>
                        <l n="1796">Qu'elle n'ait plus un père à venger contre vous.</l>
                    </sp>
<sp who="#pisistrate">
                        <speaker>PISISTRATE.</speaker>
                        <l n="1797">J'attendrai, de vos soins, cette heureuse victoire....</l>
                        <l n="1798">Honorons, cependant, une illustre mémoire ;</l>
                        <l n="1799">Et rendons, hautement, sur des sacrés autels,</l>
                        <l n="1800">Le plus grand des honneurs, au plus grand des mortels.</l>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>