<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Le Menuet et L'Allemande. les Jeux de la Petite Thalie.</title>
                <title type="sub">Ou Nouveaux Petits Drames Dialogués sur des Proverbes</title>
                <title type="sub">Propres à former les moeurs des enfants et des jeunes personnes, depuis l'âge de cinq ans jusqu'à vingt.</title>
                <author>
      <idno type="isni">0000000083521936</idno>
      <idno type="wikidata">Q2833352</idno>
      <persName>
        <forename>Alexandre-Guillaume</forename>
        <nameLink>de</nameLink>
        <surname>Moissy</surname>
      </persName>
    </author><!--MOISSY, Alexandre-Guillaume de (1712-1777)-->
                <editor>Paul FIEVRE</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000982</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/MOISSY_MENUET.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/MOISSY_MENUET.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="print" when="1769"/>
                        <idno type="URL">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1512608n</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="le-petit-befor" sex="MALE">
                        <persName>Le Petit Befor</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="le-petit-dupre" sex="MALE">
                        <persName>Le Petit Dupré</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="la-petite-befor" sex="FEMALE">
                        <persName>La Petite Befor</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="monsieur-canivet" sex="MALE">
                        <persName>Monsieur Canivet</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="madame-befor" sex="FEMALE">
                        <persName>Madame Befor</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="monsieur-despasses" sex="MALE">
                        <persName>Monsieur Despasses</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="monsieur-befor" sex="MALE">
                        <persName>Monsieur Befor</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Proverbe</term>
                    <term>prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">LE MENUET ET L'ALLEMANDE.</titlePart>
			<titlePart type="main">LES JEUX DE LA PETITE THALIE.</titlePart>
			<titlePart type="sub">OU NOUVEAUX PETITS DRAMES DIALOGUÉS SUR DES PROVERBES</titlePart>
			<titlePart type="sub">Propres à former les moeurs des enfants et des jeunes personnes, depuis l'âge de cinq ans jusqu'à vingt.</titlePart>
		</docTitle>
 		<docDate when="1769">M. DCC. LXIX.</docDate>
		<docAuthor>Par M. de MOISSY.</docAuthor>
		<div type="docImprint">
			<!--TODO: handling of editor name at this place unclear <editor id="FAGES">Chez Bailly, Libraire, Quai des Augustins, à l'Occasion.</editor>-->
			<div type="approbation">
                    <head>APPROBATION.</head>
				<p>J'ai lu par ordre de Monseigneur le Chancelier, un Manuscrit intitulé les Jeux de la petite Thalie ; et je n'y ai rien trouvé qui m'ait paru devoir en empêcher l'impression. À Paris, ce treize Juin mille sept cens soixante-neuf.</p>
				<p>CRÉBILLON.</p>
			</div>

		</div>
		<div type="preface">
                <head>DISCOURS PRÉLIMINAIRE.</head>
			<p>L'éducation si précieuse à l'Humanité, ne peut être regardée sous trop d'aspects, et il serait à souhaiter que tous les auteurs, même les plus accrédités voulussent bien ne pas trouver au-dessous d'eux les ouvrages qu'ils tendraient à ouvrir à cette éducation, quelques routes plus utiles et plus agréables que celles qui sont connues.</p>
			<p>Malgré tant d'écrits ( dit un fameux Philosophe de nos jours ) qui n'ont pour but que l'utilité publique, la première de toutes les utilités qui est l'Art de former des hommes, est encore oubliée. Que de romans paraissent journellement, qui ne servent qu'à amollir l'âme aussitôt qu'elle est capable de quelque force, qui tournent toujours dans un certain cercle de galanterie plus ou moins dangereuse, et n'apprennent aux jeunes personnes des deux sexes, que le jargon d'un vice raffiné, en faisant à leur esprit un amusement réfléchi des faiblesses de leur coeur !</p>
			<p>Il faut instruire les enfants pour le Monde, et que les instructions qu'on leur donne se présentent à eux dans des tableaux agréables ; que ces tableaux diminuent dans leur coeur et dans leur esprit, la pente que l'humanité a pour le vice, et leur fasse trouver les vertus de chaque âge assez douces, assez nécessaires à la vie , pour que ces mêmes enfants défirent de les pratiquer fans effort, et comme un moyen de tranquillité et de bonheur.</p>
			<p>Le grand Art est donc de les conduire à la Vertu, pour ainsi dire, par le chemin de la séduction , et qu'ils ne s'aperçoivent pas même qu'on ait voulu les séduire.</p>
			<p>Le seul moyen pour parvenir à cet art ; est de leur présenter ces instructions sous la forme d'amusements ; alors toutes leurs facultés d'apercevoir et de sentir se développeront.</p>
			<p>Ces réflexions ont fait naître l'idée de dialoguer un certain nombre de Proverbes, qui, vus d'un oeil philosophique, sans être hors de la portée des enfants et des jeunes personnes, roulent au contraire fur les petites affections répréhensibles et sur les semences de défauts et de vices qui peuvent germer en eux.</p>
			<p>Ces Proverbes ainsi dialogués, outre l'avantage de l'instruction morale qui s'y trouve proportionnée aux différents âges et aux différents états, ont encore celui d'apprendre aux enfants, à parler avec assurance, à disserter d'eux-mêmes sur des choses qui les regardent, qui les amusent, et qui les intéressent.</p>
			<p>Voici comment on pourra tirer toute l'utilité qui doit en résulter.</p>
			<p>En faisant apprendre aux enfants les rôles qu'ils ont dans ces Proverbes, pour les jouer comme une petite Comédie, on choisira celui qui conviendra à leur âge, et à tel défaut qu'on voudra réprimer en eux.</p>
			<p>Suivant le degré de leur intelligence, on les engagera, à travers toutes les scènes qu'ils réciteront par coeur, à étendre d'eux-mêmes le Dialogue, sans qu'ils s'écartent trop de l'Action.</p>
			<p>Rien ne formera plus les jeunes personnes à parler aisément, et avec une honnête assurance devant le monde, à donner du ressort à leur imagination, enfin à multiplier avec méthode leurs idées, que ces petits Drames ainsi représentés par elles, une partie de mémoire, et l'autre par impromptu.</p>
			<p>Pour cet effet, on a marqué les endroits susceptibles d'être variés, ou plus étendus dans le Dialogue écrit, en mettant au-dessus de ces endroits le mot d'Impromptu.</p>
			<p>C'est dans ces moments de dialogue, que l'on engage les personnes qui en dirigeront l'exécution, à faire observer aux enfants, quand ils auront assez fait agir leur petite Minerve, à rendre à l'interlocuteur les mots de réplique comme en jouant la Comédie.</p>
			<p>On a imprimé les répliques en lettres italiques, pour qu'on puisse les distinguer plus aisément.</p>
			<p>Au moyen de cette opération, qui ne sera regardée par les enfants que comme un simple amusement, il se formera entre eux une vive émulation d'esprit ; ils apprendront tout ensemble à agir, à parler, à penser, et à contenir dans des bornes convenables leurs actions, leurs idées et leurs discours.</p>
			<p>D'après ces observations, on espère que cet ouvrage tout puérile qu'il pourra paraître à certaines gens, n'aura pas le même sort auprès de ceux qui aimeront leurs enfants ou leurs élèves, avec cette tendresse ingénieuse et bien dirigée, qui n'aspire qu'à faire le bonheur de cette intéressante partie de l'humanité, et à la rendre dans la suite, sans danger pour ses moeurs, aussi raisonnable que vertueuse.</p>
		</div>
		<div type="table">
                <head>TABLE DES TITRES.</head>
			<p>Avec un Précis du Sujet Moral qui est traité sous chacun d'eux,</p>
			<p>La Table des Mots des Proverbes est à la fin du Livre.</p>

			<p>Proverbe premier.</p>
			<p>LA POUPÉE, page 3</p>
				<p>Instruction pour les Enfants du premier âge, qui ne respectent pas assez leurs Gouvernantes.</p>
			<p>Proverbe II.</p>
			<p>LES GOURMANDES, page 15</p>
				<p>Leçon nécessaire aux enfants qui sont gourmands et menteurs.</p>
			<p>Proverbe III.</p>
			<p>LE MENUET ET L'ALLEMANDE, page 33</p>
				<p>Moyens d'inspirer de l'émulation aux enfants de parents qui ne font point assez riches pour leur donner des Maîtres.</p>
			<p>Proverbe IV.</p>
				<p>LES MOINEAUX, page 55</p>
				<p>Leçon agréable et persuasive, pour engager un enfant à ne faire aucun mal, aucune méchanceté, même aux animaux.</p>
			<p>Proverbe V.</p>
				<p>LES POCHES, page 73</p>
				<p>Bon Exemple d'une mère à sa fille, pour qu'elle ne s'écarte jamais de la confiance qu'elle devra à son mari.</p>
			<p>Proverbe VI.</p>
				<p>UN HABIT SANS GALONS, page 89</p>
				<p>Trait d'un bon coeur pour engager un jeune homme à ne point aimer le faste, et à employer ce qu'il coûte à secourir l'humanité souffrante. Scène VI. Sujet de l'Estampe.</p>
			<p>Proverbe VII.</p>
				<p>LES DEUX MEDECINES, page 109</p>
				<p>Ruse utile pour déterminer par amour propre, des enfants à prendre en maladie des médicaments.</p>
			<p>Proverbe VIII.</p>
				<p>LA VERSION, page 123</p>
				<p>Moyen d'engager les enfants à ne point se dépiter contre eux-mêmes, quand ils trouveront des difficultés dans leurs études.</p>
			<p>Proverbe IX.</p>
				<p>LE DUEL, page 133</p>
				<p>Leçon pour des enfants de condition orgueilleux, impertinents et mutins.</p>
			<p>Proverbe X.</p>
				<p>LE PETIT PAYSAN HARDI, page 151</p>
				<p>Exemple qui tend à inspirer de la hardiesse aux enfants trop timides, et qui n'osent rien entreprendre.</p>
			<p>Proverbe XI.</p>
				<p>LE GOÛTÉ, page 161</p>
				<p>Leçons d'égalité données à des enfants élevés avec hauteur, et qui méprisent les enfants des pauvres.</p>
			<p>Proverbe XII.</p>
				<p>LE QUI-PRO-QUO, page 177</p>
				<p>Morale utile aux Fils d'un Paysan ou homme du peuple, qui veulent entrer au Service ou en service.</p>
			<p>Proverbe XIII.</p>
			<p>L'HEUREUX NATUREL, page 195</p>
			<p>Bel Exemple de tendresse d'un Fils pour sa Mère, qu'il ne connaît pas.</p>
			<p>Proverbe XIV.</p>
			<p>LA COMÉDIE, page 207</p>
			<p>Occasion plaisante de détruire l'orgueil mal fondé d'un enfant séduit par les apparences.</p>
			<p>Proverbe XV. </p>
			<p>LES REVENANTS, page 225</p>
			<p>Moyens de prouver aux enfants, qu'il n'y a point de Revenants , et que tout s'opère ici bas par des causes naturelles.</p>
			<p>Proverbe XVI.</p>
			<p>LA PETITE VÉROLE, page 247</p>
			<p>Exemple fort utile, pour consoler les jeunes Demoiselles que la petite vérole enlaidit, et Morale consolante pour les jeunes personnes laides.</p>
			<p>Proverbe XVII.</p>
			<p>LA PIÈCE DE VERS, etc. page 283.</p>
			<p>Correction honnête qui tend à démasquer et à humilier l'amour propre ridicule d'un jeune homme qui se croit un prodige d'esprit et de mérite.</p>
			<p>Proverbe XVIII.</p>
			<p>LE MALHEUR IMPRÉVU, page 283</p>
			<p>Leçons importantes aux jeunes gens, pour ne point se décider trop légèrement sur l'état qu'ils ont envie de prendre, et ne point perdre de temps à des occupations frivoles.</p>
			<p>Proverbe XIX.</p>
			<p>LES PRÉJUGÉS, page 299</p>
			<p>Événements qui doivent apprendre aux jeunes gens à penser juste sur les deux plus forts pré jugés de notre Nation.</p>
			<p>Proverbe XX.</p>
			<p>LES LIAISONS DANGEREUSES, page 319</p>
			<p>Aventure heureuse qui fait connaître aux jeunes gens l'importance de bien choisir leurs liaisons, pour éviter les chagrins et les malheurs.</p>
	</div>
	<div type="table">
                <head>TABLE DES MOTS DES PROVERBES.</head>
		<p>Proverbe I. La Poupée : Trop parler nuit.</p>
		<p>II. Les Gourmandes : Fin contre fin, n'est pas bon à faire doublure.</p>
		<p>III. Le Menuet et l'Allemande : Le bon Oiseau se fait de lui-même.</p>
		<p>IV. Les Moineaux : Il ne faut pas faire à autrui ce qu'on ne foudroie pas qu'on nous fît.</p>
		<p>V. Les Poches : Les plus courtes folies font les meilleures.</p>
		<p>VI. L'Habit sans Galons : Bon chien chasse de race.</p>
		<p>VII. Les deux Médecines : Faire bonne mine à mauvais jeu.</p>
		<p>VIII. La Version : Il vaut mieux laisser son enfant morveux, que de lui arracher le nez.</p>
		<p>IX. Le Duel : Tout chien qui aboie ne mord pas.</p>
		<p>X. Le petit Paysan hardi : Il n y a que le premier pas qui coute.</p>
		<p>XI. Le Gouter : Pauvreté n'est pas vice.</p>
		<p>XII. Le Qui-pro-quo : On ne peut tirer d'un sac que ce qui est dedans.</p>
		<p>XIII. L'heureux Naturel : Bon sang ne peut mentir.</p>
		<p>XIV. La Comédie : Les honneurs changent les moeurs.</p>
		<p>XV. Les Revenants : On ne s'avise jamais de tout.</p>
		<p>XVI. La petite Vérole : À quelque chose le malheur est bon.</p>
		<p>XVII. La Piéce de Vers , etc. : Qui prouve trop , ne prouve rien.</p>
		<p>XVIII. Le Malheur imprévu : L'homme propose, et Dieu dispose.</p>
		<p>XIX. Les Préjugés : Après la pluie le beau temps.</p>
		<p>XX. Les Liaisons dangereuses : Plus de peur que de mal.</p>
	</div>
<castList>
	<head>ACTEURS DE LE MENUET ET L'ALLEMANDE.</head>
	<castItem>
                    <role corresp="#monsieur-befor">MONSIEUR BEFOR</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="bourgeois"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="(néant)"-->, mère.</castItem>
	<castItem>
                    <role corresp="#madame-befor">MADAME BEFOR</role><!--@sex="2"--><!--@type="H"--><!--@statut="bourgeois"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="(néant)"-->, mère.</castItem>
	<castItem>
                    <role corresp="#le-petit-befor">LE PETIT BEFOR</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="bourgeois"--><!--@age="E"--><!--@stat_amour="(néant)"-->, frère neuf à dix ans.</castItem>
	<castItem>
                    <role corresp="#la-petite-befor">LA PETITE BEFOR</role><!--@sex="2"--><!--@type="H"--><!--@statut="bourgeois"--><!--@age="E"--><!--@stat_amour="(néant)"-->, soeur de neuf à dix ans.</castItem>
	<castItem>
                    <role corresp="#le-petit-dupre">LE PETIT DUPRÉ</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="bourgeois"--><!--@age="E"--><!--@stat_amour="(néant)"-->, de même âge, fils d'une racommodeuse de dentelles, pauvre, qui demeure au cinquième étage dans la mime Maison de Monsieur Befor.</castItem>
	<castItem>
                    <role corresp="#monsieur-canivet">MONSIEUR CANIVET</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="professeur"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="(néant)"-->, Maître à écrire.</castItem>
	<castItem>
                    <role corresp="#monsieur-despasses">MONSIEUR DESPASSES</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="professeur"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="(néant)"-->, Maître à danser.</castItem>
</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="France" country="France" periode="XVIIIème" gps="(N/A)">La scène est dans le Salon de Compagnie de Monsieur Befor, où il y a une table préparée pour écrire. L'action se passe à dix heures du matin.</set>-->
<note>Nota. Monsieur Befor est un Financier qui a des Bureaux chez lui.</note>

</front>
<body>
<div type="act" n="1">
                <head>LE MENUET ET L'ALLEMANDE</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCÈNE PREMIÈRE. LE PETIT BEFOR, LE PETIT DUPRÉ.</head>
<sp who="#le-petit-befor">
                        <speaker>LE PETIT BEFOR.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Écoute donc, Dupré, veux-tu faire ma page d'écriture ? </s>
	<s n="2">Mon Maître ne doit tenir que dans une demie-heure, et pendant ce temps-là, j'irai fauter à la corde dans la cour.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT BEFOR"-->
<sp who="#le-petit-dupre">
                        <speaker>LE PETIT DUPRÉ.</speaker>
                        <p n="2">
	<s n="1">Je le veux bien.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT DUPRÉ"-->
<sp who="#le-petit-befor">
                        <speaker>LE PETIT BEFOR.</speaker>
                        <p n="3">
	<s n="1">Tiens, mets-toi là et dépêche-toi vite, n'écris pas si bien, car mon Maître s'apercevrait que ce n'est pas moi qui...</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT BEFOR"-->
<sp who="#le-petit-dupre">
                        <speaker>LE PETIT DUPRÉ.</speaker>
                        <p n="4">
	<s n="1">Vas, vas, laisse-moi faire ; j'écrirai, si je peux, comme si c'était toi.</s>
</p>
                        <stage type="exit">Le petit Befor sort.</stage>
                    </sp><!--@who="LE PETIT DUPRÉ"-->
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCÈNE II. </head>
<sp who="#le-petit-dupre">
                        <speaker>LE PETIT DUPRÉ seul se met à écrire, et tout en écrivant, il parle très lentement et avec des repos. </speaker>
                        <stage type="explicit">Impromptu.</stage>
                        <p n="1">
	<s n="1">Comme il est paresseux, ce petit Befor ! </s>
	<s n="2">Polisson ! </s>
	<s n="3">Depuis deux ans, il ne sait pas encore faire ses lettres comme il faut, et moi tout seul, je me suis appris à écrire, Dieu merci, comme si j'avais eu un Maître encore plus longtemps que lui.</s>
</p>
                        <stage type="watch">Il examine ce qu'il a écrit.</stage>
                        <p n="2">
	<s n="1">Mais, voilà qui est trop bien, on ne croira pas que c'est de lui ; oh dame je ne saurais pas si mal faire qu'il le faudrait pour cela.</s>
</p>
                    </sp><!--@stage="alone/write"--><!--@who="LE PETIT DUPRÉ"-->
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SCÈNE III. La Petite Befor, Le Petit Dupré, écrivant toujours.</head>
<sp who="#la-petite-befor">
                        <speaker>LA PETITE BEFOR, regardant par-dessus l'épaule du petit Dupré.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Qu'est-ce que vous faites donc là, Monsieur Dupré ?</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LA PETITE BEFOR"-->
<sp who="#le-petit-dupre">
                        <speaker>LE PETIT DUPRÉ, d'un ton d'embarras.</speaker>
                        <p n="2">
	<s n="1">Ah ! </s>
	<s n="2">Mademoiselle... je fais... c'est que... mais il ne faut pas Je dire c'est que Monsieur votre frère m'a prié... </s>
	<s n="3">Comment vous portez-vous, Mademoiselle ?</s>
</p>
                    </sp><!--@stage="embarrassed"--><!--@who="LE PETIT DUPRÉ"-->
<sp who="#la-petite-befor">
                        <speaker>LA PETITE BEFOR.</speaker>
                        <p n="3">
	<s n="1">Fort bien... </s>
	<s n="2">Ah ! </s>
	<s n="3">J'entends, tu fais la page d'écriture de mon frère ; il apprendra joliment à écrire comme ça, mon frère ; ce n'est qu'un petit paresseux, qui ne saura jamais rien ; mais je le dirai à son Maître.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LA PETITE BEFOR"-->
<sp who="#le-petit-dupre">
                        <speaker>LE PETIT DUPRÉ.</speaker>
                        <p n="4">
	<s n="1">Ah ! </s>
	<s n="2">Mademoiselle, je vous en prie, ne lui dites pas ; tenez voilà qui est fait.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT DUPRÉ"-->
<sp who="#la-petite-befor">
                        <speaker>LA PETITE BEFOR.</speaker>
                        <p n="5">
	<s n="1">Tiens, mon cher Dupré, tu lui rends là un fort mauvais service.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LA PETITE BEFOR"-->
</div>
<div type="scene" n="4">
                    <head>SCÈNE IV. La Petite Befor, Le Petit Dupré, Le Petit Befor, Monsieur Canivet, Maître à écrire.</head>
<sp who="#monsieur-canivet">
                        <speaker>MONSIEUR CANIVET, au petit Befor.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Quoi ! </s>
	<s n="2">Monsieur, croyez-vous que c'est en sautant avec votre corde, que vous apprendrez quelque chose, et n'êtes-vous pas honteux que depuis deux ans ?...</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR CANIVET"-->
<sp who="#le-petit-befor">
                        <speaker>LE PETIT BEFOR.</speaker>
                        <p n="2">
	<s n="1">Mais, Monsieur, voilà ma page d'écriture faite.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-canivet">
                        <speaker>MONSIEUR CANIVET, prend sur la table le Papier d'écriture.</speaker>
                        <p n="3">
	<s n="1">Est ce là elle ? </s>
	<s n="2">Ah ! ah !... </s>
	<s n="3">Mais voilà qui est bien... mais très bien... </s>
	<s n="4">Comment ?... </s>
	<s n="5">Mais... </s>
	<s n="6">Allons, ce n'est pas vous qui avez écrit cela... </s>
	<s n="7">Vous m'en imposez.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR CANIVET"-->
<sp who="#le-petit-befor">
                        <speaker>LE PETIT BEFOR.</speaker>
                        <p n="4">
	<s n="1">Pourquoi donc ? </s>
	<s n="2">Monsieur.</s>
</p>
                        <stage type="toward/low">À part au Petit Dupré. </stage>
                        <p n="5">
	<s n="1">Tu devais ne pas écrire si bien.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT BEFOR"-->
<sp who="#la-petite-befor">
                        <speaker>LA PETITE BEFOR.</speaker>
                        <p n="5">
	<s n="1">Oui sûrement, Monsieur, mon frère vous en impose, car c'est Dupré que voilà qui vient d'écrire cette page, pour laisser polissonner mon frère tout à son aise.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LA PETITE BEFOR"-->
<sp who="#le-petit-befor">
                        <speaker>LE PETIT BEFOR.</speaker>
                        <p n="6">
	<s n="1">Eh bien ! </s>
	<s n="2">Ma soeur, qu'est-ce que cela vous fait ?</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT BEFOR"-->
<sp who="#la-petite-befor">
                        <speaker>LA PETITE BEFOR. (Impromptu).</speaker>
                        <p n="7">
	<s n="1">Ça me fait, mon frère, que je ne veux pas que vous soyez toujours un paresseux, et un paresseux qui n'apprenne rien.</s>
</p>
                    </sp><!--@stage="impromptu"--><!--@who="LA PETITE BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-canivet">
                        <speaker>MONSIEUR CANIVET, au petit Dupré.</speaker>
                        <p n="8">
	<s n="1">C'est vous, mon petit Ami, qui avez écrit cela ? </s>
	<s n="2">Vous avez la main bonne... mais très bonne... excellente ; et qui est-ce qui vous montre ?</s>
</p>
                    </sp><!--@stage="toward"--><!--@who="MONSIEUR CANIVET"-->
<sp who="#le-petit-dupre">
                        <speaker>LE PETIT DUPRÉ.</speaker>
                        <p n="9">
	<s n="1">Personne, Monsieur.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT DUPRÉ"-->
<sp who="#monsieur-canivet">
                        <speaker>MONSIEUR CANIVET.</speaker>
                        <p n="10">
	<s n="1">Comment, personne !</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR CANIVET"-->
<sp who="#la-petite-befor">
                        <speaker>LA PETITE BEFOR. (Impromptu).</speaker>
                        <p n="11">
	<s n="1">Non, Monsieur. </s>
	<s n="2">J'ai prié Monsieur Befor, de me donner ses vieilles exemples, et je me suis appris tout seul avec un Livre d'écriture qu'on m'a prêté ; mais ce n'est rien que cela.</s>
</p>
                        <stage type="get">Il tire un grand papier de sa poche, où il y a de différentes écritures.</stage>
                        <p n="12">
	<s n="1">Tenez, Monsieur, voilà de mon écriture.</s>
</p>
                    </sp><!--@stage="impromptu"--><!--@who="LA PETITE BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-canivet">
                        <speaker>MONSIEUR CANIVET, examine.</speaker>
                        <p n="13">
	<s n="1">Comment diable ! Voilà qui est charmant ! </s>
	<s n="2">À votre âge, de la ronde, de la bâtarde, de la coulée, cela est étonnant ! </s>
	<s n="3">Quoi ! </s>
	<s n="4">C'est vous tout seul...</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR CANIVET"-->
<sp who="#le-petit-dupre">
                        <speaker>LE PETIT DUPRÉ.</speaker>
                        <p n="14">
	<s n="1">Oui, Monsieur : ma mère n'est point en état de me donner des Maîtres, et il a bien fallu tâcher de m'en passer, et d'apprendre quelque chose de moi-même.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT DUPRÉ"-->
<sp who="#monsieur-canivet">
                        <speaker>MONSIEUR CANIVET.</speaker>
                        <p n="15">
	<s n="1">Eh bien ! </s>
	<s n="2">Monsieur Befor, vous voyez, vous qui avez un maître depuis deux ans, et qui n'en êtes encore qu'aux grandes lettres, ne devriez-vous pas mourir de honte de voir ce petit bon homme là ?... </s>
	<s n="3">Allons, je renonce à vous montrer, mon honneur y est intéressé, et je vais le dire à Monsieur votre père.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR CANIVET"-->
<sp who="#le-petit-befor">
                        <speaker>LE PETIT BEFOR.</speaker>
                        <p n="16">
	<s n="1">Mais, dame, Monsieur... c'est que...</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-canivet">
                        <speaker>MONSIEUR CANIVET.</speaker>
                        <p n="17">
	<s n="1">Quoi ? </s>
	<s n="2">C'est que... </s>
	<s n="3">C'est que vous êtes un paresseux, qui n'apprendrez jamais rien ; pour moi, j'y renonce ; Adieu.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR CANIVET"-->
</div>
<div type="scene" n="5">
                    <head>SCÈNE V. Les acteurs précédents, Madame Befor.</head>
<sp who="#monsieur-canivet">
                        <speaker>MONSIEUR CANIVET.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Ah ! </s>
	<s n="2">Madame, je vous demande pardon, mais vous me trouvez en colère ; voyez si vous avez un autre Maître à écrire à donner à Monsieur votre fils, car pour moi je suis las de lui montrer inutilement. </s>
	<s n="3">Il n'apprend rien depuis deux ans, tandis que voilà un Enfant qui n'a jamais eu de Maître, et qui écrit comme un ange. </s>
	<s n="4">Tenez, Madame, voyez cela.</s>
</p>
                        <stage type="give">Il donne le papier d'écritures du petit Dupré à Madame Befor, quelle garde.</stage>
                        <p n="2">
	<s n="1">Si je continuais mes leçons à Monsieur votre fils, ce serqit vous voler votre argent.	</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR CANIVET"-->
<sp who="#madame-befor">
                        <speaker>MADAME BEFOR.</speaker>
                        <p n="3">
	<s n="1">Le méchant enfant ! </s>
	<s n="2">Pour moi, je ne sais plus qu'en faire.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MADAME BEFOR"-->
<sp who="#la-petite-befor">
                        <speaker>LA PETITE BEFOR.</speaker>
                        <p n="4">
	<s n="1">Maman, voilà notre Maître de danse.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LA PETITE BEFOR"-->
<sp who="#madame-befor">
                        <speaker>MADAME BEFOR, à Monsieur Canivet.</speaker>
                        <p n="5">
	<s n="1">Allons, Monsieur, ne vous déconcertez pas, revenez demain, je le dirai à mon mari, et nous verrons si en le corrigeant, comme il le mérite...</s>
</p>
                    </sp><!--@stage="toward"--><!--@who="MADAME BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-canivet">
                        <speaker>MONSIEUR CANIVET.</speaker>
                        <p n="6">
	<s n="1">À demain donc, Madame, mais de la correction, il en faut absolument, et de la plus sévère. </s>
	<s n="2">Adieu Madame.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR CANIVET"-->
<sp who="#madame-befor">
                        <speaker>MADAME BEFOR.</speaker>
                        <p n="7">
	<s n="1">Votre servante, Monsieur.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MADAME BEFOR"-->
</div>
<div type="scene" n="6">
                    <head>SCÈNE VI. Madame Befor, Le Petit Befor, sa soeur, Le Petit Dupré, Monsieur Despasses, Maître à Danser.</head>
<sp who="#madame-befor">
                        <speaker>MADAME BEFOR.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1"> Ah ! </s>
	<s n="2">Entrez, Monsieur Despasses.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MADAME BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-despasses">
                        <speaker>MONSIEUR DESPASSES fait une belle révérence.</speaker>
                        <p n="2">
	<s n="1">Madame, j'ai l'honneur de vous présenter mon hommage.</s>
</p>
                    </sp><!--@stage="wave"--><!--@who="MONSIEUR DESPASSES"-->
<sp who="#madame-befor">
                        <speaker>MADAME BEFOR.</speaker>
                        <p n="3">
	<s n="1">Monsieur Despasses, je crois que vous n'êtes pas plus content de mon fils, de ce mauvais sujet-là, que Monsieur Canivet, son Maître d'écritures.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MADAME BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-despasses">
                        <speaker>MONSIEUR DESPASSES.</speaker>
                        <p n="4">
	<s n="1">Madame, effectivement il ne brille pas beaucoup, pour le temps qu'il est entre mes mains, et ce ne sont pas là de ces sujets qui sont honneur à leur Maître ; mais en revanche, Mademoiselle votre Fille me justifie et me dédommage des peines que je me donne pour tous deux.</s>
</p>
                        <stage type="toward">Au petit Befor. </stage>
                        <p n="5">
	<s n="1">Allons, Monsieur, vous allez danser le Menuet avec Mademoiselle votre Sceur, tâchez au moins de tourner à propos, de n'être pas si gauche dans tous vos mouvements, et d'avoir un peu plus d'oreilles.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DESPASSES"-->
<sp who="#madame-befor">
                        <speaker>MADAME BEFOR.</speaker>
                        <p n="6">
	<s n="1">Je vous assure, mon Fils, que si vous ne contentez pas plus Monsieur, que votre Maître à écrire, je vous envoie en pension, apprendre du latin tout votre saoul ; votre père le voulait, c'est moi qui m'y suis opposée, mais à la fin j'y consentirai.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MADAME BEFOR"-->
<sp who="#le-petit-dupre">
                        <speaker>LE PETIT DUPRÉ.</speaker>
                        <p n="7">
	<s n="1">Madame, voulez-vous bien que je reste à la leçon ?</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT DUPRÉ"-->
<sp who="#madame-befor">
                        <speaker>MADAME BEFOR.</speaker>
                        <p n="8">
	<s n="1">Oui, mon petit Ami, vous savez qu'à toutes les leçons, j'ai été charmée que vous y soyez ; cela vous apprend toujours quelque chose.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MADAME BEFOR"-->
<sp who="#le-petit-dupre">
                        <speaker>LE PETIT DUPRÉ.</speaker>
                        <p n="9">
	<s n="1">Oui, Madame, et je vous en remercie.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT DUPRÉ"-->
<sp who="#monsieur-despasses">
                        <speaker>MONSIEUR DESPASSES, au petit Befor.</speaker>
                        <p n="10">
	<s n="1">Allons donc, Monsieur, allons, Mademoiselle, le Menuet. </s>
</p>
                        <stage type="music/danse">Il joue un Menuet qu'ils dansent.</stage>
                        <p n="11">
	<s n="1">Bon, Mademoiselle. </s>
	<s n="2">Allez donc, Monsieur, en mesure... </s>
	<s n="3">Soutenez... </s>
	<s n="4">Allez donc... </s>
	<s n="5">Tournez là... </s>
	<s n="6">Trop tard... </s>
	<s n="7">Allez donc... </s>
	<s n="8">Ce n'est pas cela. Les bras morts ; la tête droite... </s>
	<s n="9">Tournez donc... </s>
	<s n="10">Suivez votre danseuse... </s>
	<s n="11">Oh ! </s>
	<s n="12">Vous n'y êtes point du tout...</s>
</p>
                    </sp><!--@stage="toward"--><!--@who="MONSIEUR DESPASSES"-->
<sp who="#la-petite-befor">
                        <speaker>LA PETITE BEFOR.</speaker>
                        <p n="12">
	<s n="1">Comment voulez-vous, Monsieur, que je danse, vis à vis de quelqu'un qui figure si mal ?</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LA PETITE BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-despasses">
                        <speaker>MONSIEUR DESPASSES.</speaker>
                        <p n="13">
	<s n="1">Aussi, Mademoiselle, je n'ose rien vous dire, et je sens bien que cela ne peut pas vous donner cette émulation si nécessaire à ce genre de danse ; tout en dépend ; aussi...</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DESPASSES"-->
<sp who="#la-petite-befor">
                        <speaker>LA PETITE BEFOR.</speaker>
                        <p n="14">
	<s n="1">Allons, mon pauvre petit Frère, tu n'y entends rien, et tu me fais manquer à tous moments.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LA PETITE BEFOR"-->
<sp who="#le-petit-befor">
                        <speaker>LE PETIT BEFOR.</speaker>
                        <p n="15">
	<s n="1">Eh bien ! </s>
	<s n="2">Vas toujours, ma Soeur, et ne t'embarrasse pas.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT BEFOR"-->
<sp who="#la-petite-befor">
                        <speaker>LA PETITE BEFOR. (Impromptu).</speaker>
                        <p n="16">
	<s n="1">Comment veux-tu que j'aille, si tu me brouilles à chaque pas ? </s>
	<s n="2">Je gage que Monsieur Dupré qui n a jamais appris qu'en nous voyant prendre leçon, figure mieux que toi.</s>
</p>
                    </sp><!--@stage="impromptu"--><!--@who="LA PETITE BEFOR"-->
<sp who="#madame-befor">
                        <speaker>MADAME BEFOR.</speaker>
                        <p n="17">
	<s n="1">Allons, mon petit Ami, prenez la place de mon Fils, il mérite cette humiliation-là ; voyons si vous figurerez mieux que lui.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MADAME BEFOR"-->
<sp who="#le-petit-dupre">
                        <speaker>LE PETIT DUPRÉ.</speaker>
                        <p n="18">
	<s n="1">Mais, Madame, songez que je n'ai jamais appris ; que je n'apprends point, qu'en me répétant à moi-même toutes les leçons que je vois prendre à Mademoiselle ; je les exécute tout seul, chez nous, comme je peux.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT DUPRÉ"-->
<sp who="#madame-befor">
                        <speaker>MADAME BEFOR.</speaker>
                        <p n="19">
	<s n="1">Eh bien ! </s>
	<s n="2">Voyons comment vous vous en tirerez. </s>
</p>
                        <stage type="toward">À son fils. </stage>
                        <p n="20">
	<s n="1">Vous, Monsieur, tranquillisez-vous, et apprenez, si vous pouvez, en regardant.</s>
</p>
                        <stage type="away">Le petit Befor se retire de la danse.</stage>
                    </sp><!--@who="MADAME BEFOR"-->
<sp who="#le-petit-befor">
                        <speaker>LE PETIT BEFOR.</speaker>
                        <p n="21">
	<s n="1">Oh ! </s>
	<s n="2">Comme on voudra.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-despasses">
                        <speaker>MONSIEUR DESPASSES, au Petit Dupré.</speaker>
                        <p n="22">
	<s n="1">Allons, Monsieur, recommencez le Menuet avec Mademoiselle.</s>
</p>
                        <stage type="location">Il s'accorde. </stage>
                        <p n="23">
	<s n="1">Quoi, vous n'avez jamais appris ?</s>
</p>
                    </sp><!--@stage="toward"--><!--@who="MONSIEUR DESPASSES"-->
<sp who="#le-petit-dupre">
                        <speaker>LE PETIT DUPRÉ.</speaker>
                        <p n="24">
	<s n="1">Non, Monsieur, je vous assure.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT DUPRÉ"-->
<sp who="#monsieur-despasses">
                        <speaker>MONSIEUR DESPASSES.</speaker>
                        <p n="25">
	<s n="1">En ce cas-là, Mademoiselle, vous n'y gagne rez rien, car la Danse est un Art qui ne s'apprend pas tout seul, et les plus grands Maîtres ont bien de la peine à faire un bon écolier dans dix ; mais voyons comment cela pourra aller.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DESPASSES"-->
<sp who="#le-petit-dupre">
                        <speaker>LE PETIT DUPRÉ, à Madame Befor.</speaker>
                        <p n="26">
	<s n="1">Vous le voulez, Madame, et j'obéis.</s>
</p>
                        <stage type="location/music">Il se place avec Mademoiselle Besor pour danser, et Monsieur Despasses joue un Menuet.</stage>
                        <stage type="danse">Ils dansent.</stage>
                    </sp><!--@stage="toward"--><!--@who="LE PETIT DUPRÉ"-->
<sp who="#monsieur-despasses">
                        <speaker>MONSIEUR DESPASSES, pendant le Menuet, au petit Dupré.</speaker>
                        <p n="27">
	<s n="1">Pas mal... </s>
	<s n="2">Soutenez bien... </s>
	<s n="3">Fort bien... </s>
	<s n="4">Un peu de hardiesse... </s>
	<s n="5">Bon... </s>
	<s n="6">Très bien.... </s>
	<s n="7">Comment donc !... </s>
	<s n="8">Au mieux. </s>
	<s n="9">En vérité, cela est étonnant ! </s>
	<s n="10">Allons, voyons à donner la main... </s>
	<s n="11">Très bien...</s>
</p>
                        <stage type="toward">À la petite.</stage>
                        <p n="28">
	<s n="1">Mademoiselle, la tête un peu plus soutenue, coulez le pas... Bon. </s>
</p>
                        <stage type="toward">Le Menuet fini, à Madame Befor.</stage>
                        <p n="29">
	<s n="1">Eh bien ! </s>
	<s n="2">Madame, comment avez-vous trouvé ce menuet-là ?</s>
</p>
                    </sp><!--@stage="toward/music"--><!--@who="MONSIEUR DESPASSES"-->
<sp who="#madame-befor">
                        <speaker>MADAME BEFOR.</speaker>
                        <p n="30">
	<s n="1">Charmant, en vérité, ma Fille y a été placée jusqu'à la fin en mesure et avec grâce....</s>
</p>
                        <stage type="toward">Au petit Dupré. </stage>
                        <p n="31">
	<s n="1">Mais, mon petit Ami, vous êtes étonnant ! </s>
	<s n="2">Quoi ! </s>
	<s n="3">N'avoir point eu de Maître, et danser comme cela !</s>
</p>
                        <stage type="toward">À Monsieur Despasses. </stage>
                        <p n="32">
	<s n="1">Monsieur, qu'en dites-vous ?</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MADAME BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-despasses">
                        <speaker>MONSIEUR DESPASSES.</speaker>
                        <p n="33">
	<s n="1">Madame, il faut le voir, pour le croire.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DESPASSES"-->
<sp who="#le-petit-dupre">
                        <speaker>LE PETIT DUPRÉ.</speaker>
                        <p n="34">
	<s n="1">Je vous assure pourtant, Monsieur, que je n'ai appris que comme je viens de le dire à Madame.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT DUPRÉ"-->
<sp who="#la-petite-befor">
                        <speaker>LA PETITE BEFOR.</speaker>
                        <p n="35">
	<s n="1">Et l'Allemande ? </s>
	<s n="2">Mon frère ne sait pas faire une passe ; comment allons-nous faire ?</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LA PETITE BEFOR"-->
<sp who="#madame-befor">
                        <speaker>MADAME BEFOR.</speaker>
                        <p n="36">
	<s n="1">Oh  pour l'Allemande, ma Fille, appliquez vous-y, car c'est une danse que j'aime de fureur ; elle est pleine de vivacité et d'expression...</s>
</p>
                        <stage type="toward">Au petit Dupré. </stage>
                        <p n="37">
	<s n="1">Mon petit ami, vous avez vu les leçons de l'Allemande, vous l'êtes- vous aussi apprise ?</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MADAME BEFOR"-->
<sp who="#le-petit-dupre">
                        <speaker>LE PETIT DUPRÉ.</speaker>
                        <p n="38">
	<s n="1">Oui, Madame, un peu.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT DUPRÉ"-->
<sp who="#monsieur-despasses">
                        <speaker>MONSIEUR DESPASSES.</speaker>
                        <p n="39">
	<s n="1">Mais, les passes, comment avez-vous pu tout seul ?...</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DESPASSES"-->
<sp who="#le-petit-dupre">
                        <speaker>LE PETIT DUPRÉ.</speaker>
                        <p n="40">
	<s n="1">Oh ! </s>
	<s n="2">Pour cette danse-là, j'ai pris une petite apprentisse de ma mère, et dans ses moments de loisir, je l'ai fait tourner comme j'ai vu que Mademoiselle faisait à ses leçons.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT DUPRÉ"-->
<sp who="#madame-befor">
                        <speaker>MADAME BEFOR.</speaker>
                        <p n="41">
	<s n="1">Ah ! </s>
	<s n="2">Voyons, voyons.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MADAME BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-despasses">
                        <speaker>MONSIEUR DESPASSES.</speaker>
                        <p n="42">
	<s n="1">Cela doit être curieux ; allons, placer-vous.</s>
</p>
                        <stage type="play/danse">Il joue une Allemande et ils la dansent. </stage>
                        <p n="43">
	<s n="1">En mesure, Mademoiselle, fort bien.</s>
</p>
                        <stage type="toward/watch">À Madame Befor, en regardant Le petit Dupré. </stage>
                        <p n="44">
	<s n="1">Madame, charmant !... </s>
	<s n="2">Étonnant !... </s>
	<s n="3">Pas si vite... </s>
	<s n="4">Bon...</s>
</p>
                        <stage type="toward">À la petite Befor. </stage>
                        <p n="45">
	<s n="1">Plus de hardiesse dans le regard...</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DESPASSES"-->
</div>
<div type="scene" n="7">
                    <head>SCÈNE VII. Les acteurs précédents, Monsieur Befor. </head>
<sp who="#monsieur-befor">
                        <speaker>MONSIEUR BEFOR, interrompant la Danse.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Plus de hardiesse dans le regard ! </s>
	<s n="2">Je gage à ce propos, que c'est l'Allemande que ma Fille danse... </s>
	<s n="3">Justement.</s>
</p>
                        <stage type="toward">À Madame Befor. </stage>
                        <p n="2">
	<s n="1">Quoi ! </s>
	<s n="2">Madame, vous n'aurez pas pour moi la complaisance de faire discontinuer cette enfant de danser l'Allemande ; danse désagréable pour les attitudes du corps, qui ne tire tous ses moyens de plaire, que de la hardiesse d'une jeune personne et de l'effronterie du danseur ; danse molle et lascive, danse enfin où les deux acteurs se tenant dans les bras réciproquement l'un de l'autre pour leur plaisir, semble faire garder les manteaux aux spectateurs. </s>
	<s n="3">Voilà, Madame, la danse que votre fille apprend, et qu'elle ne sait déjà que trop. </s>
	<s n="4">Si l'on avait des moeurs honnêtes, cette danse-là ne serait tolérable tout au plus qu'entre mari et femme ; et dans un état aussi bien policé que le nôtre, elle devrait être défendue.</s>
</p>
                    </sp><!--@stage="interrupt"--><!--@who="MONSIEUR BEFOR"-->
<sp who="#madame-befor">
                        <speaker>MADAME BEFOR.</speaker>
                        <p n="3">
	<s n="1">Ah ! </s>
	<s n="2">Monsieur, voilà de vos préventions ; mais c'est la danse de toutes les jeunes personnes maintenant.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MADAME BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-befor">
                        <speaker>MONSIEUR BEFOR.</speaker>
                        <p n="4">
	<s n="1">Aussi toutes les jeunes personnes maintenant sont très mal élevées, très précoces, et par la suite deviennent très... </s>
	<s n="2">Enfin, Madame, si vous avez de l'amitié pour moi, vous ferez cesser cette danse, qui, en un mot, n'est point celle d'une honnête fille.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-despasses">
                        <speaker>MONSIEUR DESPASSES.</speaker>
                        <p n="5">
	<s n="1">Mais, Monsieur, que voulez-vous donc que Mademoiselle apprenne à la place ?</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DESPASSES"-->
<sp who="#monsieur-befor">
                        <speaker>MONSIEUR BEFOR.</speaker>
                        <p n="6">
	<s n="1">Le menuet, Monsieur, le menuet ; voilà la danse des honnêtes gens, où toutes les grâces du corps se déploient avec dignité et avec décence, dont les pas décidés et bien prononcés en mesure, tiennent toujours la taille droite et d'à-plomb, au lieu de se dégingander le corps, de plier les genoux, et de piaffer continuellement, comme on fait à votre vilaine Allemande.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-despasses">
                        <speaker>MONSIEUR DESPASSES.</speaker>
                        <p n="7">
	<s n="1">Mais, Monsieur, Mademoiselle sait son menuet à n'y rien faire désirer, ainsi...</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DESPASSES"-->
<sp who="#monsieur-befor">
                        <speaker>MONSIEUR BEFOR.</speaker>
                        <p n="8">
	<s n="1">Jamais, Monsieur, on ne sait le Menuet assez parfaitement. </s>
	<s n="2">Que de choses dans un menuet ! </s>
	<s n="3">Voyons comme elle le sait. </s>
</p>
                        <stage type="toward">À son dils.</stage>
                        <p n="9">
	<s n="1">Est-ce que tu ne danses pas toi ?</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR BEFOR"-->
<sp who="#le-petit-befor">
                        <speaker>LE PETIT BEFOR.</speaker>
                        <p n="10">
	<s n="1">Non, mon Papa, ma soeur dit que je ne figure pas bien.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT BEFOR"-->
<sp who="#madame-befor">
                        <speaker>MADAME BEFOR.</speaker>
                        <p n="11">
	<s n="1">Il danse comme il écrit, et pour le mortifier, c'est Dupré qui n'a jamais appris, qui tient sa place ; voyez-le danser, vous en serez étonné et ravi.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MADAME BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-befor">
                        <speaker>MONSIEUR BEFOR.</speaker>
                        <p n="12">
	<s n="1">Voyons donc ?</s>
</p>
                        <stage type="music/danse">Monsieur Despasses joue un menuet, et le petit Dupré le danse avec la petite Befor.</stage>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-befor">
                        <speaker>MONSIEUR BEFOR, après le Menuet.</speaker>
                        <p n="13">
	<s n="1">Effectivement cela est surprenant. </s>
	<s n="2">Quoi ! </s>
	<s n="3">Mon petit ami, sans avoir eu de Maître ?...</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR BEFOR"-->
<sp who="#le-petit-dupre">
                        <speaker>LE PETIT DUPRÉ.</speaker>
                        <p n="14">
	<s n="1">Les leçons que j'ai vu prendre à Mademoiselle, m'ont tout appris.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT DUPRÉ"-->
<sp who="#monsieur-befor">
                        <speaker>MONSIEUR BEFOR.</speaker>
                        <p n="15">
	<s n="1">Va, tu es un enfant charmant, et je veux que tu viennes tous les jours de leçons danser avec ma fille.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR BEFOR"-->
<sp who="#le-petit-dupre">
                        <speaker>LE PETIT DUPRÉ.</speaker>
                        <p n="16">
	<s n="1">Monsieur, avec plaisir.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LE PETIT DUPRÉ"-->
<sp who="#monsieur-befor">
                        <speaker>MONSIEUR BEFOR.</speaker>
                        <p n="17">
	<s n="1">Adieu, Monsieur Despasses, à un autre jour, mais surtout point d'Allemande, je vous prie.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-despasses">
                        <speaker>MONSIEUR DESPASSES.</speaker>
                        <p n="18">
	<s n="1">Commme il vous plaira, Monsieur, je vous salue. </s>
</p>
                        <stage type="exit">Il sort.</stage>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR DESPASSES"-->
</div>
<div type="scene" n="8">
                    <head>SCÈNE VIII. Monsieur Befor, Madame Befor, La Petite Befor, Son Frere, Le Petit Dupré.</head>
<sp who="#madame-befor">
                        <speaker>MADAME BEFOR.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Vous venez de voir danser Dupré, qui n'a jamais appris, mais ce n'est pas le tout ; il n'a pas non plus eu de Maître à écrire, voyez de son écriture, en voilà.</s>
</p>
                        <stage type="give">Elle lui donne le Papier d'écriture du petit Dupré.</stage>
                    </sp><!--@who="MADAME BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-befor">
                        <speaker>MONSIEUR BEFOR, prend le Papier.</speaker>
                        <p n="2">
	<s n="1">Oh ! </s>
	<s n="2">Oh ! </s>
	<s n="3">Mais cela n'est pas croyable : se faire toutes sortes d'écritures sans Maître, et mon âne de fils, depuis deux ans qu'il apprend, ne sait pas encore assembler ses mots ! </s>
	<s n="4">Eh bien ! </s>
	<s n="5">Madame, consentirez-vous à la fin que je le mette en pension, où, à force de correction ?</s>
</p>
                    </sp><!--@stage="get"--><!--@who="MONSIEUR BEFOR"-->
<sp who="#madame-befor">
                        <speaker>MADAME BEFOR.</speaker>
                        <p n="3">
	<s n="1">Oh ! </s>
	<s n="2">Monsieur, vous êtes le maître, et je renonce à l'éducation agréable que je voulais lui donner.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MADAME BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-befor">
                        <speaker>MONSIEUR BEFOR.</speaker>
                        <p n="4">
	<s n="1">Il y gagnera peut-être, en recevant une éducation utile ; et s'il ne veut rien apprendre de ce qui convient à notre état, il me restera une ressource pour lui, je lui ferai apprendre un métier, oui un métier, car je veux qu'il sache quelque chose, ou qu'il meure à la peine. </s>
	<s n="2">Et toi, mon cher Dupré, je te prends dès aujourd'hui dans mon Bureau, pour encourager et mettre en oeuvre tes talents naturels ; tu me serviras de fils, jusqu'à ce que le mien vaille quelque chose : à compter d'aujourd'hui, tu as six cents francs d'appointements.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR BEFOR"-->
<sp who="#le-petit-dupre">
                        <speaker>LE PETIT DUPRÉ {Impromptu ).</speaker>
                        <p n="5">
	<s n="1">Ah ! </s>
	<s n="2">Monsieur, que je vous ai d'obligation ! </s>
	<s n="3">J'espère que vous n'aurez pas lieu de vous en repentir, par ma conduite et mon assiduité au travail.</s>
</p>
                    </sp><!--@stage="impromptu"--><!--@who="LE PETIT DUPRÉ"-->
<sp who="#la-petite-befor">
                        <speaker>LA PETITE BEFOR.</speaker>
                        <p n="6">
	<s n="1">Ah ! </s>
	<s n="2">Mon Papa, je vais bien danser le menuet.</s>
</p>
                    </sp><!--@who="LA PETITE BEFOR"-->
<sp who="#monsieur-befor">
                        <speaker>MONSIEUR BEFOR.</speaker>
                        <p n="7">
	<s n="1">Tant mieux, ma fille. </s>
</p>
                        <stage type="toward">Au petit Dupré. </stage>
                        <p n="8">
	<s n="1">Vas, tu serviras d'exemple aux enfants de ton âge, et ils apprendront par toi que...</s>
</p>
                    </sp><!--@who="MONSIEUR BEFOR"-->
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>