<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre001044" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Aman</title>
                <title type="sub">Ou la Vanité</title>
                <title type="sub">Tragédie</title>
                <author>
      <idno type="isni">0000000109271876</idno>
      <idno type="wikidata">Q587273</idno>
      <persName>
        <forename>Antoine</forename>
        <nameLink>de</nameLink>
        <surname>Montchrestien</surname>
      </persName>
    </author><!--MONTCHRESTIEN Antoine de (1575?-1621)-->
                <editor>Ernest Fièvre décembre 2018</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/MONTCHRETIEN_AMAN.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/MONTCHRETIEN_AMAN.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k64293528/f7.image.texteImage</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="aman" sex="MALE">
                        <persName>Aman</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="cirus" sex="MALE">
                        <persName>Cirus</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="choeur" sex="UNKNOWN">
                        <persName>Choeur</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="assuerus" sex="MALE">
                        <persName>Assuérus</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="mardochee" sex="MALE">
                        <persName>Mardochée</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="sara" sex="FEMALE">
                        <persName>Sara</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="rachel" sex="FEMALE">
                        <persName>Rachel</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="esther" sex="FEMALE">
                        <persName>Esther</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="athac" sex="FEMALE">
                        <persName>Athac</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="arphaxat" sex="FEMALE">
                        <persName>Arphaxat</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="sares" sex="FEMALE">
                        <persName>Sares</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="messager" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Messager</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Tragédie</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1601">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">AMAN</titlePart>
			<titlePart type="sub">OU LA VANITÉ</titlePart>
			<titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1601">M. DC. I. AVEC PRIVILÈGE DU ROI. </docDate>
		<docAuthor>Par Antoine de Montchrestien, sieur de Vasteville. </docAuthor>
		<!--<docImprint>-->
            <docImprint>À ROUEN, Chez JEAN PETIT.</docImprint><!--</docImprint>-->
		<div type="épigrame">
                <head>ÉPIGRAME.</head>
			<l>Fortune, par mon seul défaut</l>
			<l>Cette peine tu me viens rendre</l>
			<l>D'avoir osé plus qu'il ne faut :</l>
			<l>Mais je ne pouvais pas entendre,</l>
			<l>Qu'après m'avoir monté si haut,</l>
			<l>Tu pusses me faire descendre.</l>
		</div>
		<div type="argument">
                <head>ARGUMENT.</head> 
			<p>Aman Syrien étant en grand crédit auprès du Monarque Assuérus, brigue les honneurs divins ne se contentant des humains ; et par ordonnance publique, contraint un chacun à l'adorer. Mardochée homme juif et craignant Dieu le refuse, et se montre à bon escient indigné de telle outrecuidance. Là-dessus Aman se pique, et bouillant d'un ardent désir de vengeance, complote la mort de Mardochée et de tous ceux de sa Nation : impètre du Roi l'exécution de ce complot, et proscrit indifféremment tous les Juifs. En ce grand péril ils ont recours à Dieu. Il les délivre avec Mardochée par le moyen d'Esther, qui fait justement recevoir au superbe Aman, la peine qu'il avait injustement préparée aux autres.</p>
		</div>
		<div type="poem">
                <head>SUR LE PSAUME CXXIIII.</head>
			<l>Dis ores Israël si Dieu n'eût tint pour nous,</l>
			<l>Lorsque nos Ennemis enflammés de courroux</l>
			<l>Conspirèrent ensemble afin de nous malfaire,</l>
			<l>Nous étions tous perdus ; l'abîme était ouvert,</l>
			<l>Il nous eût à l'instant engloutis et couverts,</l>
			<l>Pour le seul appétit d'un Tyran sanguinaire.</l>
			<l>Ainsi comme un torrent enflé de grosses eaux</l>
			<l>Emporte les moissons, les ponts, les arbrisseaux,</l>
			<l>Sans qu'on puisse arrêter sa course furieuse ;</l>
			<l>De même la fureur de maint peuple étranger,</l>
			<l>Avec impunité nous allait saccager,</l>
			<l>Et rien n'eût empêché sa force injurieuse.</l>
			<l>Mais comme ce torrent naguères haut bruyant,</l>
			<l>Et d'un cours effréné par les champs s'enfuyant,</l>
			<l>Se dessèche aussitôt sans qu'un flot en demeure :</l>
			<l>Ainsi nos Ennemis de partout amassés,</l>
			<l>Au regard du Seigneur ont été dispersés,</l>
			<l>Et pas un seulement n'apparaît à cette heure.</l>
			<l>Soit à jamais bénit et loué l'Éternel,</l>
			<l>Qui conservant les siens d'un souci paternel</l>
			<l>N'a point souffert qu'ils soient abandonnés en proie ;</l>
			<l>Mais au contraire a fait que leurs fiers Ennemis</l>
			<l>À leur discrétion se sont trouvés soumis,</l>
			<l>Changeant le deuil des uns et des autres la joie.</l>
			<l>Ainsi comme l'oiseau surpris de l'Oiseleur,</l>
			<l>S'échappe du filet tendu pour son malheur,</l>
			<l>Et s'essore dans l'air d'une libre volée :</l>
			<l>Des lacs qui nous tenaient il nous a dégagés ;</l>
			<l>Ceux nous veulent du bien qui nous ont outragés ;</l>
			<l>Ceux qui nous désolaient notre âme ont consolée.</l>
			<l>Notre aide soit toujours au nom du Dieu des Dieux,</l>
			<l>Qui forma l'air la terre et la mer et les Cieux ;</l>
			<l>Lors nous ne manquerons d'espoir ni d'assurance :</l>
			<l>Encor que tout le Monde eût armé contre nous,</l>
			<l>Nous avons un Bouclier qui parerait ses coups,</l>
			<l>Nous avons un Rempart plus fort que sa puissance.</l>
		</div>
		<castList>
                <head>ENTREPARLEURS</head>
			<castItem>
                    <role corresp="#aman">AMAN</role>.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#cirus">CIRUS</role>.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#choeur">CHOEUR</role>.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#assuerus">ASSUÉRUS</role>.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#mardochee">MARDOCHÉE</role>.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#sara">SARA</role>.</castItem> 
			<castItem>
                    <role corresp="#rachel">RACHEL</role>.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#esther">ESTHER</role>.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#athac">ATHAC</role>.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#arphaxat">ARPHAXAT</role>.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#sares">SARES</role>.</castItem>
		</castList>
		<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Carthage" country="Tunisie" periode="Temps mythologiques" gps="36.853670, 10.323350"/>-->
		<note>Texte tiré de LES TRAGÉDIES DE ANT. MONTCHRÉTIEN sieur de Vasteville, Rouen, Jean Petit, 1601,  pp. 227-287 [BnF YF-2083-2084]</note>
	</front>
<body>
<div type="act" n="1">
                <head>ACTE I</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>Aman, Cirus.</head>
<sp who="#aman">
                        <speaker>AMAN.</speaker>
                        <note type="L">Blond Phoebus (le) : Le Soleil. [F]</note>
                        <note type="L">Creux de l'onde (le) : Le fond de la mer. (EF)</note>
                        <l n="1">Soit que le blond Phoebus sortant du creux de l'onde </l>
                        <l n="2">Vienne recolorer le visage du monde ; </l>
                        <note type="L">Rais ; Rayons de Soleil. [CSP]</note>
                        <l n="3">Soit que de rais plus chauds il enflamme le jour, </l>
                        <note>Se coucher dans l'humide séjour : Le soleil se couche dans la mer. [L]</note>
                        <l n="4">Ou qu'il s'aille coucher en l'humide séjour, </l>
                        <l n="5">Il ne voit un seul homme en ce Monde habitable, </l>
                        <l n="6">Qui soit en tout bonheur avec moi comparable : </l>
                        <l n="7">Ma gloire est sans pareille, et si quelqu'un des Dieux, </l>
                        <note type="C">Une échange : A été autrefois du féminin. [FC]</note>
                        <l n="8">Voulait faire à la terre une échange des Cieux, </l>
                        <l n="9">Et venir habiter sous le rond de la Lune, </l>
                        <l n="10">Il se contenterait de ma belle fortune. </l>
                        <l n="11">L'Univers reconnaît mon Maître pour son Roi : </l>
                        <l n="12">Mon Roi ne veut avoir pour compagnon que moi : </l>
                        <note type="L">Tant seulement : seulement. [L]</note>
                        <l n="13">À moi tant seulement le Conseil se rapporte ; </l>
                        <l n="14">En effet je suis Roi : le titre je n'en porte ; </l>
                        <note type="L">Baste : Il n'importe. [L]</note>
                        <l n="15">Mais baste, c'est tout un ; si Roi nommer se peut, </l>
                        <l n="16">Qui fait tout ce qu'il dit, et dit tout ce qu'il veut.</l>
                        <l n="17">Faut-il mettre en campagne une puissante armée </l>
                        <note type="L">Gent étrange : Nation étrangère. [F] [FC] </note>
                        <l n="18">Contre une Gent étrange à la guerre animée ? </l>
                        <l n="19">Faut-il aux plus hardis apporter de l'effroi ? </l>
                        <l n="20">Aux plus rebelles coeurs imposer une loi ? </l>
                        <note type="C">Un affaire : A été autrefois du masculin. (Fcg) </note>
                        <l n="21">Résoudre en un moment d'un important affaire ? </l>
                        <note type="L">Déférer : céder par respect à quelqu'un. (Ric) </note>
                        <l n="22">Tous recourent à moi, chacun me le défère. </l>
                        <l n="23">Aussi quand je chemine au milieu des Guerriers, </l>
                        <l n="24">J'ai les palmes en main et au front les lauriers ; </l>
                        <l n="25">Et si par moi la paix au monde est redonnée, </l>
                        <l n="26">De rameaux d'Olivier ma tête est couronnée : </l>
                        <note type="C">Atlas : Géant qui portait le Ciel, selon la Mythologie. [L]</note>
                        <l n="27">Je porte aussi toujours, comme un second Atlas, </l>
                        <l n="28">Les charges de l'État sans en devenir las : </l>
                        <note type="L">Coupeau : sommet. [F]</note>
                        <l n="29">Je touche aussi le Ciel du coupeau de la tête ; </l>
                        <l n="30">Et pour monter si haut je ne crains la tempête. </l>
                        <l n="31">Les Monts plus élevés ont le chef foudroyé ; </l>
                        <note type="L">Heur : Bonne fortune. [ACA] </note>
                        <l n="32">Mais ceux à qui les Dieux ont mon heur octroyé, </l>
                        <note type="L">Basse commune : bas peuple. [F]</note>
                        <l n="33">Les séparant si loin de la basse commune, </l>
                        <l n="34">Ne sont jamais atteints des revers de Fortune : </l>
                        <note type="L">Une rhé : un rets. [L]</note>
                        <l n="35">Qu'ils tendent ici-bas une rhé seulement, </l>
                        <l n="36">Les villes et châteaux ils prendront en dormant. </l>
                        <l n="37">Ô trois et quatre fois heureux il se peut dire, </l>
                        <l n="38">Qui voit hommes et Dieux à ses desseins sourire ; </l>
                        <l n="39">Et qui n'a souhaité son désir être fait, </l>
                        <l n="40">Qu'il en voit le succès lui répondre à souhait. </l>
                        <l n="41">De moi, je n'ai jamais voulu rien entreprendre, </l>
                        <note type="C">Aye : aie. Avec y cela marque que le mot a 2 pieds. (EF)</note>
                        <l n="42">Qu'à son but espéré je n'aie pu le rendre : </l>
                        <l n="43">Tu m'en seras témoin toi qui par cent dangers </l>
                        <l n="44">M'as vu cent fois braver les Peuples étrangers, </l>
                        <l n="45">Qui bouillant au combat d'une ardeur généreuse, </l>
                        <l n="46">Ont connu ma fortune et ma main valeureuse. </l>
                        <l n="47">Combien diverses fois en tant de lieux divers, </l>
                        <l n="48">Vis-tu les champs foulés de carnage couverts, </l>
                        <l n="49">Par ce fer redoutable, et les ondes sanglantes </l>
                        <note type="L">Quand et soi : avec soi. [L]</note>
                        <l n="50">Entraîner quand et soi les charognes puantes. </l>
                    </sp>
<sp who="#cirus">
                        <speaker>CIRUS.</speaker>
                        <l n="51">Je l'ai vu mille fois, et me tiens glorieux </l>
                        <l n="52">D'avoir suivi partout ton Camp victorieux : </l>
                        <l n="53">Car quoique ton honneur nous soit incomparable, </l>
                        <l n="54">Et que toi seulement sois à toi seul semblable ; </l>
                        <l n="55">Nous autres qui suivons l'ombre de tes Lauriers </l>
                        <l n="56">Tenons un plus haut rang que tous autres Guerriers : </l>
                        <note type="L">Nations étranges : Nations étrangères. [FC]</note>
                        <l n="57">Nous sommes admirés des Nations étranges, </l>
                        <note type="L">Regorger tes louanges : Venir en grande abondance tes louanges. [F] </note>
                        <l n="58">Qui voient dessus nous regorger tes louanges. </l>
                        <l n="59">Ainsi que du Soleil le Prince des flambeaux, </l>
                        <l n="60">Part toute la clarté qui rend les Astres beaux ; </l>
                        <l n="61">De toi seul vient l'honneur à tout tant que nous sommes, </l>
                        <l n="62">Qui fait voler nos noms par la bouche des hommes. </l>
                        <note type="L">Ost : armée. [F]</note>
                        <l n="63">Aussi qui peut nombrer combien d'Osts ennemis, </l>
                        <note type="L">Vauderoute : Vau-de-route : Défaite d'une armée. [F] </note>
                        <l n="64">Le seul bruit de ta force en vau-de-route a mis ; </l>
                        <l n="65">Combien ta seule main a gagné de batailles ; </l>
                        <l n="66">Combien ton seul courage a forcé de murailles, </l>
                        <l n="67">Et combien ta menace a de Peuples domptés ; </l>
                        <l n="68">De même il peut compter les épis de l'été. </l>
                        <note type="L">Fruitages : fruits en général qui croissent aux arbres. [F] </note>
                        <l n="69">Les glaçons de l'hiver, les fruitages d'automne. </l>
                        <l n="70">Les herbes et les fleurs que le printemps nous donne. </l>
                    </sp>
<sp who="#aman">
                        <speaker>AMAN.</speaker>
                        <note type="L">Merci de vous (la) : Grâce à vous. [L] </note>
                        <l n="71">C'est la merci de vous, compagnons généreux, </l>
                        <l n="72">Que je suis estimé si grand, si valeureux : </l>
                        <l n="73">Si je m'élève au Ciel j'ai pour ailes vos armes, </l>
                        <note type="L">Gensdarmes : Gens d'arme ; Troupe moderne. [FC] </note>
                        <l n="74">Je vous en suis tenu, magnanimes Gensdarmes. </l>
                        <l n="75">Il est vrai que je suis un aigle nonpareil, </l>
                        <note type="L">Siller des yeux : Ciller des yeux. [L] </note>
                        <l n="76">Que sans ciller des yeux regarde mon soleil : </l>
                        <l n="77">Si vos yeux sont contraints de cligner la paupière, </l>
                        <l n="78">Éblouis aux rayons de si grande lumière, </l>
                        <l n="79">Ne vous étonnez pas, un jour pourra venir, </l>
                        <l n="80">Que vous la pourrez bien fermement soutenir. </l>
                        <l n="81">Toujours les bons fruitiers en la saison nouvelle, </l>
                        <note type="L">Bourre : Commencement d'un bourgeon. [F]</note>
                        <l n="82">Poussent hors de la bourre une fleur douce et belle ; </l>
                        <note type="L">Nouer en fruit : Les boutons des arbres  se convertissent en fruits. [F] </note>
                        <l n="83">Elle se noue en fruit ; l'Été vient la nourrir ; </l>
                        <l n="84">Par l'Automne qui suit on la verra mûrir : </l>
                        <l n="85">De même en toute chose il faut le temps attendre, </l>
                        <l n="86">Et le temps peu à peu parfaite la peut rendre : </l>
                        <l n="87">Car comme un fruit tôt mûr pourrit plus vitement, </l>
                        <l n="88">Le plus long à mûrir dure plus longuement. </l>
                        <l n="89">Vous voyez que ce temps m'a rendu si grand homme, </l>
                        <l n="90">Que nul plus grand que moi maintenant ne se nomme ; </l>
                        <note type="L">Bords perleux : Perlés : Où se forment des gouttes comparées à des perles. [L] </note>
                        <l n="91">Depuis les bords perleux où lève le Soleil, </l>
                        <l n="92">Jusques à cette mer qui connaît son sommeil. </l>
                        <l n="93">Mais de tous les exploits qui consacrent ma gloire </l>
                        <l n="94">Sur le plus grand autel du Temple de mémoire ; </l>
                        <note type="C">Grand'part : Grande part: Évite 13 pieds. (EF)</note>
                        <l n="95">Bien qu'à moi par raison en soit une grand'part, </l>
                        <l n="96">Si peut-on en donner quelque chose au hasard ; </l>
                        <note type="L">Gensdarmes : Gens d'arme : Troupe moderne. [FC] </note>
                        <l n="97">Mais davantage à vous, invincibles Gensdarmes, </l>
                        <l n="98">Qui vous trouvant sous moi dans l'effort des alarmes, </l>
                        <l n="99">Avez fait voir à ceux qui vous ont attendus, </l>
                        <l n="100">Que rien ne vous peut être impossible rendu. </l>
                        <l n="101">La gloire des combats j'estime donc commune </l>
                        <l n="102">À moi-même, à tous vous, et puis à la Fortune : </l>
                        <l n="103">Mais tant de bons conseils par les quels on peut voir </l>
                        <l n="104">Tant de peuples sujets contenus en devoir, </l>
                        <l n="105">Tant d'hommes en repos, tant de Provinces calmes, </l>
                        <l n="106">Ce sont là, mes amis, ce sont mes seules palmes. </l>
                    </sp>
<sp who="#cirus">
                        <speaker>CIRUS.</speaker>
                        <l n="107">Tout ce grand Univers connaît bien que tu fais, </l>
                        <l n="108">Ainsi comme il te plaît et la guerre et la paix. </l>
                    </sp>
<sp who="#aman">
                        <speaker>AMAN.</speaker>
                        <l n="109">Ceux qui ne m'aiment point m'honorent par contrainte ; </l>
                        <l n="110">Ceux-là qui m'aiment bien me révèrent sans feinte : </l>
                        <l n="111">Mais tous bon gré mal gré me doivent adorer, </l>
                        <l n="112">Puisque jusqu'à ce point le Roi veut m'honorer. </l>
                        <l n="113">Si ce digne loyer à ma prouesse il paye, </l>
                        <l n="114">Celui-là qui me l'ôte ou me l'ôter essaye, </l>
                        <l n="115">Osant bien envier mes gestes vertueux, </l>
                        <l n="116">Au moins s'il n'est méchant est trop présomptueux. </l>
                        <l n="117">Quiconque veut l'honneur à la vertu soustraire, </l>
                        <l n="118">Rend, autant qu'il le peut, la vertu sans salaire ; </l>
                        <l n="119">Et celui-là qui rend la vertu sans loyer, </l>
                        <l n="120">Rend un coeur chaud d'honneur froid à s'y employer. </l>
                    </sp>
<sp who="#cirus">
                        <speaker>CIRUS.</speaker>
                        <l n="121">Quelqu'un oserait-il vous faire cette injure ? </l>
                        <l n="122">Vous que les dons du Ciel, que les dons de Nature, </l>
                        <l n="123">Que les faveurs du Prince ornent à qui mieux mieux, </l>
                        <l n="124">Ne devez à l'envie émouvoir que les Dieux. </l>
                        <l n="125">Comme d'un feu luisant ne sort point de fumée, </l>
                        <l n="126">La gloire est sans envie étant bien allumée : </l>
                        <l n="127">La vôtre étant si claire avoir elle n'en peut ; </l>
                        <note type="L">Se deult : se douloir, s'affliger. [T]</note>
                        <l n="128">Le bon s'en réjouit, et le méchant s'en deult : </l>
                        <l n="129">Mais celui qui connaît quel est votre mérite, </l>
                        <note type="L">Répute : Estime. (Aca)</note>
                        <l n="130">Répute à son égard votre grandeur petite. </l>
                        <l n="131">Nul ne saurait aussi jamais vous l'emporter ; </l>
                        <l n="132">On ôterait plutôt la foudre à Jupiter, </l>
                        <l n="133">Le trident à Neptune, à Hercule la masse, </l>
                        <l n="134">Dont aux monstres du monde il fît jadis la chasse. </l>
                    </sp>
<sp who="#aman">
                        <speaker>AMAN.</speaker>
                        <l n="135">Grande n'est la grandeur qui n'a des envieux : </l>
                        <l n="136">Les plus grands aux petits sont toujours odieux ; </l>
                        <l n="137">Et ceux que la Fortune et le Roi favorisent, </l>
                        <l n="138">Sont ceux communément que les peuples méprisent : </l>
                        <l n="139">Peuples sans jugement, grossiers et mal appris, </l>
                        <l n="140">Qui n'ont jamais connu la vertu ni son prix. </l>
                        <l n="141">Je vois taire pourtant la populaire envie ; </l>
                        <l n="142">J'aperçois qu'à m'aimer notre Cour se convie ; </l>
                        <l n="143">Et que tous les sujets qui vivent sous mon Roi, </l>
                        <l n="144">Pleins d'un humble respect se courbent devant moi. </l>
                        <note type="L">Faquin : Homme de la lie du peuple, vil et méprisable. [F]</note>
                        <l n="145">Un Juif, un circoncis, un faquin, un esclave </l>
                        <l n="146">Foule ma gloire aux pieds, et sans cesse me brave. </l>
                        <l n="147">Ni le rang que je tiens, ni ma propre vertu, </l>
                        <l n="148">Ni cet habit royal dont je suis revêtu, </l>
                        <l n="149">Ni cet édit nouveau commandant qu'on m'adore, </l>
                        <l n="150">À l'exemple d'autrui ne font pas qu'il m'honore, </l>
                        <l n="151">Encor qu'un de ces points eût assez de pouvoir, </l>
                        <l n="152">Pour ranger les plus fiers à cet humble devoir. </l>
                        <l n="153">Et quoi, verrai-je ainsi ma gloire ravalée ? </l>
                        <l n="154">Mon honneur méprisé ? Ma dignité foulée ? </l>
                        <l n="155" part="I">Non, non ; Je veux je veux. </l>
                    </sp>
<sp who="#cirus">
                        <speaker>CIRUS.</speaker>
                        <l n="155" part="F">Vous autres demi-Dieux : </l>
                        <l n="156">Ne vos devez fâcher contre vos envieux ; </l>
                        <l n="157">Vous vous vengez assez d'eux-mêmes par eux-mêmes ; </l>
                        <l n="158">Leurs coeurs glacés de haine, et leurs visages blêmes </l>
                        <l n="159">Montrent qu'il ne leur faut nul supplice ordonner, </l>
                        <note type="C">Eux-même : Eux-mêmes. Ici sans s pour éviter 13 pieds. (EF)</note>
                        <l n="160">Que celui-là qu'eux-même ils se veulent donner. </l>
                    </sp>
<sp who="#aman">
                        <speaker>AMAN.</speaker>
                        <l n="161">Dois-je donc endurer qu'un juif qui me dédaigne, </l>
                        <l n="162">Cent fois en un seul jour à rougir me contraigne ? </l>
                        <l n="163">Et qu'il porte sans crainte en son visage écrit, </l>
                        <note type="L">Fonds : fond. Ici sans s serait préférable actuellement, pas à l'époque. [L] </note>
                        <l n="164">Ce qu'il devrait cacher au fonds de son esprit ? </l>
                    </sp>
<sp who="#cirus">
                        <speaker>CIRUS.</speaker>
                        <l n="165">L'homme bien avisé doit prévenir l'offense, </l>
                        <note type="L">Pourpenser : Considérer avec réflexion. [F]</note>
                        <l n="166">Dès qu'une âme indiscrète en secret la pourpense : </l>
                        <l n="167">Car s'il la dissimule il semble l'inviter, </l>
                        <l n="168">Et l'invitant, à peine il pourra l'éviter. </l>
                        <l n="169">Comme en une paroi bien souvent une pierre </l>
                        <l n="170">Ôtée hors de son lieu la fait tomber à terre : </l>
                        <note type="L">Blasonneur : celui qui blasonne : qui médit. [F]</note>
                        <l n="171">Lorsque quelque arrogant ou quelque blasonneur </l>
                        <l n="172">Entame impudemment tant soit peu notre honneur ; </l>
                        <l n="173">Il en fait à la fin par un tel artifice </l>
                        <l n="174">Trop longtemps négligé, ruiner l'édifice. </l>
                        <l n="175">La gloire est chatouilleuse et ne se veut toucher : </l>
                        <l n="176">Car ainsi comme l'oeil se ferme à l'approcher </l>
                        <l n="177">De ce qui lui pourrait apporter quelque offense ; </l>
                        <l n="178">Elle doit au danger se munir de prudence ; </l>
                        <l n="179">C'est la seule paupière, où plutôt le rempart, </l>
                        <l n="180">Qui la tient à couvert de perte et de hasard. </l>
                        <l n="181">Mais en est-il aucun tant aveuglé d'audace, </l>
                        <l n="182">Qu'il ne redoute point votre fière disgrâce ? </l>
                        <l n="183">Qui ne soit de respect à vos pieds abattu, </l>
                        <l n="184">Voyant sur votre front l'image de vertu ? </l>
                    </sp>
<sp who="#aman">
                        <speaker>AMAN.</speaker>
                        <l n="185">T'ai-je pas déjà dit qu'un Juif, race maudite, </l>
                        <note type="L">Dépiter : Chagriner et mettre un peu en colère. [L]</note>
                        <l n="186">Cent et cent fois le jour m'outrage et me dépite. </l>
                    </sp>
<sp who="#cirus">
                        <speaker>CIRUS.</speaker>
                        <l n="187">Un Juif, dieux immortels ! Quelle présomption ! </l>
                        <l n="188">Il présume être encor parmi sa nation : </l>
                        <l n="189">Il a changé de terre et non pas de nature ; </l>
                        <l n="190">Vous ne devez pourtant prendre à coeur cette injure. </l>
                    </sp>
<sp who="#aman">
                        <speaker>AMAN.</speaker>
                        <l n="191">Moi qui fus ci-devant entre vous en tel prix, </l>
                        <l n="192">Serai-je désormais de ce Juif le mépris ? </l>
                        <l n="193">S'ouvre plutôt la terre et dans son sein me cache, </l>
                        <l n="194">Qu'une tache si noire à mon honneur s'attache. </l>
                        <l n="195">Non, non, j'aimerais mieux le trépas m'avancer, </l>
                        <l n="196">Que sans m'en ressentir on me pût offenser. </l>
                    </sp>
<sp who="#cirus">
                        <speaker>CIRUS.</speaker>
                        <l n="197">Aussi n'est-ce pas là ce que je vous conseille.</l>
                    </sp>
<sp who="#aman">
                        <speaker>AMAN.</speaker>
                        <l n="198">J'en rendrai la vengeance à l'offense pareille, </l>
                        <l n="199">Et pire, s'il se peut, afin que désormais, </l>
                        <l n="200">Tous perdent le désir de m'attaquer jamais. </l>
                    </sp>
<sp who="#cirus">
                        <speaker>CIRUS.</speaker>
                        <l n="201">Ne vous colérez point pour si peu d'importance : </l>
                        <l n="202">Toujours à la santé le courroux fait nuisance. </l>
                        <l n="203">Mon Prince dites-moi, dites-moi seulement, </l>
                        <l n="204">Contre qui vous avez ce mécontentement, </l>
                        <l n="205">Autre bras que le mien n'en fera la vengeance, </l>
                        <l n="206">Si la punition doit réparer l'offense. </l>
                        <l n="207">Il faut que tout le monde apprenne par sa mort, </l>
                        <l n="208">Que le faible ne doit irriter le plus fort : </l>
                        <l n="209">Et qu'il faut honorer ceux que le Prince honore, </l>
                        <l n="210">Et qu'il faut adorer ceux que le Peuple adore. </l>
                        <l n="211">Si vous avez connu mon amour et ma foi, </l>
                        <l n="212">Touchant ce fait ici reposez-vous sur moi. </l>
                    </sp>
<sp who="#aman">
                        <speaker>AMAN.</speaker>
                        <l n="213">Serait bien pour si peu ma vengeance assouvie ? </l>
                        <l n="214">Doit finir mon courroux par la fin de sa vie ? </l>
                        <l n="215">Faut-il point ma puissance étendre plus avant ? </l>
                        <l n="216">Je le veux, c'est raison : Ne reste donc vivant </l>
                        <l n="217">Un seul de tous les Juifs, que sans miséricorde, </l>
                        <l n="218">On emploie contre eux l'eau le fer et la corde : </l>
                        <l n="219">Et qui plus est encor je ne permettrai pas, </l>
                        <l n="220">Que les Enfants à naître évitent le trépas </l>
                        <note type="L">Ains : Mais. [L] </note>
                        <l n="221">Ains qu'ils soient arrachés du ventre de leurs mères, </l>
                        <l n="222">Et froissés aux parois devant leurs propres pères, </l>
                        <l n="223">Afin qu'avec le jour l'espoir leur soit ôté, </l>
                        <l n="224">De survivre à leur mort par leur postérité. </l>
                        <l n="225">Qu'aux yeux de leurs Maris les femmes soient souillées, </l>
                        <l n="226">Et que les filles soient des Bourreaux violées, </l>
                        <l n="227">Qu'on les étrangle après d'un infâme cordeau, </l>
                        <note type="L">À-vau-l'eau : À vau-l'eau ; Suivant le courant de l'eau. [ACA] </note>
                        <l n="228">Ou qu'une pierre au col on les jette à vau-l'eau : </l>
                        <l n="229">Bref que le sang fumeux ruisselant de la gorge </l>
                        <l n="230">Des hommes massacrés, par les places regorge, </l>
                        <note type="L">Relent : qui a une odeur de renfermé. [L] </note>
                        <note type="L">Ayent : aient. Avec y pour marquer que le mot a 2 pieds. (EF)</note>
                        <l n="231">Et que les corps relents n'aient pour leurs tombeaux, </l>
                        <l n="232">Que l'estomac glouton des chiens et des corbeaux. </l>
                        <l n="233">Leur Seigneur éternel, leur grand Dieu des armées </l>
                        <l n="234">Ne les sauvera pas de mes mains animées. </l>
                        <l n="235">Ils ont beau dans le Ciel épandre des sanglots, </l>
                        <l n="236">Pour ne les point ouïr son oreille il a clos :</l>
                        <l n="237">Forment tant qu'ils voudront des piteuses complaintes, </l>
                        <l n="238">Les Âmes n'en seront à la pitié contraintes : </l>
                        <l n="239">Quoiqu'ils tendent en haut leurs suppliantes mains, </l>
                        <l n="240">Pour faire rengainer les glaives inhumains, </l>
                        <l n="241">Nul touché de leurs maux nul ne leur fera grâce. </l>
                        <l n="242">Voilà ce qu'en mon âme à cette gent je brasse : </l>
                        <l n="243">Je veux dedans son sang éteindre mon courroux, </l>
                        <l n="244">Afin qu'à l'avenir il soit connu de tous, </l>
                        <l n="245">Qu'Aman a sur les Juifs sa colère épanchée, </l>
                        <l n="246">Pour punir à son gré l'orgueil de Mardochée : </l>
                        <l n="247">Et qu'un peuple exilé par le Monde épandu, </l>
                        <l n="248">Par la faute d'un seul a tout été perdu. </l>
                    </sp>
<sp who="#choeur">
                        <speaker>CHOEUR.</speaker>
                        <ab type="stances"><!--<poem>-->
<lg n="1">
	<l n="249">Le Soleil tournoyant les Cieux </l>
<note type="L">OEillader : regarder. [T]</note>
	<l n="250">N'oeillade point en ces bas lieux </l>
	<l n="251">Un animal plus misérable, </l>
<note type="L">Cil : celui. [F] </note>
	<l n="252">Que cil qui se dit raisonnable, </l>
	<l n="253">Et nul n'est plus ambitieux. </l>
</lg>
<lg n="2">
<note type="L">Adviser : reconnaître. [CSP] </note>
	<l n="254">Il est advis à son coeur vain, </l>
	<l n="255">Que tout doit fléchir sous sa main ; </l>
	<l n="256">Qu'en sa faveur Phoebus éclaire, </l>
	<l n="257">Et que chacun lui doit complaire, </l>
<note type="L">Sous ombre que : sous prétexte que. [ACA] </note>
<note type="L">Grand mondain : très attaché aux choses du monde. [L] </note>
	<l n="258">Sous ombre qu'il est grand mondain. </l>
</lg>
<lg n="3">
	<l n="259">La terre même il ne croit pas </l>
	<l n="260">Digne de recevoir ses pas, </l>
<note type="L">Alme Nature (l') : la bonne Nature. [CSP] </note>
	<l n="261">Il pense que l'alme Nature, </l>
	<l n="262">Qui la fait faible créature, </l>
	<l n="263">Prend en lui seul tous ses ébats. </l>
</lg>
<lg n="4">
	<l n="264">Pour autant qu'il se va haussant </l>
	<l n="265">Sur le mont d'un honneur glissant, </l>
	<l n="266">Il s'estime fils de Fortune, </l>
	<l n="267">Et que jamais disgrâce aucune, </l>
	<l n="268">En bas ne l'ira renversant. </l>
</lg>
<lg n="5">
	<l n="269">Mais il se trompe fort souvent, </l>
	<l n="270">L'Espoir qui le va décevant, </l>
	<l n="271">Avec lui volant en fumée, </l>
	<l n="272">Et sa gloire tant estimée </l>
	<l n="273">Fuyant plus vite que le vent. </l>
</lg>
<lg n="6">
	<l n="274">Son crédit n'est jamais constant : </l>
	<l n="275">Ainsi qu'il vint en un instant, </l>
	<l n="276">Il s'en retourne en peu d'espace ; </l>
	<l n="277">Bref, ainsi qu'un songe se passe </l>
	<l n="278">Ce que le monde admire tant ! </l>
</lg>
<lg n="7">
<note type="L">Potiron : sorte de gros champignon qui vient en une nuit. [L] </note>
	<l n="279">Toi donc Potiron d'une nuit, </l>
	<l n="280">Que l'erreur a si fort séduit, </l>
	<l n="281">Qu'aveuglé d'un orgueil extrême, </l>
	<l n="282">Tu ne peux connaître toi-même ; </l>
	<l n="283">Ne mène pas un si grand bruit. </l>
</lg>
<lg n="8">
<note type="L">Aye : aie. Cela montre qu'il y a 2 pieds. (EF)</note>
	<l n="284">N'aie point le courage enflé </l>
	<l n="285">Du vent que Fortune a soufflé : </l>
<note type="L">Jaçoit que : bien que. [L] </note>
<note type="L">Vent donne en poupe : on est en faveur. [FC] </note>
	<l n="286">Car jaçoit qu'il te donne en poupe, </l>
	<l n="287">T'élevant dessus mainte troupe, </l>
<note type="L">Ton boisseau sera comblé : Tu seras châtié comme grand criminel [F] </note>
	<l n="288">Ton boisseau sera tôt comblé. </l>
</lg>
<lg n="9">
	<l n="289">Reconnaît ta condition ; </l>
	<l n="290">Rabats de ta présomption, </l>
	<l n="291">Puisqu'il ne faut qu'un vent contraire, </l>
	<l n="292">Ou toi-même pour te défaire, </l>
	<l n="293">Contre ta propre intention. </l>
</lg>
<lg n="10">
	<l n="294">Contemple que l'adversité </l>
	<l n="295">Talonne la Prospérité : </l>
	<l n="296">Mon Ami ne te glorifie, </l>
	<l n="297">En ton bonheur et ne t'y fie ; </l>
	<l n="298">Car ce n'est rien que vanité. </l>
</lg>
<lg n="11">
	<l n="299">Quoique tout t'arrive à souhait, </l>
	<l n="300">Je crois que Fortune te fait, </l>
	<l n="301">Comme à ceux-là que l'on caresse, </l>
	<l n="302">Alors mêmement qu'on leur dresse, </l>
	<l n="303">Une embûche en un lieu secret. </l>
</lg>
<lg n="12">
	<l n="304">La douceur de ses vains appas </l>
	<l n="305">Cache bien souvent le trépas ; </l>
<note>Faire une pipée : disposer tout le nécessaire pour tromper. [L] </note>
	<l n="306">Elle nous fait une pipée, </l>
	<l n="307">De peur que l'âme en soit trompée, </l>
	<l n="308">Elle doit ne l'écouter pas. </l>
</lg>
</ab>
                    </sp>
</div>
</div>
<div type="acte" n="2">
                <head>ACTE II</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>Assuérus, Aman.</head>
<sp who="#assuerus">
                        <speaker>ASSUÉRUS.</speaker>
                        <l n="309">À Vous, Dieux immortels, soient grâces immortelles, </l>
                        <note type="L">Élargir : Donner largement. [F] </note>
                        <l n="310">Pour m'avoir élargi des fortunes si belles, </l>
                        <l n="311">Qu'on estime à bon droit que tout l'heur du passé, </l>
                        <l n="312">Du présent, du futur, est en moi ramassé. </l>
                        <note type="L">Darder : Lancer comme un dard. [L] </note>
                        <l n="313">Je crois que ce grand Dieu qui darde le tonnerre, </l>
                        <l n="314">S'est réservé le Ciel et m'a donné la Terre : </l>
                        <note type="L">Du Ponant au Midi : De l'Atlantique à la Méditerranée ; Terme de marine qui met une véritable opposition entre les deux, sinon l'expression n'a pas de sens, si on désigne comme l'occident ou comme le couchant.</note>
                        <l n="315">Du Ponant au Midi, du Couchant au Levant, </l>
                        <l n="316">Tout ce large univers va mes lois recevant. </l>
                        <l n="317">Les Dieux avec les Rois semblent faire partage ; </l>
                        <l n="318">Les derniers des premiers tiennent leur héritage, </l>
                        <l n="319">Ce qui fait que les Rois en honneur triomphant, </l>
                        <l n="320">Sont estimés partout des grands Dieux les Enfants, </l>
                        <l n="321">Donnés du Ciel bénin pour gouverner la terre, </l>
                        <l n="322">Et pour faire aux méchants tant seulement la guerre. </l>
                        <l n="323">Qu'un homme puisse aussi contenir en devoir </l>
                        <l n="324">Tant de peuples divers dessous un seul pouvoir ; </l>
                        <l n="325">Que le front d'un Monarque à tous soit vénérable ; </l>
                        <l n="326">Que même à ses haineux son nom soit redoutable ; </l>
                        <l n="327">Qu'un pauvre fainéant portant le nom de Roi, </l>
                        <l n="328">Rende d'un seul regard les Braves pleins d'effroi ; </l>
                        <l n="329">C'est une oeuvre de Dieu qui montre en son visage </l>
                        <l n="330">De sa forme invisible une visible image. </l>
                        <note type="L">Donques : Forme ancienne de donc. [L] </note>
                        <l n="331">Il faut donques toujours à ce point revenir, </l>
                        <l n="332">Que le Ciel veut les Rois en grandeur maintenir ; </l>
                        <l n="333">Et que de jour en jour il leur donne accroissance </l>
                        <l n="334">De richesses, d'honneur, de vertu, de puissance ; </l>
                        <l n="335">Qu'il est leur sauvegarde, et qu'il a toujours soin </l>
                        <note type="L">Bailler : donner. [F] </note>
                        <l n="336">De leur bailler à temps ce qu'ils ont de besoin. </l>
                        <note type="L">Grand'faveur :  grande faveur : l'apostrophe permet de gagner un pied. (EF)</note>
                        <l n="337">Mais sa plus grande faveur clairement il leur montre, </l>
                        <l n="338">Quand d'un bon serviteur il fait faire rencontre, </l>
                        <note type="L">Faix : Fardeau [FC] </note>
                        <l n="339">Serviteur qui les puisse alléger du grand faix, </l>
                        <l n="340">Qu'ils ont en temps de guerre ou bien en temps de paix ; </l>
                        <l n="341">Qui pendant leur sommeil veille pour leur couronne ; </l>
                        <l n="342">Qui pour les soulager relâche ne se donne ; </l>
                        <note type="L">En dépôt : qu'on a donné en garde. [FC] </note>
                        <l n="343">Qui tient fort sûrement leur Royaume en dépôt ; </l>
                        <l n="344">Qui de ses grands travaux fait naître leur repos ; </l>
                        <l n="345">Qui rien s'il n'est utile à leur bien ne propose </l>
                        <l n="346">Qui donne un bon Conseil et qui bien en dispose ; </l>
                        <note type="L">Son particulier : ce qui le concerne. [L] </note>
                        <l n="347">Bref qui n'a tant de soin de son particulier, </l>
                        <l n="348">Que l'intérêt public ne marche le premier. </l>
                        <l n="349">Semblable est mon Aman, qu'un Destin favorable </l>
                        <l n="350">A fait naître ici-bas pour m'être secourable </l>
                        <l n="351">Hé ! Comment sans son aide aurai-je le pouvoir </l>
                        <l n="352">De me mêler de tout et faire mon devoir ? </l>
                        <l n="353">Le moyen de régir tant et tant de Provinces, </l>
                        <l n="354">D'accorder les humeurs de tant et tant de Princes, </l>
                        <l n="355">De ranger sous un frein mille grandes Cités, </l>
                        <l n="356">Si mes efforts n'étaient d'un Aman assistés ? </l>
                        <l n="357">Pour les biens que je tiens bienheureux on me nomme ; </l>
                        <l n="358">Mais je m'estime heureux de jouir d'un tel homme : </l>
                        <l n="359">Tout ce qu'on va d'exquis dessous l'Aube chercher, </l>
                        <l n="360">Auprès de cet ami ne me peut être cher. </l>
                        <l n="361">Encor qu'incessamment de grades je l'honore, </l>
                        <l n="362">Il doit en espérer de plus rares encore : </l>
                        <l n="363">Car faire aux bons le bien qu'on les voit mériter, </l>
                        <l n="364">C'est à faire encor mieux toujours les inviter ; </l>
                        <l n="365">Et donner des honneurs à un homme honorable, </l>
                        <l n="366">C'est sans doute se rendre à jamais mémorable. </l>
                        <l n="367">Mais ne le vois-je pas venir par devers moi ? </l>
                        <l n="368">À voir son front sévère il médite à part soi. </l>
                        <l n="369">Le feu perdrait plutôt sa chaleur coutumière, </l>
                        <l n="370">La neige sa froideur, le Soleil sa lumière ; </l>
                        <note type="L">Pensers : pensées. [L] </note>
                        <l n="371">Qu'Aman ces hauts pensers dont il rend mon honneur </l>
                        <l n="372">Augmenté de louange et comblé de bonheur. </l>
                        <l n="373">Te voici, mon Aman, quelle digne pensée </l>
                        <l n="374">Tient maintenant ton âme en doute balancée ? </l>
                    </sp>
<sp who="#aman">
                        <speaker>AMAN.</speaker>
                        <l n="375">Grand Prince qui n'as point de pareils que les Dieux, </l>
                        <l n="376">Et qui pour notre bien es descendu des Cieux, </l>
                        <l n="377">En me reconnaissant être ta créature, </l>
                        <l n="378">Je serais composé d'une ingrate nature, </l>
                        <l n="379">Si je ne répondais, au moins en quelque part, </l>
                        <note type="L">Me départ : départir : m'accorde [FC] </note>
                        <l n="380">À l'honneur immortel que ta main me départ. </l>
                        <l n="381">Il est vrai, mon grand Roi, que ma faible puissance </l>
                        <l n="382">Suit de loin le devoir de mon obéissance ; </l>
                        <l n="383">Je cherche nonobstant le moyen de montrer, </l>
                        <note type="L">Serf : esclave. [F]</note>
                        <l n="384">Qu'un plus fidèle serf tu ne peux rencontrer ; </l>
                        <l n="385">Soit ayant l'oeil au guet pour découvrir les trames, </l>
                        <l n="386">Et les sourds remuements de ces méchantes âmes, </l>
                        <l n="387">Qui de ta Majesté viennent à tous propos </l>
                        <note type="L">Détourber : détourbier : détourner. [T] </note>
                        <l n="388">Détourber les plaisirs et troubler le repos ; </l>
                        <l n="389">Soit que poussé du vent de ton ire enflammée, </l>
                        <l n="390">Je conduise à la guerre une invincible armée </l>
                        <l n="391">Contre un peuple mutin, rebelle et déloyal, </l>
                        <l n="392">Tenant ton foudre en main, comme l'Aigle royal </l>
                        <l n="393">Portait à Jupiter les traits de la tempête, </l>
                        <l n="394">Quand des Titans armés il écrasa la tête, </l>
                        <note type="L">Champs Phlégréans : Région volcanique à l'Ouest de Naples. (EF)</note>
                        <l n="395">Dans les champs_Phlégréans, où leur bras furieux </l>
                        <l n="396">Présenta l'escalade aux murailles des Cieux. </l>
                    </sp>
<sp who="#assuerus">
                        <speaker>ASSUÉRUS.</speaker>
                        <l n="397">Je connais ta valeur ; je sais bien ton mérite. </l>
                        <l n="398">Ta vertu d'heure en heure à te louer m'incite ; </l>
                        <l n="399">Ton conseil salutaire, et tes exploits guerriers, </l>
                        <l n="400">Chargent ta main de palme, et ton front de lauriers ; </l>
                        <l n="401">C'est pourquoi, mon Aman, moi-même je t'honore, </l>
                        <l n="402">Ma Cour te glorifie, et mon Peuple t'adore : </l>
                        <l n="403">Et s'il se peut encor inventer quelque honneur, </l>
                        <l n="404">Je t'en serai toujours fort libéral donneur : </l>
                        <l n="405">Tout le surabondant qui peut être en ma gloire, </l>
                        <note type="L">Qu'il soit mémoire : Qu'on s'en souvienne. [F]</note>
                        <l n="406">Je le garde à toi seul ; qu'il soit toujours mémoire, </l>
                        <l n="407">Qu'Assuère a voulu mesurer ton devoir, </l>
                        <note type="L">Ainçois : plutôt. [CSP]</note>
                        <l n="408">Non à ta petitesse ainçois à son pouvoir : </l>
                        <l n="409">Et qu'ainsi comme extrême est sa grandeur royale, </l>
                        <l n="410">Il lui plut rendre aussi la tienne sans égale. </l>
                        <l n="411">Un Prince ne doit pas avoir rien limité ; </l>
                        <l n="412">Sa faveur doit toujours tendre à l'extrémité. </l>
                        <l n="413">Mais toi qui nuit et jour discours en ta pensée ; </l>
                        <l n="414">Qui juges du présent par la chose passée, </l>
                        <l n="415">Et qui n'a autre soin que l'honneur de ton Roi, </l>
                        <l n="416">Dis-moi que songeais-tu venant de devers moi ? </l>
                        <l n="417">Car j'ai bien reconnu à l'air de ton visage, </l>
                        <l n="418">Que quelque grand dessein agitait ton courage. </l>
                    </sp>
<sp who="#aman">
                        <speaker>AMAN.</speaker>
                        <l n="419">Tu ne peux ignorer quel zèle, quelle ardeur </l>
                        <l n="420">Me pousse à promouvoir ton auguste grandeur ; </l>
                        <l n="421">Et si plus grand souci dedans mon âme a place, </l>
                        <l n="422">Se tarisse pour moi la source de ta grâce. </l>
                        <l n="423">Aussi tant de bienfaits qui me viennent de toi, </l>
                        <l n="424">T'ont si bien engagé mon service et ma foi, </l>
                        <l n="425">Que je m'estimerais extrêmement coupable, </l>
                        <l n="426">De ne t'avertir point d'une chose notable, </l>
                        <l n="427">Et qui peut à ton bien grandement importer : </l>
                        <l n="428">Daigne tant seulement l'oreille me prêter. </l>
                        <l n="429">Un Peuple est épandu çà et là par la terre, </l>
                        <l n="430">Inutile à la paix et mal propre à la guerre ; </l>
                        <l n="431">Il a ses lois à part, il est en tout divers </l>
                        <l n="432">Des autres Nations qui sont par l'Univers ; </l>
                        <note type="C">Ne = ni. Archaïsme [L]</note>
                        <l n="433">Il ne fait cas de toi ni de tes ordonnances ; </l>
                        <note type="L">Peuple ton camp : Remplir de gens ton armée, lui fournir des soldats. (Ric) </note>
                        <l n="434">Il ne peuple ton camp et n'accroît tes finances : </l>
                        <l n="435">Mais au contraire il est mutin, séditieux, </l>
                        <l n="436">Avare, déloyal, perfide, ambitieux : </l>
                        <note type="L">Or' : Ore = ores ; maintenant. L'apostrophe évite 2 pieds. [L] </note>
                        <note type="L">Forcener : Perdre la raison. [L] </note>
                        <l n="437">Se voyant or' captif il forcène de rage </l>
                        <note type="L">Émouvoir quelque civil orage : Exciter une révolte populaire [L] </note>
                        <l n="438">Il tâche d'émouvoir quelque civil orage, </l>
                        <l n="439">De troubler ton repos, désunir tes Cités ; </l>
                        <l n="440">Exciter un débord de mille adversités ; </l>
                        <note type="L">Nations étranges : Nations étrangères. [FC] </note>
                        <l n="441">Bref, faire révolter les Nations étranges, </l>
                        <l n="442">Que sous un frein paisible à ton vouloir tu ranges : </l>
                        <l n="443">Sire, on voit bien souvent que tels commencements </l>
                        <l n="444">Ont à la fin produit de grands événements : </l>
                        <l n="445">Car comme en la forêt une faible étincelle, </l>
                        <l n="446">Que quelque vieille souche en sa cendre recèle, </l>
                        <l n="447">S'accroissant peu à peu brûle tout à la fois </l>
                        <l n="448">Du plus grand au petit tous les arbres du bois ; </l>
                        <l n="449">Un seul, un seul à peine évite le ravage </l>
                        <l n="450">De cet embrasement qui haut et bas enrage ; </l>
                        <l n="451">Et si comme il naissait quelqu'un l'eût fait mourir, </l>
                        <l n="452">On n'eût point vu sa flamme en la forêt courir : </l>
                        <l n="453">De même on voit parfois que d'un lieu qu'on néglige </l>
                        <l n="454">Vient un soulèvement qui tout le monde afflige ; </l>
                        <note type="L">Discord : dispute, querelle. [F] </note>
                        <l n="455">Et lorsque le discord est aux coeurs allumé, </l>
                        <l n="456">Il ne cesse jamais qu'il n'ait tout consumé ; </l>
                        <l n="457">Là où si de bonne heure on eût voulu l'éteindre, </l>
                        <l n="458">On eût pu l'étouffer sans en avoir à craindre. </l>
                        <l n="459">Plaise-toi donc, grand Roi, commander seulement, </l>
                        <l n="460">Qu'on coure sus partout et sans retardement </l>
                        <l n="461">À ce peuple méchant, et qu'avecques l'épée </l>
                        <l n="462">On chasse de partout cette Gent dissipée, </l>
                        <l n="463">Sans amour, sans honneur, sans courage et sans loi : </l>
                        <l n="464">Tu ne feras jamais rien plus digne de toi ; </l>
                        <l n="465">Car qui peut signaler celui-là qui domine, </l>
                        <l n="466">Que si gardant les bons les méchants il ruine ? </l>
                        <l n="467">Avance donc, grand Roi, cet effet bienheureux </l>
                        <l n="468">Mais pour te rendre encor de tant plus désireux </l>
                        <l n="469">D'étouffer en tous lieux si maudite semence, </l>
                        <l n="470">Qui ne doit point trouver de place en ta clémence ; </l>
                        <note type="L">Talents d'argent (dix mille) : entre 190 tonnes et 270 tonnes d'argent. (EF) </note>
                        <note type="L">Talent d'argent (le) : entre 19 kgs et 27 kgs. [L] </note>
                        <l n="471">Je suis prêt de fournir dix mille talents d'argent, </l>
                        <l n="472">Pour en payer ceux-là qui perdront cette Gent. </l>
                    </sp>
<sp who="#assuerus">
                        <speaker>ASSUÉRUS.</speaker>
                        <l n="473">Mais je crois, mon Aman, qu'il serait trop inique </l>
                        <note type="L">Sous ombre : sous prétexte. [F]</note>
                        <l n="474">D'opprimer sous telle ombre un peuple pacifique : </l>
                        <l n="475">Car jamais jusqu'ici je n'en ouï parler. </l>
                    </sp>
<sp who="#aman">
                        <speaker>AMAN.</speaker>
                        <l n="476">C'est un peuple méchant, né pour dissimuler, </l>
                        <note type="L">Mal talent : Mauvais talent. [FC] </note>
                        <l n="477">Et qui cache en son coeur le mal talent qu'il porte, </l>
                        <l n="478">Jusqu'à tant que l'effet en évidence sorte. </l>
                    </sp>
<sp who="#assuerus">
                        <speaker>ASSUÉRUS.</speaker>
                        <l n="479">Un remuement d'État est toujours dangereux ; </l>
                        <l n="480">Cil qui peut s'en passer est certes bienheureux. </l>
                    </sp>
<sp who="#aman">
                        <speaker>AMAN.</speaker>
                        <l n="481">C'est un Peuple banni, sans force et sans adresse, </l>
                        <l n="482">Sur qui le Ciel épand son ire vengeresse : </l>
                        <l n="483">C'est un Peuple couard, mais fort malicieux ; </l>
                        <l n="484">L'opprobre des humains et la haine des Dieux : </l>
                        <l n="485">Ton État par sa mort n'aura nulle secousse ; </l>
                        <l n="486">Il ne faut avoir peur que par force il repousse </l>
                        <l n="487">L'effort de tes soldats animés contre lui, </l>
                        <l n="488">Étant sans conducteur, sans argent, sans appui. </l>
                        <l n="489">Ta seule volonté suffit pour le défaire ; </l>
                        <l n="490">Nul ne peut ni ne doit s'opposer au contraire. </l>
                    </sp>
<sp who="#assuerus">
                        <speaker>ASSUÉRUS.</speaker>
                        <l n="491">Puisqu'il en est ainsi je te donne pouvoir, </l>
                        <l n="492">Sous mon autorité, d'en faire à ton vouloir. </l>
                        <l n="493">Hâte-toi, le délai pourrait être nuisible ; </l>
                        <l n="494">À gens déterminés tout effort est possible, </l>
                        <l n="495">Et le salut consiste à n'en point espérer. </l>
                        <l n="496">Or afin que des miens tu puisses t'assurer, </l>
                        <l n="497">Ô mon fidèle Aman, ce cachet je te donne : </l>
                        <l n="498">Uses-en à ton gré contre toute personne ; </l>
                        <l n="499">Et si je veux encor qu'on te délivre argent ; </l>
                        <l n="500">Afin d'exterminer si misérable Gent. </l>
                    </sp>
<sp who="#aman">
                        <speaker>AMAN.</speaker>
                        <l n="501">Enfin j'ai donc atteint le but de mon attente ? </l>
                        <l n="502">Mon âme est aujourd'hui satisfaite et contente. </l>
                        <l n="503">Il met, il m'est permis par le vouloir du Roi </l>
                        <l n="504">De meurtrir ce galant qui ne fait cas de moi : </l>
                        <l n="505">Non pas lui seulement, mais sa gent misérable : </l>
                        <l n="506">Cent mille seront punis pour un homme coupable. </l>
                        <l n="507">Ha gentil glorieux tu ne m'échappes pas : </l>
                        <l n="508">Je te ferai souffrir le plus cruel trépas, </l>
                        <l n="509">Le plus âpre tourment, le plus rude supplice, </l>
                        <l n="510">Qu'on inventa jamais contre le maléfice. </l>
                        <l n="511">Tu gémiras en vain l'erreur de ton orgueil, </l>
                        <l n="512">Portant l'angoisse au coeur, et les larmes à l'oeil : </l>
                        <l n="513">Ta misérable fin fera cesser l'envie, </l>
                        <l n="514">Dont, ainsi que d'une ombre, est ma grandeur suivie. </l>
                        <l n="515">Non, tu m'as trop bravé, tu m'as trop méprisé, </l>
                        <l n="516">Pour être d'un pardon ores favorisé : </l>
                        <l n="517">Je veux que sans délai, que sans espoir de grâce, </l>
                        <l n="518">Ta gent sente le fruit qu'a produit ton audace.</l>
                        <l n="519">On verra cette fois si ce Dieu trois fois grand, </l>
                        <l n="520">Pourra contre mon bras lui servir de garant : </l>
                        <note type="L">Mer Érythrée : Mer Rouge. [L] </note>
                        <l n="521">On dit qu'il la passa par la mer Érythrée, </l>
                        <l n="522">Et qu'il noya l'Égypte en son chemin entrée ; </l>
                        <l n="523">On dit qu'il la guida par les vagues Déserts, </l>
                        <l n="524">De jour avec la nue errante dans les airs, </l>
                        <l n="525">De nuit avec la flamme en l'ombrage allumée ; </l>
                        <l n="526">Qu'il vêtit, qu'il nourrit quarante ans son armée </l>
                        <note>Stéril : stérile. Licence poétique, permet d'éviter les 13 pieds. (EF)</note>
                        <l n="527">En un pays stéril de la manne des Cieux ; </l>
                        <l n="528">Qu'il retarda le cours du Soleil radieux ; </l>
                        <l n="529">Qu'il abattit les murs d'une ville assiégée ; </l>
                        <l n="530">Qu'il vainquit trente Rois en bataille rangée ; </l>
                        <l n="531">Qu'il surmonta les Gens qui l'avaient en dédain, </l>
                        <l n="532">Et qu'il fendit encor les ondes du Jourdain ; </l>
                        <l n="533">Bref, si vous le voulez, il fît plus de merveilles, </l>
                        <l n="534">Qu'on n'en peut faire croire aux crédules oreilles ; </l>
                        <l n="535">Mais il ne saura pas empêcher mes desseins : </l>
                        <l n="536">Mais il ne saura pas vous sauver de mes mains : </l>
                        <l n="537">Il n'aura point le coeur si ramolli de crainte, </l>
                        <l n="538">Que ces contes de vieille y fassent quelque empreinte. </l>
                        <l n="539">Sus, sus, Dieu mensonger, invisible, inconnu, </l>
                        <l n="540">Montre quel tu veux être à l'avenir tenu : </l>
                        <l n="541">Il ne faut maintenant que ton bras se repose ; </l>
                        <l n="542">Fais voir à cette fois si tu peux quelque chose. </l>
                        <note type="L">Ores : Maintenant. [L] </note>
                        <l n="543">Aman à découvert s'arme ores contre toi ; </l>
                        <l n="544">Il a de son parti l'autorité du Roi, </l>
                        <l n="545">Les braves combattants de plus de cent Provinces ; </l>
                        <l n="546">L'assistance du Peuple, et la faveur des Princes, </l>
                        <l n="547">De l'or et de l'argent, de la force et du coeur : </l>
                        <l n="548">Peut-il avec cela n'être point le vainqueur ? </l>
                        <l n="549">Encore qu'on te vante en armes indomptable, </l>
                        <l n="550">Il perdra, malgré toi, ton peuple misérable ; </l>
                        <l n="551">Misérable vraiment et simple de tout point, </l>
                        <l n="552">De fonder son appui sur un qu'il ne voit point, </l>
                        <l n="553">Sur un qui de tout temps a permis, belle gloire ! </l>
                        <l n="554">Que les plus méprisés eussent de lui victoire. </l>
                        <l n="555">Soit désormais connu de la postérité, </l>
                        <l n="556">Que ce Dieu d'Israël par Aman irrité </l>
                        <l n="557">De parole et d'effet, n'en a pris la vengeance ; </l>
                        <l n="558">Que son courroux est feint, que feinte est sa puissance ; </l>
                        <l n="559">Que c'est un Dieu sans nom ; un songe sans effet : </l>
                        <l n="560">Qu'il n'a tout fait de rien ; que rien de rien n'est fait ; </l>
                        <l n="561">Qu'il ne préside point au destin des batailles ; </l>
                        <note type="L">Controuvé : inventé. [L] </note>
                        <note type="L">Piper : tromper comme on attrape les oiseaux en imitant leur cri. [F] </note>
                        <l n="562">Ains qu'il fut controuvé pour piper ces canailles, </l>
                        <l n="563">Qui du monde ne sont que la lie et l'égout : </l>
                        <note type="L">Ne : Ni. Ne employé pour ni est un archaïsme. [L]</note>
                        <l n="564">La superstition n'a limite ni bout. </l>
                        <l n="565">Mais cessons de parler et commençons à faire ; </l>
                        <l n="566">Puisque dorénavant rien ne m'en peut distraire. </l>
                        <l n="567">Souvent en discourant perte du temps se fait, </l>
                        <l n="568">Qu'il vaudrait beaucoup mieux employer à l'effet ; </l>
                        <note type="L">Dépêcher : S'en défaire en le tuant. [ACA] </note>
                        <l n="569">Il me faut au plutôt dépêcher de mon homme ; </l>
                        <l n="570">La vengeance en parlant peu à peu se consomme. </l>
                    </sp>
<sp who="#choeur">
                        <speaker>CHOEUR.</speaker>
                        <ab type="stances"><!--<poem>-->
<lg n="1">
	<l n="571">C'est une chose fort à craindre, </l>
	<l n="572">Que l'ire d'un Grand offensé ; </l>
	<l n="573">Quand elle brûle sans s'éteindre, </l>
	<l n="574">Dedans son courage insensé. </l>
</lg>
<lg n="2">
	<l n="575">Au meurtre elle se rend sanglante, </l>
	<l n="576">Les grands peuples elle détruit : </l>
	<l n="577">Elle est aux hommes plus nuisante </l>
	<l n="578">Que la grêle ne l'est au fruit. </l>
</lg>
<lg n="3">
	<l n="579">L'âme étant un coup allumée </l>
	<l n="580">De ce feu vif et dévorant, </l>
	<l n="581">Elle s'emplit tant de fumée, </l>
	<l n="582">Qu'elle est aveugle au demeurant. </l>
</lg>
<lg n="4">
<note type="L">Brouée : Brouillard. [L] </note>
	<l n="583">Comme par la brouée obscure, </l>
	<l n="584">Un petit corps bien grand paraît ; </l>
	<l n="585">Pour petite que soit l'injure, </l>
	<l n="586">Toujours la colère l'accroît. </l>
</lg>
<lg n="5">
	<l n="587">Ceux qui commettent moins d'offense, </l>
	<l n="588">En sont plus affligés que tous ; </l>
	<l n="589">Pleine d'excès est la vengeance, </l>
	<l n="590">Alors qu'on la fait en courroux. </l>
</lg>
<lg n="6">
<note type="L">Maille : tache ronde sur la prunelle de l'oeil. [ACA] </note>
	<l n="591">Ôte cette maille étendue </l>
	<l n="592">Dessus l'oeil de ton jugement, </l>
	<l n="593">La lumière sera rendue </l>
	<l n="594">À ton aveugle entendement. </l>
</lg>
<lg n="7">
	<l n="595">Souvent trompés de fantaisie, </l>
	<l n="596">Ou bien de fausse impression, </l>
	<l n="597">Comme d'un feu, l'âme est saisie </l>
	<l n="598">De cette forte passion. </l>
</lg>
<lg n="8">
	<l n="599">Parce qu'elle abhorre la honte, </l>
	<l n="600">À toute heure on la voit douter, </l>
	<l n="601">Qu'on ne fait d'elle autant de compte, </l>
	<l n="602">Qu'elle pense le mériter. </l>
</lg>
<lg n="9">
	<l n="603">Par ce moyen elle demande, </l>
	<l n="604">Beaucoup plus qu'il ne lui est dû ; </l>
	<l n="605">Voire l'honneur que Dieu commande </l>
	<l n="606">Être à lui seulement rendu. </l>
</lg>
<lg n="10">
	<l n="607">N'est-ce pas une erreur extrême, </l>
	<l n="608">Que d'oser ainsi présumer ? </l>
	<l n="609">L'homme qui se connaît soi-même, </l>
	<l n="610">Ne voudra pas tant s'estimer. </l>
</lg>
<lg n="11">
	<l n="611">On ne vit jamais créature, </l>
	<l n="612">Se mettre au lieu du Créateur, </l>
	<l n="613">Qu'une misérable aventure, </l>
	<l n="614">Ne l'ait puni de sa fureur. </l>
</lg>
<lg n="12">
<note type="L">Outrecuidance  : Témérité, insolence. [T] </note>
	<l n="615">C'est aussi trop d'outrecuidance </l>
	<l n="616">À l'homme fragile et mortel, </l>
	<l n="617">Que de croire sa suffisance, </l>
	<l n="618">Digne d'un temple et d'un autel. </l>
</lg>
<lg n="13">
	<l n="619">Paon, si tes plumes t'orgueillissent </l>
	<l n="620">À cause de leurs beaux miroirs, </l>
	<l n="621">Que tes yeux au moins se fléchissent </l>
	<l n="622">Dessus tes pieds sales et noirs. </l>
</lg>
</ab>
                    </sp>
</div>
</div>
<div type="acte" n="3">
                <head>ACTE III</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>Mardochée, Sara, Rachel, Esther.</head>
<sp who="#mardochee">
                        <speaker>MARDOCHÉE.</speaker>
                        <l n="623">Pourquoi m'as-tu, Seigneur, tiré de la matrice ! </l>
                        <l n="624">Misérable, pourquoi m'allaita la Nourrice ! </l>
                        <note type="L">Ores : Maintenant. [L]</note>
                        <l n="625">Que ne furent mes yeux aux pleurs ores ouverts, </l>
                        <l n="626">Au sortir du berceau de ténèbres couverts ? </l>
                        <l n="627">Je ne verrais ma Gent à jamais captivée ; </l>
                        <l n="628">Je ne verrais sa gloire à sa fin arrivée. </l>
                        <l n="629">Pourrais-je bien hélas ! Verser autant de pleurs, </l>
                        <l n="630">Que je sens dans mon coeur de poignantes douleurs ?</l>
                        <l n="631">Pourrais-je bien former autant de vaines plaintes, </l>
                        <l n="632">Que mon âme reçoit d'angoisseuses atteintes, </l>
                        <l n="633">Pourrais-je bien lâcher autant de chauds sanglots, </l>
                        <l n="634">Qu'en mon Esprit troublé sont de tourments enclos ? </l>
                        <l n="635">Il faudrait transformer mes yeux en deux fontaines, </l>
                        <l n="636">Mille bouches avoir pour exprimer mes peines, </l>
                        <l n="637">Et l'haleine des vents tous les jours emprunter, </l>
                        <l n="638">Afin que sans relâche on m'ouït sangloter.</l>
                        <l n="639">Éternel, je sais bien que nos grandes offenses </l>
                        <note type="L">Chefs : Têtes. [F] </note>
                        <l n="640">Attirent sur nos chefs tes tardives vengeances ; </l>
                        <l n="641">Que les péchés commis contre ta sainte loi, </l>
                        <l n="642">Te font d'un Père doux, un juge plein d'effroi : </l>
                        <l n="643">Je sais que notre orgueil, que notre fière audace, </l>
                        <l n="644">Pour nous a desséché les ruisseaux de ta grâce ; </l>
                        <l n="645">Et que tu ne vois plus que d'un oeil courroucé, </l>
                        <l n="646">Le reste de ta Gent çà et là dispersé : </l>
                        <note type="L">Nations étranges : Nations étrangères. [FC] </note>
                        <l n="647">Tu le livres aux fers des Nations étranges, </l>
                        <l n="648">Afin que par leurs mains ton honneur tu revanches, </l>
                        <l n="649">Qui fut cent fois foulé par ce peuple insolent. </l>
                        <note type="L">Dolent : qui souffre. [F]</note>
                        <l n="650">En dure servitude il vit triste et dolent ; </l>
                        <l n="651">Que dis-je il vit, Seigneur ! Las il ne doit plus vivre ; </l>
                        <l n="652">Jusqu'au bord du tombeau ta main le veut poursuivre : </l>
                        <l n="653">Ta main l'y veut chasser comme le tourbillon, </l>
                        <l n="654">Qui pousse le fétu de sillon en sillon. </l>
                        <l n="655">Je n'ignore, Seigneur, que ta sainte justice, </l>
                        <l n="656">Examinant de près l'horreur de notre vice ; </l>
                        <l n="657">Nous ne devons jamais attendre de pardon : </l>
                        <note type="L">Guerdon : salaire. [F] </note>
                        <l n="658">La mort est du péché le gage et le guerdon. </l>
                        <l n="659">La mer n'a tant de flots durant une tempête ; </l>
                        <l n="660">L'hiver tant de frimas, de cheveux notre tête ; </l>
                        <l n="661">Que nos coeurs de péchés énormes et vilains, </l>
                        <l n="662">Qui nous font abhorrer de toi le Saint des Saints. </l>
                        <l n="663">Nous venons recourir à ta miséricorde ; </l>
                        <l n="664">À notre repentance une grâce elle accorde, </l>
                        <l n="665">Et prends, si tu le veux, notre querelle en main </l>
                        <l n="666">Contre tous les efforts d'un Tyran inhumain : </l>
                        <l n="667">Qu'elle apaise, Seigneur, les bouillons de ton ire, </l>
                        <l n="668">Te présentant les pleurs d'un peuple qui soupire, </l>
                        <l n="669">Qui lève vers le Ciel et les mains et le coeur, </l>
                        <l n="670">Pour détourner le coup de ta juste rigueur. </l>
                        <l n="671">Ta sainte Majesté fut cent fois offensée </l>
                        <l n="672">Par cette même Gent de fait et de pensée, </l>
                        <l n="673">Tu l'as autant de fois exposée aux souhaits, </l>
                        <l n="674">Que contre son salut ses ennemis ont faits : </l>
                        <l n="675">Mais elle n'a jamais reconnu son offense, </l>
                        <l n="676">Que tu n'aie aussitôt embrassé sa défense : </l>
                        <l n="677">Un simple repentir de t'avoir offensé, </l>
                        <l n="678">Effaçant en ton coeur tout le dédain passé. </l>
                        <l n="679">Tu nous peux aujourd'hui faire connaître encore, </l>
                        <l n="680">Que tu ne méconnais le peuple qui t'adore : </l>
                        <note type="L">Pollu : pollué, souillé. [L] </note>
                        <l n="681">Car bien qu'en tout péché son âme il a pollu, </l>
                        <l n="682">C'est encor celui-là que toi-même as élu ; </l>
                        <note type="L">Préciput : avantage, droit d'aînesse. [F] </note>
                        <l n="683">C'est le saint préciput que tu pris en partage, </l>
                        <l n="684">Quand ta main par le monde étendit le cordage. </l>
                        <note type="L">Préfix : fixé d'avance. [L] </note>
                        <l n="685">Pour ce respect, Seigneur, après un temps préfix, </l>
                        <note type="L">Memphis : Ancienne Capitale de l'Égypte. [T]</note>
                        <l n="686">Tu dégageas son col du fier joug de Memphis ; </l>
                        <l n="687">Et lui fis traverser à pied sec la marine, </l>
                        <l n="688">Submergeant à ses yeux cette bande mutine </l>
                        <l n="689">D'ennemis poursuivants, qui furent si hardis, </l>
                        <l n="690">Que de tenter les pas à leurs pieds interdits. </l>
                        <l n="691">Mais pourquoi veux-je entrer, ô grand Dieu des merveilles, </l>
                        <l n="692">Es oeuvres nonpareils de tes mains nonpareilles, </l>
                        <l n="693">Vu qu'à les raconter je tâcherais en vain, </l>
                        <l n="694">Et fût de fer ma langue et ma bouche d'airain ? </l>
                        <l n="695">Tout ce grand Tout se range à ton obéissance ; </l>
                        <l n="696">Tout dépend du ressort de ta haute puissance ; </l>
                        <l n="697">Rien n'est dit, rien n'est fait que par ta volonté, </l>
                        <l n="698">Tout vouloir tout pouvoir est du tien surmonté : </l>
                        <l n="699">Aussi fut-ce par toi, qui créas Ciel et Terre ? </l>
                        <l n="700">Cela que d'admirable et l'un et l'autre enserre, </l>
                        <l n="701">Se vante, ô Tout-puissant, l'ouvrage de tes doigts : </l>
                        <note type="L">Fères : Bêtes féroces. [CSP] </note>
                        <l n="702">Les Animaux des champs, et les Fères des bois, </l>
                        <l n="703">Du grand vague de l'air les bandes vagabondes ; </l>
                        <l n="704">Les Poissons écailleux qui nagent par les ondes ; </l>
                        <note type="L">Onq : onc ; onques ; jamais. [ACA] </note>
                        <l n="705">Bref tout ce qui fut onq et doit être d'humains, </l>
                        <l n="706">Prit et prendra, Seigneur, son être de tes mains. </l>
                        <l n="707">Tu n'as fait seulement cette machine ronde : </l>
                        <l n="708">Mais ayant d'un Chaos extrait un si beau Monde ; </l>
                        <l n="709">Te montrant son Monarque et son suprême Roi, </l>
                        <l n="710">Tu vins à chaque chose imposer une loi, </l>
                        <l n="711">Qui par se conserver ferme et inviolable, </l>
                        <l n="712">Conserve toute espèce en un être durable. </l>
                        <l n="713">Rien donc ne se faisant que par ton saint vouloir, </l>
                        <l n="714">Nul de soi ni d'autrui ne se peut prévaloir. </l>
                        <l n="715">Ainsi que tous ruisseaux viennent d'une fontaine, </l>
                        <note type="L">Grandeur hautaine : Puissance fière. [ACA] </note>
                        <l n="716">Toute grandeur provient de ta grandeur hautaine ; </l>
                        <l n="717">Et comme toutes eaux se perdent en la mer, </l>
                        <l n="718">Toute grandeur en toi retourne s'abîmer. </l>
                        <l n="719">Tu connais clairement les plus obscures choses ; </l>
                        <note type="L">Pensers : pensées. [F] </note>
                        <l n="720">Nos pensers à tes yeux ne sont point lettres closes ; </l>
                        <l n="721">Leurs rais percent nos coeurs, ainsi que le Soleil </l>
                        <l n="722">Peut traverser le verre exposé à son oeil. </l>
                        <note type="L">Donques : Forme ancienne pour donc. [L] </note>
                        <note type="L">Superbe : orgueilleux. [F] </note>
                        <l n="723">Si donques je n'ai point adoré ce superbe, </l>
                        <l n="724">Qui nous foule à ses pieds comme une puante herbe ; </l>
                        <l n="725">Et si pour éviter son dépiteux courroux, </l>
                        <l n="726">Je n'ai point voulu fléchir devant lui mes genoux ; </l>
                        <note type="L">Outrecuidance  : Témérité, insolence. [T]</note>
                        <l n="727">Tu sais que ce n'est pas par mon outrecuidance. </l>
                        <l n="728">Tu veux qu'aux Magistrats on porte révérence : </l>
                        <l n="729">Aussi ne suis-je tant de moi-même abusé </l>
                        <note type="L">Aye : aie. Cela montre qu'il y a 2 pieds. (EF)</note>
                        <l n="730">Que pour me priser trop je l'aie méprisé. </l>
                        <l n="731">Mais, ô luisant Soleil, plus à mes yeux n'éclaire, </l>
                        <l n="732">Quand pour plaire aux humains on me verra déplaire </l>
                        <l n="733">À cil qui des humains est le père et l'auteur ; </l>
                        <note type="L">Lieu (au... de) : à la place. [F]</note>
                        <l n="734">Mettant la créature au lieu du Créateur ; </l>
                        <l n="735">Je sais que l'Éternel brûle de jalousie, </l>
                        <l n="736">Quand l'homme se guidant selon sa fantaisie, </l>
                        <l n="737">Égale l'homme à lui, et vient à l'adorer ; </l>
                        <l n="738">J'aime donc mieux mourir que de m'y préparer. </l>
                        <l n="739">Mais toi qui t'es nommé Dieu de miséricorde, </l>
                        <l n="740">Écoute notre plainte et de nous te recorde ; </l>
                        <l n="741">Sauve la Gent, Seigneur, qui met en toi sa foi ; </l>
                        <note type="L">Ains : mais. Cela s'est dit autrefois pour mais. [FC] </note>
                        <l n="742">Non pas pour l'amour d'elle ains pour l'amour de toi. </l>
                        <l n="743">Épands dessus sa nuit les rayons de ta face ; </l>
                        <l n="744">Fais fondre sa tristesse aux doux feu de ta grâce ; </l>
                        <l n="745">Change ses pleurs en ris, en plaisir sa douleur ; </l>
                        <l n="746">Chasse vers ses haineux l'orage du malheur, </l>
                        <note type="L">Jà : Déjà. [F]</note>
                        <l n="747">Jà jà prêt à tomber dessus sa pauvre tête, </l>
                        <l n="748">Si ta main ne s'avance et sa chute n'arrête. </l>
                        <l n="749">Encore parmi nous oit-on nommer ton nom : </l>
                        <l n="750">Ne souffre donc qu'en nous soit éteint ton renom : </l>
                        <l n="751">Ne ferme point la bouche au peuple qui te chante, </l>
                        <l n="752">Il espère en toi seul, ne trompe son attente : </l>
                        <l n="753">Ceux qui sont engloutis du sépulcre poudreux, </l>
                        <l n="754">Ne ressortiront plus de son sein ténébreux, </l>
                        <note type="L">Peuples étranges : Peuples étrangers. [FC] </note>
                        <l n="755">Pour publier tes faits par les peuples étranges ; </l>
                        <l n="756">Et quand nous serons morts qui dira tes louanges ? </l>
                        <l n="757">Exauce donc, Seigneur, en cette âpre saison, </l>
                        <l n="758">De tant de pénitents la dévote oraison : </l>
                        <l n="759">Parvienne jusqu'à toi la prière fidèle, </l>
                        <l n="760">De ta gent qu'on destine à une mort cruelle. </l>
                    </sp>
<sp who="#sara">
                        <speaker>SARA.</speaker>
                        <l n="761">C'est vraiment un fantôme : ô Dieu quel changement ! </l>
                        <l n="762">L'ai-je pu reconnaître en cet accoutrement ! </l>
                        <l n="763">L'as-tu vu, chère soeur, défiguré de crasse, </l>
                        <l n="764">S'arrachant les cheveux, s'égratignant la face, </l>
                        <l n="765">S'exhalant en soupirs, se fondant tout en pleurs, </l>
                        <l n="766">Se lamentant fort haut de quelques grands malheurs. </l>
                    </sp>
<sp who="#rachel">
                        <speaker>RACHEL.</speaker>
                        <l n="767">Ô la grande pitié ! Mais voici notre Reine, </l>
                        <l n="768">Il faut, ma chère soeur, lui conter cette peine. </l>
                    </sp>
<sp who="#esther">
                        <speaker>ESTHER.</speaker>
                        <l n="769">Mes filles qu'avez-vous ? Quel orage de deuil, </l>
                        <l n="770">Fait maintenant tomber les larmes de votre oeil, </l>
                        <l n="771">Quel nuage s'épand sur votre belle face ? </l>
                        <l n="772">Qui change de son air la coutumière grâce ? </l>
                    </sp>
<sp who="#rachel">
                        <speaker>RACHEL.</speaker>
                        <l n="773">Nous avons vu, Madame, objet vraiment piteux ! </l>
                        <l n="774">Mardochée en état triste et calamiteux ; </l>
                        <l n="775">Deux ruisseaux s'écoulaient de ses moites paupières ; </l>
                        <l n="776">Il importunait Dieu de dévotes prières, </l>
                        <note type="L">Grison : Terme familier. Un grison, un homme qui grisonne, qui vieillit.  [L]</note>
                        <l n="777">Ayant le chef grison de poussière couvert ; </l>
                        <l n="778">Et son pâle estomac se montrant tout ouvert, </l>
                        <note type="L">Haire : Chemisette de crin porté sur la chair par mortification. [FC] </note>
                        <l n="779">Son dos était chargé d'une poignante haire, </l>
                        <l n="780">Il avait tant changé sa douceur ordinaire, </l>
                        <l n="781">Qu'à le bien contempler on l'eût pris pour un mort, </l>
                        <l n="782">Excepté qu'il parlait et se lamentait fort. </l>
                    </sp>
<sp who="#esther">
                        <speaker>ESTHER.</speaker>
                        <l n="783">Hélas, mon Oncle cher, quelle déconvenue </l>
                        <l n="784">Peut inopinément vous être survenue ? </l>
                        <l n="785">Qui trouble maintenant votre repos heureux, </l>
                        <l n="786">Rend votre oeil ruisselant, votre front langoureux ? </l>
                        <l n="787">Est-ce l'ambition qui gêne votre vie ? </l>
                        <l n="788">Est-ce la faim de l'or, est-ce la pâle envie ? </l>
                        <l n="789">Vous n'êtes point troublé de telles passions ; </l>
                        <l n="790">Dieu seul a trouvé place en vos affections. </l>
                        <l n="791">Hélas qu'avez-vous donc ! Allez, chères compagnes, </l>
                        <l n="792">Lui dire de ma part ; Esther sait que tu baignes </l>
                        <note type="L">Tu plombes ton sein : Tu meurtris de coups ton sein. [CSP] </note>
                        <l n="793">Tes lumières de pleurs, que tu plombes ton sein, </l>
                        <l n="794">Et déchires ton front d'une cruelle main : </l>
                        <l n="795">Mais elle ne sait point ce que le Ciel t'envoie, </l>
                        <l n="796">Pour obscurcir ainsi le serein de ta joie. </l>
                        <l n="797">Prenez des vêtements dedans mon cabinet, </l>
                        <l n="798">Et vêtez-en son corps l'ayant rendu bien net ; </l>
                        <l n="799">Allez et donnez ordre à ce que je commande : </l>
                        <l n="800">Cependant je demeure en détresse fort grande. </l>
                        <l n="801">En s'habillant le corps des ornements royaux, </l>
                        <l n="802">On ne dépouille pas le sentiment des maux : </l>
                        <l n="803">La plus haute Grandeur ainsi que la bassesse </l>
                        <l n="804">Est paisible au tourment sensible à la tristesse : </l>
                        <l n="805">Bref elle a ses chardons aussi bien que ses fleurs, </l>
                        <l n="806">Et toujours ses plaisirs se suivent de douleurs ; </l>
                        <l n="807">De même qu'est conjointe à l'épine la rose ; </l>
                        <l n="808">Ô que vivre sans peine est une rare chose ! </l>
                        <l n="809">Elle n'a seulement ses propres passions ; </l>
                        <l n="810">Mais elle est exposée à ces afflictions, </l>
                        <l n="811">Qu'endurent ses amis, et ne peut être exempte </l>
                        <l n="812">Des pointures du mal qui leurs âmes tourmente. </l>
                        <l n="813">Voilà ce bon vieillard, cet oncle à qui je dois, </l>
                        <l n="814">Après Dieu tout l'honneur que j'ai reçu du Roi, </l>
                        <l n="815">Qui je ne sais pourquoi se lâche à la tristesse ; </l>
                        <l n="816">Ma grandeur s'abaissant jusqu'à sa petitesse, </l>
                        <l n="817">Je sens le contrecoup de son âpre tourment ; </l>
                        <l n="818">Et quoiqu'on me l'eût feint je l'endure vraiment. </l>
                        <l n="819">Mais encor qui lui cause une telle détresse. </l>
                        <note type="L">Grand' Princesse : L'apostrophe évite les 13 pieds. (EF)</note>
                        <l n="820">Serait-ce le regret de me voir grand'Princesse ? </l>
                        <l n="821">De me voir élevée à ce degré d'honneur, </l>
                        <l n="822">Qui semble aux yeux humains le comble de bonheur ; </l>
                        <l n="823">Ou bien, ce que je crains, de me voir être assise </l>
                        <note type="L">Gent profane : Peuple qui raille les mystères de la Religion. [F] </note>
                        <l n="824">Au milieu d'une Gent profane, incirconcise : </l>
                        <note type="L">Méchef : Malheur, fâcheuse aventure. [FC] </note>
                        <l n="825">Mais plutôt (Ciel bénin détourne ce méchef) </l>
                        <note type="L">Chef : tête. [F] </note>
                        <l n="826">Craindrait-il qu'un bandeau qui m'embrasse le chef, </l>
                        <l n="827">Me fit oublier Dieu. Non, non, mon second père, </l>
                        <l n="828">Cette grandeur qui semble aux autres si prospère, </l>
                        <l n="829">Ne m'a toujours semblé que pleine de malheur : </l>
                        <note type="L">Grand'douleur : L'apostrophe évite les 13 pieds. (EF)</note>
                        <l n="830">Ce qu'on juge ma joie est ma plus grand'douleur. </l>
                        <l n="831">Que Dieu présentement du haut du Ciel envoie </l>
                        <l n="832">Un éclat flamboyant qui le chef me foudroie, </l>
                        <l n="833">Si je ne voudrais être en son Temple sacré </l>
                        <l n="834">La moindre d'Israël, et lui servir à gré, </l>
                        <l n="835">Plutôt que sur le trône au Monarque Assuère. </l>
                        <l n="836">Si pour plaire aux mortels il lui fallait déplaire. </l>
                        <l n="837">Je sais bien discerner les fanges d'ici-bas </l>
                        <l n="838">Des richesses du Ciel qui ne périssent pas : </l>
                        <note type="L">Poure : Pauvre. (Nic) </note>
                        <l n="839">Cette poure opulence et cette vaine pompe, </l>
                        <l n="840">Qui sans fin les humains par son beau lustre trompe ; </l>
                        <l n="841">N'éblouit point les yeux de mon entendement ; </l>
                        <l n="842">Pour servir à mon_Dieu je m'en sers seulement. </l>
                        <note type="L">Mignardises : Paroles caressantes. [L]. </note>
                        <l n="843">Ni de mon cher époux les douces mignardises, </l>
                        <note type="L">Bouffonneur : celui qui bouffonne : qui essaie de faire rire. [ACA] </note>
                        <note type="L">Gaillardise : Propos un peu libre. [L] </note>
                        <l n="844">Ni de ses Bouffonneurs les folles gaillardises, </l>
                        <l n="845">Ni ces habits royaux d'or cannelé frangés, </l>
                        <l n="846">Ni ce long train de gens à ma suite rangés, </l>
                        <l n="847">Ni tant de mets exquis dont ma table est chargée, </l>
                        <l n="848">Ni le Palais superbe auquel je suis logée, </l>
                        <l n="849">Ni voir tant de sujets me faire tant d'honneur, </l>
                        <l n="850">N'est, et Dieu le sait bien, la cause de mon heur : </l>
                        <note type="L">Mousse : émoussé : peu sensible. [CSP] </note>
                        <l n="851">Mon goût n'est que trop mousse à si fades délices, </l>
                        <l n="852">Pestes de la vertu, nourriture des vices. </l>
                        <l n="853">Donne-moi donc, Seigneur, qu'en méditant ta Loi, </l>
                        <l n="854">Je donne tous les jours accroissance à ma foi : </l>
                        <l n="855">Fais que de tes Édits la lecture sacrée, </l>
                        <l n="856">Augmente en moi ta crainte et mon âme recrée : </l>
                        <l n="857">Fais que tes saints statuts me serve d'un flambeau, </l>
                        <l n="858">Qui par le droit sentier me conduise au tombeau. </l>
                        <l n="859">Mais voici revenir mes servantes fidèles ; </l>
                        <l n="860">Je leur vais au-devant : las ! Leurs moites prunelles </l>
                        <l n="861">Arrosent leur beau sein d'une pluie de pleurs ; </l>
                        <l n="862">Et leur joue est semblable à la reine des fleurs </l>
                        <l n="863">Sur le Rosier éclose, à l'heure que l'Aurore </l>
                        <note type="L">Veloux : velours. [CSP] </note>
                        <l n="864">Son veloux incarnat de ses perles honore. </l>
                    </sp>
<sp who="#sara">
                        <speaker>SARA.</speaker>
                        <l n="865">Nous venons d'obéir à ton commandement : </l>
                        <note type="L">Quand et nous : avec nous. [L] </note>
                        <l n="866">Nous avons quand et nous porté ce vêtement </l>
                        <l n="867">À ton Oncle éploré, qui ne l'a voulu prendre ; </l>
                        <l n="868">Même aucune réponse il n'a daigné nous rendre : </l>
                        <l n="869">Madame il faut bientôt courir à son secours, </l>
                        <l n="870">Afin que de sa vie il n'abrège le cours : </l>
                        <l n="871">De son aigre douleur la plaie est très profonde ; </l>
                        <l n="872">Mais le pis est encor qu'il ne veut qu'on la sonde.</l>
                        <note type="L">Il ne nous chaut : il ne nous importe. [F] </note>
                        <l n="873">Le mal est bien à craindre alors qu'il ne nous chaut, </l>
                        <l n="874">D'appliquer le remède à l'heure qu'il le faut. </l>
                    </sp>
<sp who="#esther">
                        <speaker>ESTHER.</speaker>
                        <l n="875">Hélas Dieu tout puissant ! Quelle humeur le possède </l>
                        <l n="876">De cacher son tourment pour fuir au remède ; </l>
                        <l n="877">Peut-il céder son mal et sa douleur flatter, </l>
                        <l n="878">En la tenant celée à sa fidèle Esther. </l>
                        <l n="879">Aurait-il bien hélas ! Pris de moi quelque ombrage ? </l>
                        <l n="880">Me soupçonnerait-il avoir double courage ? </l>
                        <l n="881">Ô vieillard abusé tu ne me connais pas, </l>
                        <l n="882">Encore qu'on me vint présenter cent trépas, </l>
                        <note type="L">Divertir l'amour : détourner, distraire l'amour. [L] </note>
                        <l n="883">Pour divertir l'amour si constante et si forte, </l>
                        <l n="884">Qu'à toi mon Nourricier dès l'enfance je porte ; </l>
                        <l n="885">Certes je les voudrais moins que rien estimer, </l>
                        <l n="886">Pourvu qu'on me permît en mourant de t'aimer. </l>
                        <l n="887">Mais ô mon cher Athac, mon serviteur fidèle, </l>
                        <l n="888">Va découvrir le mal que mon Oncle me cèle. </l>
                    </sp>
<sp who="#athac">
                        <speaker>ATHAC.</speaker>
                        <l n="889">J'y cours afin d'ôter à votre coeur le deuil, </l>
                        <l n="890">Le doute à votre Esprit, les larmes à votre oeil. </l>
                    </sp>
<sp who="#choeur">
                        <speaker>CHOEUR.</speaker>
                        <l n="891">Merci, merci, Seigneur, n'exerce ta vengeance </l>
                        <l n="892">Sur ton Peuple abattu de vive repentance : </l>
                        <l n="893">Toi qui lui fus toujours si propice et si doux, </l>
                        <l n="894">Ne l'abreuve aujourd'hui du fiel de ton courroux : </l>
                        <l n="895">Remets dans le fourreau le fer de ta justice, </l>
                        <l n="896">Pardonne, ô Seigneur Dieu, tous confessent leur vice. </l>
                    </sp>
<sp who="#mardochee">
                        <speaker>MARDOCHÉE.</speaker>
                        <l n="897">Amis émouvons-nous d'ardente affection, </l>
                        <l n="898">Et chantons ce Cantique en notre affliction. </l>
                        <l n="899">Les Barbares entrés dedans ton héritage </l>
                        <l n="900">Ont pollu ton saint Temple et pillé tes trésors : </l>
                        <l n="901">Jérusalem s'est vue exposée au ravage ; </l>
                        <l n="902">En des monceaux de pierre on a réduit ses Forts. </l>
                        <l n="903">On a donné les corps de ton peuple en pâture </l>
                        <l n="904">Aux oiseaux carnassiers qui volent par les Cieux : </l>
                        <l n="905">Les Lions et les Loups de farouche nature </l>
                        <l n="906">Ont fait de leurs boyaux leurs mets délicieux. </l>
                        <l n="907">On a versé leur sang comme de l'eau coulante ; </l>
                        <l n="908">Tous les champs d'alentour en semblaient regorger : </l>
                        <note type="L">Relente : qui a une odeur de renfermé. [L] </note>
                        <l n="909">Et nul n'ensevelit leur charogne relente, </l>
                        <l n="910">Ni même en un charnier ne la voulut loger. </l>
                        <note type="L">Gosserie : Gausserie = Moquerie, mépris. [F] </note>
                        <l n="911">Ton Jacob fut, Seigneur, des gens la Gosserie ; </l>
                        <l n="912">La fable et le jouet des prochains habitants : </l>
                        <l n="913">Chacun d'eux lui donna d'un trait de moquerie, </l>
                        <l n="914">Comme si son malheur les avait fait contents. </l>
                        <l n="915">Ô Dieu jusques à quand bouillira dans ton âme </l>
                        <l n="916">Le dépit violent de te voir offensé ? </l>
                        <l n="917">S'embrasera toujours de ton ire la flamme ? </l>
                        <l n="918">Sera toujours ton coeur de fureur élancé ? </l>
                        <l n="919">Dessus les Nations viens ta colère épandre, </l>
                        <l n="920">Qui ne connaissent point ton nom ni ton pouvoir, </l>
                        <l n="921">Voire qui seulement ne les daignent entendre ; </l>
                        <l n="922">Nous faisant maintenant ta grâce apercevoir. </l>
                        <l n="923">Ils ont de ton Isaac presque la race éteinte, </l>
                        <l n="924">Et jusqu'aux fondements ils sont venus raser </l>
                        <l n="925">De ta pauvre Sion l'émerveillable enceinte, </l>
                        <l n="926">Que le feu n'avait pu de tout point embraser. </l>
                        <note type="L">Ramenter : ramentevoir ; Faire souvenir. [FC] </note>
                        <note type="L">Jà : déjà. [F] </note>
                        <l n="927">Ne nous ramente point nos fautes jà passées : </l>
                        <l n="928">De tes compagnons préviens-nous vitement ; </l>
                        <l n="929">Autrement les douleurs en notre âme amassées </l>
                        <note type="L">Fais : Faix : Fardeau. (Nic) </note>
                        <l n="930">Nous feront perdre coeur sous le faix du tourment. </l>
                        <l n="931">Dieu de notre salut pour l'amour de ta gloire, </l>
                        <note type="L">Ores : Maintenant. [L] </note>
                        <l n="932">De ton Peuple abattu sois ores le support : </l>
                        <l n="933">Et garde en nous gardant de ton nom la mémoire, </l>
                        <l n="934">Qu'on veut faire mourir par notre seule mort. </l>
                        <note type="L">Profane bouche : Bouche de quelqu'un qui raille les mystères de la religion. [F] </note>
                        <l n="935">Pourquoi diront les Gens d'une profane bouche, </l>
                        <note type="L">Souloir : avoir coutume. [F] </note>
                        <l n="936">Qu'est devenu le Dieu qu'ils soulaient invoquer ? </l>
                        <l n="937">Ainsi que le souci de tes servants te touche, </l>
                        <l n="938">Ne permets point aussi qu'on te puise moquer. </l>
                        <l n="939">Que du Soleil levant jusqu'au bout de la terre, </l>
                        <l n="940">Soient connus les méchants et leur punition ; </l>
                        <l n="941">Afin que désormais nul n'entreprenne guerre </l>
                        <l n="942">Contre le Dieu des Dieux qui gouverne Sion. </l>
                        <l n="943">De nous, pauvres captifs, le gémissement vienne </l>
                        <l n="944">Jusques à ton oreille, ô Seigneur bon et fort ; </l>
                        <l n="945">Et fais que ta puissance en vie nous maintienne, </l>
                        <l n="946">Quoique nos ennemis nous vouent à la mort. </l>
                        <note type="L">Impropère : Déshonorant. [T] </note>
                        <l n="947">Rends au cruel Aman qui nous fait impropère, </l>
                        <l n="948">Et qui notre trépas sans crainte a conjuré, </l>
                        <note type="L">Vitupère : Reproche, blâme. [F] </note>
                        <l n="949">Le double par sept fois du honteux vitupère, </l>
                        <l n="950">Qu'il a non tant à nous comme à toi procuré. </l>
                        <l n="951">Alors le saint troupeau de ta pâture sainte </l>
                        <note type="L">Los : louange. [L]</note>
                        <l n="952">Célébrera ton los à perpétuité : </l>
                        <l n="953">Et vivement touché de merveille et de crainte, </l>
                        <l n="954">Racontera ta gloire à la postérité. </l>
                    </sp>
<sp who="#athac">
                        <speaker>ATHAC.</speaker>
                        <l n="955">Devers toi, bon vieillard, m'a envoyé la Reine, </l>
                        <l n="956">Pour savoir le sujet de ta cruelle peine, </l>
                        <l n="957">Pour savoir ce qui peut tes larmes redoubler, </l>
                        <l n="958">Et ton front si serein de tristesse troubler. </l>
                        <note type="L">Repri' : Reprie ; Prie de nouveau. l'apostrophe évite les 13 pieds. (EF)</note>
                        <l n="959">Je te prie et repri' la cause ne lui cache, </l>
                        <l n="960">Qui sur le dos rompu cette haire t'attache : </l>
                        <l n="961">Vraiment un tel habit n'est point séant à toi, </l>
                        <l n="962">Qui touches de si près à l'Épouse du Roi. </l>
                    </sp>
<sp who="#mardochee">
                        <speaker>MARDOCHÉE.</speaker>
                        <note type="L">Se martyrer : se faire souffrir. [T] </note>
                        <l n="963">Ce n'est point sans raison que mon corps se martyre, </l>
                        <l n="964">Que mon âme s'angoisse ; et que mon coeur soupire, </l>
                        <l n="965">Ce n'est point sans raison que j'ai la haire au dos, </l>
                        <l n="966">Tu le peux mon Athac comprendre par ces mots. </l>
                        <l n="967">Aman fâché de voir le peuple Judaïque </l>
                        <l n="968">Vivre en un doux repos sous un Roi pacifique, </l>
                        <l n="969">Qui sous l'ombrage heureux qu'épandent ses lauriers, </l>
                        <l n="970">Fait renaître en tous lieux les féconds Oliviers, </l>
                        <l n="971">Sans en avoir sujet iniquement conspire </l>
                        <l n="972">La mort de tous les Juifs qui sont en cet Empire, </l>
                        <note type="L">Controuvé : inventé. [L] </note>
                        <l n="973">De crimes controuvés vers le Roi les chargeant. </l>
                        <l n="974">Il offre délivrer dix mil talents d'argent, </l>
                        <l n="975">Pour payer les Bourreaux qui d'une main cruelle, </l>
                        <l n="976">Voudront exterminer cette race fidèle, </l>
                        <l n="977">Qui ne mérite, ô Ciel ! Rien moins que le trépas, </l>
                        <l n="978">Si l'équité trouvait quelque place ici-bas. </l>
                        <l n="979">L'arrêt en est donné, la lettre dépêchée, </l>
                        <l n="980">Athac voilà pourquoi lamente Mardochée. </l>
                        <l n="981">Misérable vieillard as-tu donc été né, </l>
                        <l n="982">Pour voir tout Israël du monde exterminé ? </l>
                        <l n="983">Pour voir le fier soldat d'une lame sanglante, </l>
                        <l n="984">Du corps de tes amis chasser l'âme tremblante ! </l>
                        <l n="985">Pour voir la Vierge en vain embrasser les genoux </l>
                        <l n="986">Des Bourreaux aveuglés de haine et de courroux ! </l>
                        <note type="L">Enfançon : Petit enfant. [F] </note>
                        <l n="987">Pour voir les enfançons pendant à la mamelle </l>
                        <note type="L">Allumelle : Tranchant d'une épée. [F] </note>
                        <l n="988">Colorer de leur sang une blanche allumelle ! </l>
                        <l n="989">Bref, pour voir mille horreurs avec ces propres yeux, </l>
                        <l n="990">Et puis sentir le coup d'un glaive furieux ! </l>
                        <l n="991">Que le courroux du Ciel qui sur nous se décharge, </l>
                        <l n="992">Ne me permettait-il de mourir à la charge, </l>
                        <l n="993">À l'heure que j'avais et le coeur et le soin </l>
                        <l n="994">De descendre nos murs le coutelas au poing ; </l>
                        <l n="995">Ou que ne demeurai-je en l'horrible ravage, </l>
                        <note type="L">Forcener : Perdre la raison. [L] </note>
                        <l n="996">Où je vis forcener des ennemis la rage ; </l>
                        <l n="997">Où je vis tout l'enclos de la sainte Cité, </l>
                        <note type="L">Médois : Habitant de la Médie, ancien Royaume de l'Asie. [T] </note>
                        <l n="998">Abandonné en proie au Médois irrité ; </l>
                        <l n="999">Où je vis les autels voués aux sacrifices, </l>
                        <l n="1000">Brûlés ou profanés de sales immondices ? </l>
                        <l n="1001">Ô vous heureux trois fois Citoyens malheureux, </l>
                        <l n="1002">Qui sentîtes alors un trépas rigoureux </l>
                        <l n="1003">Aux yeux de vos parents ! Ô race généreuse, </l>
                        <l n="1004">Et trois et quatre fois je vous estime heureuse, </l>
                        <l n="1005">Non pour avoir versé votre sang aux combats ; </l>
                        <l n="1006">Mais pour ne vivre plus entre tant de trépas. </l>
                        <l n="1007">Doncques, mon cher Athac (si l'état misérable, </l>
                        <l n="1008">Où tu nous vois réduit te trouve secourable) </l>
                        <l n="1009">Retourne vers Esther, et lui dit de ma part, </l>
                        <l n="1010">Que toute sa patrie est en un grand hasard : </l>
                        <l n="1011">Qu'elle aille vers le Roi le supplier de bouche, </l>
                        <l n="1012">Qu'à son peuple innocent le fier Aman ne touche ; </l>
                        <l n="1013">Et que par autre édit il empêche l'effet </l>
                        <l n="1014">De celui qu'aujourd'hui le même Aman a fait : </l>
                        <l n="1015">Tiens Athac le voici, prends aussi cette lettre ; </l>
                        <note type="C">Pri' : Prie. L'apostrophe évite les 13 pieds. (EF)</note>
                        <l n="1016">Sitôt que tu l'auras je te pri' de la mettre </l>
                        <l n="1017">Entre les mains d'Esther, par là voir elle peut, </l>
                        <note type="L">Se deult : Se douloir : s'affliger. [T] </note>
                        <l n="1018">Si pour un bon sujet tout son peuple se deult. </l>
                        <l n="1019">Ô Dieu veuille exciter son débile courage </l>
                        <l n="1020">À conserver ton peuple en ce cruel orage : </l>
                        <l n="1021">Ô Dieu veuille forger en son oeil tant de traits ; </l>
                        <l n="1022">Tant de ris en sa bouche, en son ris tant d'attraits ; </l>
                        <l n="1023">Et fais qu'un miel si doux s'écoule de sa langue, </l>
                        <l n="1024">Alors qu'elle fera pour sa Gent sa harangue, </l>
                        <l n="1025">Que ses traits, ses attraits, sa parole et son ris </l>
                        <l n="1026">Puisse percer, brûler et charmer les Esprits. </l>
                        <l n="1027">Ô Dieu rends-la si belle et si pleine de grâce, </l>
                        <l n="1028">Que tout le mal qu'Aman en son âme nous brasse : </l>
                        <note type="L">À la parfin : À la fin dernière (superlatif de fin). [L] </note>
                        <l n="1029">Retombe à la parfin dessus son propre chef : </l>
                        <note type="L">Derechef : Une autre fois, de nouveau. [ACA] </note>
                        <l n="1030">Et que sait-on, Seigneur, s'il te plaît derechef </l>
                        <l n="1031">Te servir de la main d'une débile femme, </l>
                        <note type="L">Diffame : Diffamation. [T]</note>
                        <l n="1032">Pour retirer ta Gent de mort et de diffame ? </l>
                        <l n="1033">Encor que tu ne sois manqué d'autres moyens, </l>
                        <l n="1034">Pour perdre tes haineux et pour sauver les tiens ; </l>
                        <l n="1035">Que la mer et le Ciel, que l'air et que la terre </l>
                        <l n="1036">Te servent de soldats lorsque tu fais la guerre ; </l>
                        <l n="1037">Tu fais le plus souvent naître notre salut </l>
                        <note type="L">Paravant : avant. [CSP] </note>
                        <note type="L">Ne chalut : Chaloir, Il n'importe. [ACA] </note>
                        <l n="1038">De ceux dont paravant aux hommes ne chalut : </l>
                        <note type="L">Voirement : vraiment. [CSP] </note>
                        <l n="1039">C'est afin voirement qu'en la faiblesse humaine </l>
                        <l n="1040">Apparaisse tant mieux ta force souveraine. </l>
                        <l n="1041">Ce que ne purent pas tant et tant de Guerriers, </l>
                        <l n="1042">Qui portaient sur le front les verdoyants lauriers </l>
                        <l n="1043">Émaillés de leur sang au haut d'une muraille, </l>
                        <l n="1044">Au pied d'un boulevard, au fort d'une bataille ; </l>
                        <note type="L">Saül : Premier Roi des Israélites. </note>
                        <note type="L">Jonathan : Fils de Saül, ami de David. [T] </note>
                        <l n="1045">Tant de braves Saüls, tant de forts Jonathan, </l>
                        <note type="L">Bergerot : Petit Berger. [T] </note>
                        <l n="1046">Un Bergerot le peut en l'âge de vingt ans. </l>
                        <l n="1047">Partout te vont nommant tes oeuvres nonpareilles </l>
                        <l n="1048">La merveille des Dieux, et le Dieu des merveilles : </l>
                        <l n="1049">Tu sais du fort le faible, et du faible le fort ; </l>
                        <l n="1050">Tu fais mourir le vif, tu fais vivre le mort ; </l>
                        <l n="1051">Bref, tu peux délivrer de la main adversaire, </l>
                        <l n="1052">Quand de la délivrance un chacun désespère. </l>
                        <l n="1053">Un David par ta main dedans le champ guidé, </l>
                        <l n="1054">Foule du pied vainqueur l'orgueil outrecuidé </l>
                        <l n="1055">D'un cruel Philistin, que les coups de ton foudre </l>
                        <l n="1056">Partant hors de ses doigts étendent sur la poudre ; </l>
                        <l n="1057">L'Enfant vainc un Géant, le Paysan, un Guerrier, </l>
                        <l n="1058">Le gardeur de brebis, un brave Aventurier. </l>
                        <l n="1059">Que s'il faut repasser sur notre antique histoire ; </l>
                        <l n="1060">Toi la terreur d'Égypte, et d'Israël la gloire, </l>
                        <note type="L">Hébrieux : Hébreux. Licence poétique pour rimer avec lieux. (EF)</note>
                        <l n="1061">Moïse grand prophète, et grand Duc des Hébrieux, </l>
                        <l n="1062">N'allais-tu pas jadis vagabond en tous lieux, </l>
                        <l n="1063">Malheureux fugitif d'une Gent fugitive, </l>
                        <l n="1064">Craignant d'être captif de ta race captive ; </l>
                        <l n="1065">Quand au buisson ardent Dieu parlant avec toi </l>
                        <l n="1066">D'une effroyable voix, te dit, va-t'en au Roi </l>
                        <note type="L">Memphien : De Memphis, capitale de l'Égypte avant Le Caire. (EF)</note>
                        <l n="1067">Qui plante son haut trône au memphien_rivage ; </l>
                        <l n="1068">Commande-lui d'ôter mon Isaac de servage </l>
                        <l n="1069">Au nom des trois fois grand, qui du clin de ses yeux </l>
                        <l n="1070">Donne les lois à l'onde, à la terre et aux Cieux. </l>
                        <note type="L">Te traversera de : t'opposera. [F]</note>
                        <l n="1071">Il te traversera de mille et mille obstacles, </l>
                        <l n="1072">Mais contre ses efforts oppose tes miracles. </l>
                        <l n="1073">Tu envoyas ainsi ce grand Législateur, </l>
                        <l n="1074">Qui parmi les Déserts servit de conducteur </l>
                        <l n="1075">Aux bandes d'Israël, sans qu'on eût espérance, </l>
                        <l n="1076">Ni du Libérateur ni de sa délivrance ; </l>
                        <l n="1077">Sans que l'Égyptien doutât que de ce lieu, </l>
                        <note type="L">Hébrieu : Hébreu. Licence poétique pour rimer avec lieu. (EF)</note>
                        <l n="1078">Devait venir sa perte et salut Hébreu : </l>
                        <l n="1079">Nul n'a de tes secrets la connaissance entière ; </l>
                        <note type="L">Grand'lumière : Grande lumière. L'apostrophe évite les 13 pieds. (EF)</note>
                        <l n="1080">L'oeil humain ne voit goutte en cette grande lumière ! </l>
                        <l n="1081">Mais vois-je pas Athac devers moi retourner ? </l>
                        <l n="1082">Qu'un peu d'espoir au moins il me puisse donner, </l>
                        <l n="1083">Me rapportant qu'Esther est toute résolue </l>
                        <l n="1084">De supplier le Roi pour sa Gent mal voulue. </l>
                    </sp>
<sp who="#athac">
                        <speaker>ATHAC.</speaker>
                        <l n="1085">J'ai fait, bon Mardoché, ce que tu m'avais enjoint : </l>
                        <l n="1086">La Reine sait ton deuil, ses larmes elle y joint, </l>
                        <l n="1087">Elle y joint ses soupirs et ses humbles prières, </l>
                        <l n="1088">Parlant avecques Dieu du coeur et des paupières. </l>
                        <l n="1089">Mais d'aller maintenant trouver sa Majesté, </l>
                        <l n="1090">Elle ne le peut faire au moins en sûreté : </l>
                        <l n="1091">D'autant, comme tu sais, qu'une expresse ordonnance, </l>
                        <l n="1092">Lui défend maintenant de son Roi la présence ; </l>
                        <l n="1093">Et sans contrevenir aux lois de son devoir, </l>
                        <l n="1094">Je crois qu'en peu de temps elle le pourra voir ; </l>
                        <l n="1095">Car elle doit bientôt en être rappelée. </l>
                    </sp>
<sp who="#mardochee">
                        <speaker>MARDOCHÉE.</speaker>
                        <l n="1096">Est-elle donc si peu vers son peuple zélée, </l>
                        <l n="1097">Qu'un si faible regard la puisse retarder ? </l>
                        <note type="L">Engarder : Empêcher. [FC] </note>
                        <l n="1098">La mort même ne doit de bien faire engarder. </l>
                        <l n="1099">Ô combien est nuisible une grandeur prospère ! </l>
                        <l n="1100">Retourne à elle Athac ; dis-lui qu'elle n'espère </l>
                        <l n="1101">De se pouvoir soi-même aujourd'hui garantir ; </l>
                        <l n="1102">Le naufrage est si grand qu'il la doit engloutir. </l>
                        <note type="L">Ore : Maintenant. [CSP] </note>
                        <l n="1103">Que si sa gent par elle est ore abandonnée, </l>
                        <l n="1104">Délivrance d'ailleurs lui peut être donnée : </l>
                        <l n="1105">Mais elle et ses parents par sa faute de coeur, </l>
                        <note type="L">Grand'main : Grande main. L'apostrophe évite les 13 pieds. (EF)</note>
                        <l n="1106">De la grand'main du Ciel sentiront la rigueur ; </l>
                        <l n="1107">Et peut-être qu'elle est à ce degré promue, </l>
                        <note type="L">Tempête émue : Tempête naissante. [ACA] </note>
                        <l n="1108">Pour calmer seulement cette tempête émue ; </l>
                        <l n="1109">Pour retirer les siens de l'extrême danger, </l>
                        <l n="1110">Où les jette l'orgueil d'un Tyran étranger. </l>
                        <l n="1111">Dieu dispose de tout ; Dieu prévoit toute chose : </l>
                        <l n="1112">Va-t'en lui proposer ce que je te propose. </l>
                    </sp>
<sp who="#choeur">
                        <speaker>CHOEUR.</speaker>
                        <ab type="stances"><!--<poem>-->
<lg n="1">
	<l n="1113">Lorsque l'affliction te presse, </l>
	<l n="1114">Ta requête au Seigneur adresse ; </l>
	<l n="1115">Ne crains point de t'y présenter ; </l>
	<l n="1116">Car il se plaît à écouter </l>
	<l n="1117">Celui qui son pouvoir réclame </l>
	<l n="1118">Des yeux, de la bouche et de l'âme. </l>
</lg>
<lg n="2">
	<l n="1119">Quand le Ciel, la mer et la terre </l>
	<l n="1120">T'auraient jà dénoncé la guerre ; </l>
	<l n="1121">Et quand, sans force et sans parti, </l>
	<l n="1122">Tu serais tout anéanti, </l>
	<l n="1123">Implore la grâce éternelle, </l>
	<l n="1124">Elle entreprendra ta querelle. </l>
</lg>
<lg n="3">
	<l n="1125">Ceux qui te faisaient violence </l>
	<l n="1126">Embrasseront lors ta défense ; </l>
	<l n="1127">Le Ciel et la terre et la mer </l>
	<l n="1128">Viendront à ton aide s'armer : </l>
	<l n="1129">Car Dieu le frein relâche et serre </l>
	<l n="1130">Au Ciel, à la mer, à la terre. </l>
</lg>
<lg n="4">
	<l n="1131">Mais s'il te veut mettre à l'épreuve ; </l>
	<l n="1132">Ton courage constant se trouve : </l>
	<l n="1133">Ne crains point d'épandre ton sang, </l>
	<l n="1134">Pour te maintenir en ton rang : </l>
	<l n="1135">Celui qui gagne la victoire, </l>
	<l n="1136">Gagne la couronne de gloire. </l>
</lg>
<lg n="5">
	<l n="1137">Au Guerrier qui des coups s'étonne, </l>
	<l n="1138">Jamais de louange en ne donne ; </l>
	<l n="1139">Et jamais devant le combat </l>
	<l n="1140">N'est reconnu le bon soldat : </l>
	<l n="1141">Car le seul péril des alarmes </l>
	<l n="1142">Fait reconnaître les Gensdarmes. </l>
</lg>
<lg n="6">
	<l n="1143">Celui qui d'un lâche courage </l>
	<l n="1144">Craint l'événement de l'orage </l>
	<l n="1145">Ne doit aux flots s'abandonner : </l>
	<l n="1146">Aussi ne faut-il s'étonner, </l>
	<l n="1147">Pour voir une nef menacée, </l>
	<l n="1148">Des flots et des ondes chassée. </l>
</lg>
<lg n="7">
	<l n="1149">Ne se mette en l'Église sainte, </l>
	<l n="1150">Qui de l'affliction a crainte ; </l>
	<l n="1151">Car elle est toujours en danger : </l>
	<l n="1152">Mais pourtant ne peut naufrager </l>
	<l n="1153">La nef de la troupe fidèle, </l>
	<l n="1154">En une tempête cruelle. </l>
</lg>
<lg n="8">
	<l n="1155">La croix est sans cesse attachée </l>
	<l n="1156">Sur l'épaule toute écorchée, </l>
	<l n="1157">De ceux que Dieu chérit le mieux ; </l>
	<l n="1158">Et le chemin qui mène aux Cieux </l>
	<l n="1159">Est semé de ronces mordantes, </l>
	<l n="1160">De cailloux, d'épines poignantes. </l>
</lg>
<lg n="9">
	<l n="1161">Mais après cent et cent traverses </l>
	<l n="1162">Pleines de peines si diverses, </l>
	<l n="1163">On est en un beau lieu conduit, </l>
	<l n="1164">Où toujours l'oeil de Dieu reluit ; </l>
	<l n="1165">Allumant dans les saintes Âmes </l>
	<l n="1166">Mille et mille amoureuses flammes. </l>
</lg>
<lg n="10">
	<l n="1167">Ô du Dieu saint la sainte race </l>
	<l n="1168">Vivez à jamais en sa grâce, </l>
	<l n="1169">Et franche du mortel combat </l>
	<l n="1170">Chômez un éternel sabbat : </l>
	<l n="1171">Puisque votre heureuse journée, </l>
	<l n="1172">Ne sera jamais terminée. </l>
</lg>
</ab>
                    </sp>
</div>
</div>
<div type="acte" n="4">
                <head>ACTE IV</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>Esther, Assuérus, Arphaxat.</head>
<sp who="#esther">
                        <speaker>ESTHER.</speaker>
                        <l n="1173">Y dussé-je mourir j'en courrai le danger : </l>
                        <l n="1174">Laisser ma Gent en proie à l'orgueil étranger ? </l>
                        <l n="1175">N'étouffez au berceau ses cruelles misères ? </l>
                        <l n="1176">Cessent de plus mouvoir mes nerfs et mes artères, </l>
                        <l n="1177">Cesse mon coeur de battre, et mes deux yeux de voir, </l>
                        <l n="1178">Alors qu'un tel dessein je pourrais concevoir. </l>
                        <l n="1179">Non, non, j'aime bien mieux courir même fortune, </l>
                        <l n="1180">Que traîner plus longtemps une vie importune : </l>
                        <l n="1181">Il est bon de mourir avecques ses amis, </l>
                        <l n="1182">Quand vivre avecques eux il ne nous est permis : </l>
                        <l n="1183">Il te faut donc Esther souffrir en leur souffrance, </l>
                        <l n="1184">Ou bien les délivrer avec ta délivrance. </l>
                        <l n="1185">Et que te sert d'avoir ce bandeau sur le chef, </l>
                        <note type="L">Méchef : Malheur, fâcheuse aventure. [FC] </note>
                        <l n="1186">Si tu ne peux au loin détourner ce méchef ? </l>
                        <l n="1187">Et que te sert d'avoir ce sceptre dans la dextre, </l>
                        <l n="1188">Si ton peuple par toi délivré ne peut être ? </l>
                        <note type="L">Recourir : Sauver, délivrer. (Ric)</note>
                        <l n="1189">Si tu ne peux les tiens de la mort recourir, </l>
                        <l n="1190">Il ne te reste rien sinon à bien mourir. </l>
                        <l n="1191">Mais Dieu qui tient en main de tous hommes la vie, </l>
                        <l n="1192">Peut-il pas empêcher qu'elle te soit ravie ? </l>
                        <l n="1193">Ou s'il le veut permettre as-tu pas ce confort, </l>
                        <l n="1194">Que tu mourras afin de revivre en ta mort ; </l>
                        <l n="1195">Et que fermant les yeux aux ténèbres mortelles, </l>
                        <l n="1196">Tu les viendras ouvrir aux clartés éternelles ? </l>
                        <l n="1197">Certes je crois que Dieu veut se servir de moi, </l>
                        <l n="1198">Pour retirer les siens de ce mortel émoi : </l>
                        <l n="1199">L'amour passionné qu'Assuère me porte </l>
                        <l n="1200">Fait revivre en mon coeur une espérance morte : </l>
                        <l n="1201">Il prise trop Esther, il en fait trop de cas, </l>
                        <l n="1202">Pour causer aujourd'hui sa honte et son trépas. </l>
                        <l n="1203">À toi donc, seul Objet de ma triste pensée, </l>
                        <l n="1204">Puisse arriver ma voix de mes soupirs poussée, </l>
                        <l n="1205">Voix qui pour s'élever et gagner jusqu'à toi, </l>
                        <l n="1206">Pour ses deux ailes prend ton amour et ma foi. </l>
                        <l n="1207">Toi qui tiens en ta main des Princes le courage ; </l>
                        <l n="1208">Toi qui leurs volontés mets sous son arbitrage, </l>
                        <l n="1209">Donne-moi le pouvoir d'impétrer de mon Roi, </l>
                        <note type="L">Ores : Maintenant. [L]</note>
                        <l n="1210">Qu'ores il me conserve et tous les Juifs en moi. </l>
                        <l n="1211">Inspire-le, Seigneur, si bien qu'il me permette, </l>
                        <l n="1212">Que mon peuple captif en franchise je mette ; </l>
                        <l n="1213">Révoquant cet arrêt contre lui prononcé, </l>
                        <l n="1214">Par lequel le trépas lui doit être avancé. </l>
                        <l n="1215">Nous n'avons, après toi, rien pour notre défense, </l>
                        <l n="1216">Que le faible rempart d'une simple innocence ; </l>
                        <l n="1217">Mais fais-le prévaloir à l'orgueil insolent, </l>
                        <l n="1218">Du téméraire Aman qui nous va désolant. </l>
                        <note type="L">Renvoye : cela montre que le mot a 3 pieds. (EF)</note>
                        <note type="L">Brasser : tramer. [FC] </note>
                        <l n="1219">Renvoye sur son chef tout le mal qu'il nous brasse ; </l>
                        <note type="L">Foudroye : foudroie. Cela montre que le mot a 3 pieds. (EF)</note>
                        <l n="1220">Remue un peu le bras, foudroye son audace. </l>
                        <l n="1221">Or allons, chères soeurs, allons trouver le Roi, </l>
                        <l n="1222">Et pour me soutenir, Sara, va devant moi : </l>
                        <l n="1223">Toi Rachel, marche après et ma robe supporte ; </l>
                        <l n="1224">Je ne puis la traîner tant ma douleur est forte. </l>
                    </sp>
<sp who="#assuerus">
                        <speaker>ASSUÉRUS.</speaker>
                        <note type="L">Ores : Maintenant. [L] </note>
                        <l n="1225">Quel paradis d'amour vient ores de s'ouvrir ? </l>
                        <l n="1226">Quelles rares beautés viens-je de découvrir ! </l>
                        <l n="1227">Mettant sans y penser la tête à la fenêtre, </l>
                        <l n="1228">J'au vu ma belle Esther comme un Soleil paraître, </l>
                        <l n="1229">Et d'un train mesuré faire couler ses pas ; </l>
                        <l n="1230">Vénus même au marcher ne l'égalerait pas : </l>
                        <l n="1231">Quoique la Majesté de sa face soit telle, </l>
                        <l n="1232">Qu'elle est grave et sévère autant que douce et belle. </l>
                        <l n="1233">Vraiment je ne crois pas que les rais de ses yeux </l>
                        <l n="1234">Ne fassent devenir le Soleil envieux ; </l>
                        <l n="1235">Et que honteux d'avoir une moindre lumière, </l>
                        <l n="1236">Souvent il ne se cache en l'onde marinière. </l>
                        <l n="1237">Ce ne sont yeux aussi, mais deux Astres luisants </l>
                        <l n="1238">Et l'heur et le malheur en mon coeur produisant, </l>
                        <l n="1239">Qui d'un trait seulement me font mourir et vivre, </l>
                        <l n="1240">Et qui d'un seul attrait me forcent à les suivre ; </l>
                        <l n="1241">Bref qui tenant mon coeur en leur belle prison, </l>
                        <l n="1242">Gouvernent maintenant à leur gré ma raison. </l>
                        <l n="1243">Soit bénite à jamais cette immortelle Idée, </l>
                        <note type="L">Est procédée au monde : est venue au monde. [T] </note>
                        <l n="1244">D'où cette belle Grâce au monde est procédée, </l>
                        <l n="1245">Grâce qui se jouant peut surmonter les coeurs, </l>
                        <l n="1246">Peut vaincre sans effort les plus braves vainqueurs. </l>
                        <l n="1247">Aussi tous les parfums dont l'Assyrie est pleine </l>
                        <l n="1248">Ne sentent pas si bon comme fait son haleine ; </l>
                        <l n="1249">Sa belle bouche aussi découvre en souriant </l>
                        <l n="1250">Deux rangs bien égalés de perles d'Orient ; </l>
                        <l n="1251">Aussi le beau corail qui tient ces perles closes </l>
                        <l n="1252">Fait honte au teint vermeil des plus vermeilles roses : </l>
                        <l n="1253">Aussi son doux accueil pourrait apaiser Mars </l>
                        <l n="1254">Quand il bout de courroux au milieu des soldats ; </l>
                        <l n="1255">Aussi tant de beautés que son âme recèle </l>
                        <l n="1256">Font que tous les mortels la jugent immortelle. </l>
                        <note type="L">Vasthi : Précédente épouse d'Assuérus, remplacée par Esther. (EF)</note>
                        <l n="1257">Fis-je pas un beau coup quand je quittai Vasthi, </l>
                        <l n="1258">Puisque d'un tel trésor je me suis investi ? </l>
                        <l n="1259">Mais la voici venir, il faut un peu me feindre, </l>
                        <l n="1260">Afin qu'à l'avenir elle apprenne à me craindre : </l>
                        <l n="1261">Elle vient sans mander et permis il ne l'est ; </l>
                        <l n="1262">Je veux faire semblant que cela me déplaît. </l>
                    </sp>
<sp who="#esther">
                        <speaker>ESTHER.</speaker>
                        <l n="1263">Ha Rachel soutiens-moi, soutiens-moi je me pâme.</l>
                    </sp>
<sp who="#assuerus">
                        <speaker>ASSUÉRUS.</speaker>
                        <l n="1264">Ha ma fille, qu'as-tu ! Qu'as-tu ma petite âme ! </l>
                        <l n="1265">Je suis ton cher époux ; ma belle ne crains pas, </l>
                        <l n="1266">Tu ne dois pour ta faute encourir le trépas, </l>
                        <l n="1267">Pour le commun sans plus est faite l'ordonnance : </l>
                        <l n="1268">Esther approche donc, change de contenance : </l>
                        <l n="1269">J'étends sur toi mon sceptre, apaise apaise-toi ; </l>
                        <l n="1270">Reine de mes désirs baise un petit ton Roi. </l>
                    </sp>
<sp who="#esther">
                        <speaker>ESTHER.</speaker>
                        <l n="1271">Ta majesté sévère a tant donné de crainte </l>
                        <l n="1272">À mon âme de honte et de respect atteinte, </l>
                        <l n="1273">Que j'ai senti ma force écouler peu à peu </l>
                        <l n="1274">Au regard de tes yeux, comme la cire au feu. </l>
                        <l n="1275">Je te pensais un Ange environné de gloire ; </l>
                        <l n="1276">La clarté de ton front m'incitait à le croire. </l>
                        <l n="1277">Et puis ce feu sortant du sommet de ton chef : </l>
                        <note type="L">Derechef : Une autre fois, de nouveau. [ACA] </note>
                        <l n="1278">Mais soutiens-moi, Rachel, je tombe derechef. </l>
                    </sp>
<sp who="#assuerus">
                        <speaker>ASSUÉRUS.</speaker>
                        <l n="1279">Qu'as-tu, ma chère Esther, qu'as-tu ma douce vie, </l>
                        <l n="1280">Qu'as-tu mon doux soulas, et mon unique envie ! </l>
                        <l n="1281">Pourquoi clos-tu ces yeux qui me donnent le jour ; </l>
                        <l n="1282">Pourquoi me caches-tu ces vifs flambeaux d'amour, </l>
                        <l n="1283">Qui dans les coeurs plus chauds mille glaces entassent, </l>
                        <l n="1284">Qui dans les coeurs plus froids mille chaleurs amassent. </l>
                        <l n="1285">Beaux yeux qu'on ne peut voir sans se les désirer, </l>
                        <l n="1286">Qu'on ne peut désirer sans s'en désespérer, </l>
                        <l n="1287">Entrouvrez-vous un peu, donnez vie à mon âme, </l>
                        <l n="1288">Qui pour vous voir pâmés de tristesse se pâme. </l>
                        <l n="1289">S'il vous reste du sens, avez-vous point pitié </l>
                        <l n="1290">De voir en vos tourments souffrir votre moitié ? </l>
                        <l n="1291">Redonnez-lui la joie et à vous la lumière ; </l>
                        <l n="1292">N'éclipsez la splendeur qui vous est coutumière : </l>
                        <l n="1293">Car si vous désistez de l'influer sus moi, </l>
                        <l n="1294">Vous n'aurez plus d'époux, ni les Perses de Roi. </l>
                        <l n="1295">Plus elle ne respire ; ha que je sens de peine ! </l>
                    </sp>
<sp who="#arphaxat">
                        <speaker>ARPHAXAT.</speaker>
                        <l n="1296">Non Sire, ce n'est rien qu'une frayeur soudaine. </l>
                    </sp>
<sp who="#assuerus">
                        <speaker>ASSUÉRUS.</speaker>
                        <l n="1297">Le Ciel voudrait-il bien mon Esther me ravir ! </l>
                        <note type="L">Suivir : Suivre. [CSP] </note>
                        <l n="1298">Si tu mourais, mon coeur, je te voudrais suivir. </l>
                    </sp>
<sp who="#arphaxat">
                        <speaker>ARPHAXAT.</speaker>
                        <l n="1299" part="I">Voyez-la remuer. </l>
                    </sp>
<sp who="#assuerus">
                        <speaker>ASSUÉRUS.</speaker>
                        <l n="1299" part="F">Ha Prince misérable ! </l>
                        <l n="1300">Faudrait-il que l'objet qui t'est le plus aimable, </l>
                        <l n="1301">Par ton regard trop âpre endure le trépas ; </l>
                        <l n="1302">Si tu meurs mon Esther je ne survivrai pas. </l>
                    </sp>
<sp who="#arphaxat">
                        <speaker>ARPHAXAT.</speaker>
                        <l n="1303">Elle revient à soi : la voilà relevée. </l>
                    </sp>
<sp who="#assuerus">
                        <speaker>ASSUÉRUS.</speaker>
                        <note type="L">Fleur aggravée : Fleur accablée. [CSP] </note>
                        <l n="1304">Tu ressembles, ma fille, à la fleur aggravée </l>
                        <l n="1305">De la pluie et du vent, alors que le Soleil </l>
                        <l n="1306">La remet en vigueur par les rais de son oeil. </l>
                        <l n="1307">Mais qu'as-tu, mon Amour, qu'as-tu ma douce vie ; </l>
                        <l n="1308">Dis-moi tant seulement de quoi tu as envie </l>
                        <l n="1309">Soudain il sera tien, tu possèdes le Roi : </l>
                        <l n="1310">Dispose donc de tout puisque tout est à toi. </l>
                        <l n="1311">Esther, parle sans peur, Assuère s'apprête, </l>
                        <l n="1312">Quoi qu'il puisse arriver, d'accorder ta requête. </l>
                    </sp>
<sp who="#esther">
                        <speaker>ESTHER.</speaker>
                        <l n="1313">Je requiers seulement puisqu'il te plaît, grand Roi ; </l>
                        <l n="1314">D'abaisser aujourd'hui ton regard jusqu'à moi ; </l>
                        <l n="1315">Et puisque ton propos me donne davantage, </l>
                        <l n="1316">Que je n'osais promettre à mon faible courage ; </l>
                        <l n="1317">Qu'il plaise à ta Grandeur au banquet assister, </l>
                        <l n="1318">Que j'ai fait ce matin en ma chambre apprêter, </l>
                        <l n="1319">Et que ce brave Aman soit aussi de la bande : </l>
                        <l n="1320">C'est là pour le présent ce que je te demande. </l>
                    </sp>
<sp who="#assuerus">
                        <speaker>ASSUÉRUS.</speaker>
                        <l n="1321">Je veux ce que tu veux ; Aman vient avec moi ; </l>
                        <l n="1322">Il faut bien obéir à la Reine du Roi : </l>
                        <l n="1323">Une telle Beauté, mon Père, ne mérite, </l>
                        <l n="1324">Qu'on l'aille refusant de faveur si petite. </l>
                    </sp>
<sp who="#choeur">
                        <speaker>CHOEUR.</speaker>
                        <ab type="stances"><!--<poem>-->
<lg n="1">
	<l n="1325">Attends du Ciel ta délivrance ; </l>
	<l n="1326">Espère ton secours de Dieu : </l>
	<l n="1327">Car tout le bien vient de ce lieu ; </l>
	<l n="1328">Et sa crainte donne assurance </l>
	<l n="1329">Aux coeurs naturellement bas, </l>
	<l n="1330">Contre les frayeurs du trépas. </l>
</lg>
<lg n="2">
	<l n="1331">Bien souvent pour punir l'outrage </l>
	<l n="1332">De ces hommes ambitieux, </l>
	<l n="1333">Qui méprisent le Roi des Cieux ; </l>
	<l n="1334">D'une femme il croît le courage, </l>
<note type="L">Attenter : faire quelque chose contre l'autorité des lois. [T] </note>
	<l n="1335">Si bien qu'il l'a fait attenter </l>
	<l n="1336">Ce qui peut l'homme épouvanter. </l>
</lg>
<lg n="3">
	<l n="1337">C'est sans doute un don de sa grâce, </l>
	<l n="1338">Que la hardiesse aux hasards, </l>
	<l n="1339">Qui se trouvent au jeu de Mars, </l>
	<l n="1340">Non une naturelle audace, </l>
	<l n="1341">Qui fait paraître un grand danger </l>
	<l n="1342">Être fort petit et léger. </l>
</lg>
<lg n="4">
	<l n="1343">Mille fois on a vu combattre </l>
	<l n="1344">Ce soldat sans être troublé, </l>
	<l n="1345">Et sans que l'effort redoublé </l>
	<l n="1346">Des Ennemis le pût abattre ; </l>
	<l n="1347">Et or' surpris d'étonnement, </l>
	<l n="1348">Il fuit du combat lâchement. </l>
</lg>
<lg n="5">
	<l n="1349">C'est l'homme timide au contraire </l>
	<l n="1350">À qui son ombre faisait peur, </l>
	<l n="1351">Se sent fortifier le coeur, </l>
	<l n="1352">Quand Dieu veut courageux le faire ; </l>
	<l n="1353">De façon qu'il ne craindrait pas </l>
	<l n="1354">L'horreur de dix mille trépas. </l>
</lg>
<lg n="6">
	<l n="1355">Aussi pour montrer sa puissance, </l>
	<l n="1356">Et pour enseigner aux humains, </l>
	<l n="1357">Que contre les coups de ses mains </l>
	<l n="1358">Rien ne peut faire résistance ; </l>
	<l n="1359">Par ce que petit il fait voir, </l>
	<l n="1360">Il confond le plus grand pouvoir.</l>
</lg>
<lg n="7">
	<l n="1361">C'est afin que mieux apparaisse </l>
	<l n="1362">La hauteur de ses jugements ; </l>
	<l n="1363">Et que par leurs événements, </l>
	<l n="1364">Tout puissant on le reconnaisse ; </l>
	<l n="1365">L'oeil est voilé d'un noir bandeau, </l>
	<l n="1366">Qui ne peut lire en ce tableau. </l>
</lg>
<lg n="8">
	<l n="1367">Pour te voir né d'un haut courage, </l>
	<l n="1368">Et tenant les grades premiers, </l>
	<l n="1369">Suivi d'un monde de Guerriers, </l>
	<l n="1370">Ne t'en élève davantage ; </l>
	<l n="1371">Si Dieu veut cette force peut ; </l>
	<l n="1372">Et ne peut rien s'il ne le veut. </l>
</lg>
<lg n="9">
	<l n="1373">Abaisse, abaisse un peu tes cornes, </l>
	<l n="1374">Si tu ne veux les voir briser : </l>
	<l n="1375">Ne te laisse au monde abuser, </l>
	<l n="1376">Et plante à ton désir des bornes : </l>
	<l n="1377">Car qui ne se mesure point, </l>
	<l n="1378">Se va ruinant de tout point. </l>
</lg>
<lg n="10">
	<l n="1379">Que si ta folie effrénée </l>
	<l n="1380">T'emporte hors de la raison, </l>
	<l n="1381">Tu verras toi et ta maison </l>
	<l n="1382">Par ta seule erreur ruinée : </l>
	<l n="1383">Celui qui veut plus qu'il ne doit, </l>
	<l n="1384">Trouve enfin ce qu'il ne voudrait. </l>
</lg>
</ab>
                    </sp>
</div>
</div>
<div type="acte" n="5">
                <head>ACTE V</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head>Aman, Sares, Choeur, Assuérus, Esther, Mardochée.</head>
<sp who="#aman">
                        <speaker>AMAN.</speaker>
                        <l n="1385">Depuis que le Soleil alluma son flambeau </l>
                        <l n="1386">Sur le rond de la terre et sur l'amas de l'eau ; </l>
                        <note type="V">Du depuis : depuis. [FC] </note>
                        <l n="1387">Et du depuis qu'au Ciel il traça la carrière, </l>
                        <l n="1388">Où sans cesse il refait sa course journalière, </l>
                        <l n="1389">Un seul n'a point été qui puisse avec raison </l>
                        <l n="1390">Débattre contre moi pour la comparaison. </l>
                        <l n="1391">On en connait assez qui vivant loin de guerre, </l>
                        <l n="1392">De cent couples de boeufs vont cultivant la terre : </l>
                        <l n="1393">Qui pour eux seulement voient dix mille brebis </l>
                        <note type="L">Herbis : Pâturages. [T] </note>
                        <l n="1394">Errer par la campagne et par les gras herhis ; </l>
                        <l n="1395">Mais ces riches vilains ayant vécu sans gloire, </l>
                        <l n="1396">Meurent pareillement sans laisse d'eux mémoire ; </l>
                        <l n="1397">Et le même tombeau qui resserre leurs os, </l>
                        <note type="L">Los : louange. [L]</note>
                        <l n="1398">Enferme avec leur nom leur honneur et leur los ; </l>
                        <l n="1399">Mille autres se sont vus qui par mille beaux gestes </l>
                        <l n="1400">Ont rendu leur louange et leur nom manifestes, </l>
                        <l n="1401">Ont fait en mille lieux reluire leur honneur ; </l>
                        <l n="1402">Et mourant toutefois ils n'ont eu le bonheur </l>
                        <l n="1403">De revivre en leurs fils de suite continue, </l>
                        <l n="1404">Et de rendre par eux leur mémoire connue. </l>
                        <l n="1405">Mais moi ne tiens-je pas la Fortune en ma main ? </l>
                        <l n="1406">N'ai-je pas ramassé tout le bonheur humain </l>
                        <l n="1407">Diversement épars en tous ses personnages ? </l>
                        <l n="1408">Ne les gagnai-je pas en tous beaux avantages ? </l>
                        <note type="L">Los : louange. [L]</note>
                        <l n="1409">J'ai des biens, des États, du los et du renom ; </l>
                        <l n="1410">J'ai bon nombre d'enfants héritiers de mon nom ; </l>
                        <l n="1411">Héritiers de mon bien ; et qui pourront encore </l>
                        <l n="1412">Succéder aux vertus dont le lustre m'honore. </l>
                        <l n="1413">Même la Reine a fait un banquet à son Roi, </l>
                        <l n="1414">Et nul n'a eu le droit de s'y trouver que moi : </l>
                        <l n="1415">J'en suis encor prié, tant on me favorise, </l>
                        <l n="1416">Tant je suis courtisé de ceux que l'on courtise ! </l>
                        <l n="1417">Mais quoi ; tout ce bonheur ne me contentera, </l>
                        <l n="1418">Tant que Mardochée à la porte sera : </l>
                        <note type="L">Bon somme (au masculin) : Sommeil. [FC] </note>
                        <l n="1419">Je ne dormirai point auparavant bon somme, </l>
                        <l n="1420">Que je sois délivré d'un si dédaigneux homme. </l>
                        <l n="1421">En sortant du Palais l'ai-je pas rencontré ? </l>
                        <l n="1422">Tant s'en faut qu'il se soit plus courtois démontré, </l>
                        <l n="1423">Pour le péril voisin qui sa tête menace, </l>
                        <l n="1424">D'un dépit apparent se peignant en la face, </l>
                        <l n="1425">Et d'un oeil enfoncé me regardant marcher, </l>
                        <l n="1426">Il semblait en ses dents quelques mots remâcher. </l>
                        <l n="1427">Il t'en coûtera bon, je t'en, je t'en assure. </l>
                    </sp>
<sp who="#sares">
                        <speaker>SARES.</speaker>
                        <l n="1428">C'est bien dit, mon ami, venge-toi de bonne heure ; </l>
                        <l n="1429">Celui qui te peut voir et ne t'adore pas, </l>
                        <l n="1430">Mérite, à dire vrai, la honte et le trépas. </l>
                        <l n="1431">Fais dresser un gibet pour pendre Mardochée ; </l>
                        <l n="1432">Qu'aux rayons du Soleil sa peau soit desséchée ; </l>
                        <l n="1433">Que les Vautours gloutons soient repus de sa chair ; </l>
                        <l n="1434">Et que son sang pourri les chiens viennent lécher : </l>
                        <l n="1435">Le bois soit élevé de cinquante coudées, </l>
                        <l n="1436">Et que des spectateurs les troupes abordées, </l>
                        <l n="1437">Sachent que son orgueil qui du jour l'a privé, </l>
                        <l n="1438">Moins que son corps pendant ne fut haut élevé. </l>
                        <l n="1439">Va-t'en devers le Roi cependant qu'on l'apprête ; </l>
                        <l n="1440">Tu n'as, mon cher Aman, qu'à faire ta requête, </l>
                        <l n="1441">Il te l'accordera, n'en doute aucunement. </l>
                    </sp>
<sp who="#aman">
                        <speaker>AMAN.</speaker>
                        <l n="1442">J'y vais, que ce gibet soit dressé promptement : </l>
                        <l n="1443">Avant que le Soleil se recache dans l'onde, </l>
                        <l n="1444">Je rendrai ce galant le spectacle du monde. </l>
                    </sp>
<sp who="#choeur">
                        <speaker>CHOEUR.</speaker>
                        <note type="L">Cuider : penser. [F] </note>
                        <l n="1445">Pauvret, c'est fait de toi : C'est aussi trop cuider, </l>
                        <note type="L">À bander et racler : Avec toute sorte de rigueur, à toute extrémité. (Oud) </note>
                        <l n="1446">Que jouer contre un Prince à racler et bander. </l>
                        <l n="1447">En un homme de peu rien n'est moins supportable, </l>
                        <l n="1448">Qu'un orgueil insolent qui ne sert que de fable ; </l>
                        <note type="L">Un coup : une fois. [FC] </note>
                        <l n="1449">Mais s'il offense un coup ceux qui ont du pouvoir, </l>
                        <l n="1450">Une honte à son Maître il fera recevoir. </l>
                    </sp>
<sp who="#assuerus">
                        <speaker>ASSUÉRUS.</speaker>
                        <l n="1451">Une grâce jamais ne va sans l'autre grâce ; </l>
                        <l n="1452">Une grâce a toujours devers l'autre la face ; </l>
                        <l n="1453">Signe que l'on doit faire et recevoir plaisir, </l>
                        <l n="1454">Et non pas abolir ce mutuel désir. </l>
                        <l n="1455">Un service rendu mérite récompense ; </l>
                        <l n="1456">Et qui pour sa grandeur diminuer le pense, </l>
                        <l n="1457">Veut arracher du coeur de tous ses bienveillants </l>
                        <l n="1458">Le soin qui pour son bien les rendait vigilants. </l>
                        <l n="1459">Comme on ne peut avoir rien plus cher que la vie ; </l>
                        <l n="1460">Jusqu'au dernier soupir je veux garder l'envie </l>
                        <l n="1461">De nourrir, d'agrandir, d'honorer, d'élever </l>
                        <l n="1462">Ceux-là qui cette vie ont pu me conserver. </l>
                        <l n="1463">À qui dois-je donc plus qu'à toi, bon Mardochée, </l>
                        <note type="L">On lit Traison au lieu de  Trahison. Variante graphique selon la Curne de Saint Palaye.</note>
                        <l n="1464">Qui la trahison cruelle as si bien recherchée </l>
                        <l n="1465">De deux méchants vieillards, de deux châtrés sans foi, </l>
                        <l n="1466">Qu'enfin elle n'a pu s'accomplir contre moi ?</l>
                        <l n="1467">Virons sur la minuit parce que le doux somme, </l>
                        <l n="1468">Qui colle sur les yeux les paupières de l'homme, </l>
                        <l n="1469">Ne venait arroser les miens de ses liqueurs, </l>
                        <l n="1470">Qu'il fait si doucement glisser dedans nos coeurs : </l>
                        <l n="1471">Je me mis de bonheur à lire les mémoires, </l>
                        <l n="1472">Qui des Gestes des miens contiennent les Histoires : </l>
                        <l n="1473">Là du bon Mardochée ayant le fait compris </l>
                        <l n="1474">J'ai connu qu'il n'avait reçu son juste prix : </l>
                        <l n="1475">Mais je le veux combler d'une si belle gloire, </l>
                        <l n="1476">Qu'il soit pour l'avenir à tous hommes notoire, </l>
                        <l n="1477">Que le service porte un fruit de bonne odeur, </l>
                        <l n="1478">S'il parvient une fois à sa juste grandeur :</l>
                        <l n="1479">Et que s'il n'en produit étant en son enfance, </l>
                        <l n="1480">Il en rapporte après en plus grande abondance. </l>
                        <l n="1481">Mais vois-je pas Aman ? Je veux par son conseil </l>
                        <l n="1482">Faire au bon Mardochée un honneur nonpareil.</l>
                        <l n="1483">Dis-moi, mon père Aman ? Qu'est-il besoin de faire, </l>
                        <l n="1484">Pour honorer quelqu'un par-dessus l'ordinaire ? </l>
                    </sp>
<sp who="#aman">
                        <speaker>AMAN.</speaker>
                        <l n="1485">Quelque honneur tout nouveau m'est encor apprêté, </l>
                        <l n="1486">Et si veut-on qu'il soit de moi-même inventé : </l>
                        <l n="1487">Par ces mots ambigus sans doute on me commande, </l>
                        <l n="1488">De dire librement l'honneur que je demande : </l>
                        <l n="1489">Que d'un habit royal son corps soit atourné ; </l>
                        <l n="1490">Que de ton bandeau même il ait le chef orné ; </l>
                        <l n="1491">Que dessus ton Cheval pompeusement il monte, </l>
                        <l n="1492">Et que le Prince encor dont tu fais plus de compte, </l>
                        <l n="1493">Cheminant à côté conduise de la main </l>
                        <l n="1494">Ce cheval écumant alentour de son frein. </l>
                        <l n="1495">Qu'en ce brave équipage il aille par la ville, </l>
                        <note type="L">Tourbe civile : Troupe de persones assembles. [T]</note>
                        <l n="1496">Et qu'un héraut publie à la tourbe Civile ; </l>
                        <l n="1497">Qu'ainsi soit fait à ceux qu'il te plaît honorer. </l>
                    </sp>
<sp who="#assuerus">
                        <speaker>ASSUÉRUS.</speaker>
                        <l n="1498">Fais tout ce que tu dis et sans plus différer </l>
                        <note type="L">Mardoché : Mardochée. Licence poétique en supprimant le e après le é. (EF) </note>
                        <l n="1499">Au vieillard Mardoché qui se tient à ma porte, </l>
                        <l n="1500">Afin de lui montrer l'amour que je lui porte. </l>
                        <note type="L">Donques : Forme ancienne de donc. [L] </note>
                        <l n="1501">Soit donques ton Conseil et mon vouloir parfait </l>
                        <l n="1502">Si bien qu'à ton discours se rapporte l'effet. </l>
                    </sp>
<sp who="#aman">
                        <speaker>AMAN.</speaker>
                        <l n="1503">Rude commandement ! Las que me faut-il faire ! </l>
                        <l n="1504">Dois-je tant respecter celui qui m'est contraire ? </l>
                        <l n="1505">Dois-je au lieu du gibet que je lui préparais ?</l>
                        <l n="1506">Lui rendre des honneurs qui ne sont dus qu'aux Rois ? </l>
                        <l n="1507">Serai-je le héraut publiant la louange </l>
                        <note type="L">Cil : celui. [F]</note>
                        <l n="1508">De cil que je foulais naguères comme fange ? </l>
                        <l n="1509">De cil que je vouais naguères au trépas, </l>
                        <l n="1510">D'autant qu'à mon souhait il ne m'honorait pas ? </l>
                        <l n="1511">Ô trompeuse Espérance ! Hélas à mon dommage, </l>
                        <l n="1512">J'aperçois bien l'erreur qui flattait mon courage, </l>
                        <l n="1513">Quand je me promettais que l'honneur recherché </l>
                        <l n="1514">Venait s'offrir à moi : c'est pourquoi j'ai tâché </l>
                        <l n="1515">De le rendre excessif ; mais par toi fausse amie, </l>
                        <l n="1516">Las j'ai prêté la main à ma propre infamie ! </l>
                        <l n="1517">Fol qui se va fiant en la faveur des Rois ; </l>
                        <l n="1518">Mille fois ils font mal, s'ils font bien une fois : </l>
                        <l n="1519">Et la Fortune étant de leur intelligence, </l>
                        <l n="1520">Ils reculent souvent celui qui trop s'avance ; </l>
                        <l n="1521">Ils bâtissent, mais c'est afin de ruiner : </l>
                        <l n="1522">Hélas c'est pour ôter qu'il leur plaît de donner. </l>
                        <l n="1523">Puisqu'un tel mandement il faut que j'accomplisse, </l>
                        <l n="1524">Sans doute ma grandeur est à son précipice ; </l>
                        <l n="1525">Fortune, permets-moi d'en pouvoir dévaler, </l>
                        <l n="1526">Ains que du haut en bas on me fasse rouler. </l>
                    </sp>
<sp who="#choeur">
                        <speaker>CHOEUR.</speaker>
                        <l n="1527">Les Rois comme il leur plaît font leurs sujets paraître, </l>
                        <l n="1528">Qui trop se méconnaît ils le font reconnaître : </l>
                        <l n="1529">Et qui veut trop s'enfler de cet honneur mondain, </l>
                        <l n="1530">Il en crève à la fin et se met en dédain. </l>
                    </sp>
<sp who="#choeur">
                        <speaker>CHOEUR.</speaker>
                        <note type="C">Vers 1531, il y a un second locuteur coeur signalé.</note>
                        <l n="1531">Sans doute il nous prépare un sinistre dommage ; </l>
                        <note type="L">Forcener : enrager. [CSP] </note>
                        <l n="1532">Voyez comme il forcène et comme il bout de rage ; </l>
                        <note type="L">Poinçonné de courroux : Marqué comme avec un poinçon par le courroux. [L] </note>
                        <l n="1533">Voyez comme son fiel poinçonné de courroux </l>
                        <l n="1534">L'agite, le tourmente et balance à tous coups ; </l>
                        <l n="1535">Comme il fume d'ardeur, comme sa fière tête </l>
                        <l n="1536">Branle ses longs cheveux, comme en place il n'arrête. </l>
                        <note type="L">Présagieux : qui présage. [CSP]</note>
                        <l n="1537">Ces yeux flambent ainsi qu'un feu présagieux, </l>
                        <l n="1538">Qui de nouveau paraît en la voûte des Cieux, </l>
                        <l n="1539">Et menace les champs, les Cités et les villes </l>
                        <l n="1540">De peste, de famine ou de guerres Civiles : </l>
                        <l n="1541">Sans doute il ne saurait sa rage contenir, </l>
                        <l n="1542">L'orage en pourrait bien jusques à nous venir. </l>
                        <l n="1543">Que peut avoir commis d'Isaac la sainte audace ? </l>
                        <l n="1544">Pour embraser ainsi le feu de son audace ? </l>
                        <l n="1545">Elle qui captivée en ces lieux étrangers, </l>
                        <l n="1546">Se voit journellement exposer aux dangers ; </l>
                        <l n="1547">Elle qui languissant en terre si lointaine </l>
                        <note type="L">Grand'peine : Grande peine. L'apostrophe évite les 13 pieds. (EF)</note>
                        <l n="1548">Soupire incessamment et respire à grand'peine. </l>
                        <l n="1549">Au gré d'un seul Aman, sans sujet, sans raison, </l>
                        <l n="1550">On doit exterminer cette grande maison ; </l>
                        <l n="1551">Mais plutôt ce grand peuple innombrable en familles, </l>
                        <l n="1552">Et semé çà et là par les meilleures villes. </l>
                        <note type="L">Sont des grands oppressés : Sont oppressés par les grands. (EF)</note>
                        <l n="1553">Toujours les plus petits sont des grands oppressés : </l>
                        <l n="1554">Leur ôter les moyens n'est pas encore assez, </l>
                        <l n="1555">Mais pour ravir la vie à tout un peuple ensemble, </l>
                        <l n="1556">Ils en font peu de cas, ce n'est rien ce leur semble ; </l>
                        <l n="1557">Et nul d'eux cependant, fût-il au trône assis, </l>
                        <l n="1558">Ne peut la redonner à un seul des occis. </l>
                        <note type="L">Grand'vitesse : Grande vitesse. L'apostrophe évite les 13 pieds. (EF)</note>
                        <l n="1559">Vois-je pas accourir quelqu'un de grand'vitesse ? </l>
                        <l n="1560">Sus, marchons au-devant et sachons qui le presse : </l>
                        <l n="1561">Arrête mon ami, nous désirons savoir </l>
                        <l n="1562">Ce qui te fait ainsi légèrement mouvoir. </l>
                    </sp>
<sp who="#messager">
                        <speaker>MESSAGER.</speaker>
                        <l n="1563">Je cours trouver en hâte Esther notre Princesse, </l>
                        <note type="L">Grand'presse : Grande foule. L'apostrophe évite les 13 pieds. (EF)</note>
                        <l n="1564">Pour lui dire qu'Aman suivi d'une grand' presse, </l>
                        <l n="1565">Promène par la ville en honneur souverain </l>
                        <l n="1566">Mardochée, et conduit son Cheval par le frein. </l>
                        <l n="1567">Touché d'un saint respect tout le monde l'adore : </l>
                        <l n="1568">Le vêtement royal et le sceptre l'honore ; </l>
                        <l n="1569">Un héraut devant lui publie à haute voix, </l>
                        <l n="1570">Honorez Mardochée au nom du Roi des Rois. </l>
                        <l n="1571">Puisque vous le savez j'achève mon voyage, </l>
                        <l n="1572">Pour faire à notre Reine un semblable message. </l>
                    </sp>
<sp who="#choeur">
                        <speaker>CHOEUR.</speaker>
                        <l n="1573">Ô soudain changement ! Ô fait inespéré ! </l>
                        <note type="L">Ores : Maintenant. [L] </note>
                        <l n="1574">Celui qu'on méprisait est ores révéré ! </l>
                        <l n="1575">Celui qu'on révérait ores on le méprise ! </l>
                        <l n="1576">La Fortune un chacun à son tour favorise : </l>
                        <note type="L">Incertaineté : Incertitude. Mot inventé par le poète. (EF)</note>
                        <l n="1577">Elle n'a rien certain que l'incertaineté ; </l>
                        <l n="1578">Elle abat celui-là qui semblait haut monté, </l>
                        <l n="1579">Et relève celui qu'on foulait à la boue, </l>
                        <l n="1580">Lorsque du haut en bas elle tourne sa roue : </l>
                        <l n="1581">Malheureux qui se fie en ses trompeurs appas, </l>
                        <l n="1582">Puisque de sa ruine elle prend ses ébats. </l>
                    </sp>
<sp who="#esther">
                        <speaker>ESTHER.</speaker>
                        <l n="1583">Notre prière donc volant outre la nue, </l>
                        <l n="1584">Ô Monarque suprême, est à toi parvenue ? </l>
                        <l n="1585">Toi qui comme il te plaît tournes le coeur des Rois ; </l>
                        <l n="1586">Tu nous rends notre Roi propice à cette fois ? </l>
                        <l n="1587">Ô Dieu grâce t'en soit à tout jamais rendue ; </l>
                        <l n="1588">En soit à tout jamais ta louange entendue, </l>
                        <l n="1589">Du bout où le Soleil vient les Cieux enflammer, </l>
                        <l n="1590">Jusqu'au bout qui le voit tomber dedans la mer. </l>
                        <l n="1591">Mais ayant jà donné tel cours à cet ouvrage, </l>
                        <note type="L">Ores : Maintenant. [L] </note>
                        <l n="1592">Veuille ores m'assurer tellement le courage, </l>
                        <note type="L">Outrecuidé (cet) : Cet insolent. [F] </note>
                        <l n="1593">Et si bien me guider que cet outrecuidé, </l>
                        <note type="L">Soit du sien dégradé : Que cet outrecuidé perde son honneur d'une manière infamante. [L] </note>
                        <l n="1594">Qui t'ôtait ton honneur soit du sien dégradé : </l>
                        <note type="L">Une reproche : Reproche a été féminin. [L] </note>
                        <l n="1595">Il faut que contre lui je dresse une reproche, </l>
                        <l n="1596">Puisque voici le Roi qui devers moi s'approche. </l>
                        <l n="1597">Grand Roi, l'honneur des Rois et passés et présents, </l>
                        <l n="1598">Un plaisir indicible en mon âme je sens, </l>
                        <l n="1599">Ayant reçu tant d'heur que d'avoir trouvé grâce. </l>
                        <l n="1600">Toute humble que je suis, devant ta haute face ; </l>
                        <l n="1601">Puis donc que ton Soleil a daigné m'allumer, </l>
                        <l n="1602">Je me puis à bon droit heureuse renommer ; </l>
                        <l n="1603">Tel avantage aussi tout autre honneur surpasse, </l>
                        <l n="1604">Autant qu'un mont hautain une colline basse : </l>
                        <l n="1605">Mais pour à cet honneur joindre un contentement, </l>
                        <l n="1606">Commande un peu qu'Aman vienne ici promptement. </l>
                    </sp>
<sp who="#assuerus">
                        <speaker>ASSUÉRUS.</speaker>
                        <l n="1607">Sus, allez le quérir puisqu'il plaît à la Reine : </l>
                        <l n="1608">Ô d'un Roi souverain la Dame souveraine ; </l>
                        <l n="1609">Ô mon unique Amour et mon plus cher désir ; </l>
                        <l n="1610">Ô ma dernière flamme et mon premier plaisir, </l>
                        <l n="1611">Qui m'as si bien ravi par tes douceurs extrêmes, </l>
                        <l n="1612">Que je suis tout à toi n'étant plus à moi-même : </l>
                        <l n="1613">N'espère désormais pouvoir rien demander, </l>
                        <l n="1614">Que je ne te le veuille aussitôt accorder ; </l>
                        <l n="1615">Si nous n'avons qu'un coeur et qu'une âme commune, </l>
                        <l n="1616">Nous ne devons avoir qu'une seule fortune ; </l>
                        <l n="1617">Et si tu es à moi, et si je suis à toi, </l>
                        <l n="1618">Je suis Roi de la Reine, et toi Reine du Roi : </l>
                        <l n="1619">Commande absolument, à ton plaisir dispose, </l>
                        <l n="1620">Ton vouloir et le mien sont une même chose. </l>
                    </sp>
<sp who="#esther">
                        <speaker>ESTHER.</speaker>
                        <l n="1621">Roi, qui vas devançant tes braves devanciers, </l>
                        <l n="1622">Et qui dernier en temps surpasses les premiers, </l>
                        <l n="1623">Je suis ce qu'il te plaît ; je n'aime point ma vie, </l>
                        <l n="1624">Que pour voir mon amour de la tienne suivie : </l>
                        <l n="1625">Heureuse je ne suis qu'en ce que je me vois </l>
                        <l n="1626">Servir d'heureux objet aux yeux d'un si grand Roi : </l>
                        <l n="1627">Le Ciel qui favorable à tel bien m'a fait naître, </l>
                        <l n="1628">Qu'il m'a faite à peu près maîtresse de mon maître, </l>
                        <l n="1629">En soit toujours bénit, et que pour l'avenir </l>
                        <l n="1630">Ne s'efface en mon coeur ce plaisant souvenir. </l>
                        <l n="1631">Mais voici cet Aman, ce Tyran sanguinaire, </l>
                        <l n="1632">Qui voulant démentir ta douceur ordinaire </l>
                        <l n="1633">Et sans crainte abuser de cette autorité, </l>
                        <l n="1634">Que tu lui permettais ne l'ayant mérité, </l>
                        <l n="1635">A contre tous les Juifs allumé sa colère, </l>
                        <l n="1636">Sans qu'un seul toutefois pensât de lui malfaire ; </l>
                        <l n="1637">Enveloppant encor en ce danger ici </l>
                        <l n="1638">Ta pauvre femme Esther et Mardochée aussi ; </l>
                        <l n="1639">Car cette Nation serviable et bénigne, </l>
                        <l n="1640">À tous deux nous donna le nom et l'origine. </l>
                        <l n="1641">Donques pour avoir fait de si cruels projets </l>
                        <l n="1642">Contre moi, contre lui, contre tes bons sujets, </l>
                        <l n="1643">Plaise toi détourner la prochaine tempête, </l>
                        <l n="1644">Qu'il excitait sur nous dessus sa propre tête ; </l>
                        <l n="1645">Afin que tout un Peuple en pays étranger, </l>
                        <l n="1646">Par le trépas d'un seul soit sauvé de danger. </l>
                    </sp>
<sp who="#assuerus">
                        <speaker>ASSUÉRUS.</speaker>
                        <l n="1647">Comment, gentil galant, as-tu bien eu l'audace </l>
                        <l n="1648">D'abuser jusques là du crédit de ma grâce ? </l>
                        <l n="1649">As-tu donc bien osé pourchasser à la mort </l>
                        <l n="1650">Le peuple circoncis qui ne m'a fait nul tort ? </l>
                        <l n="1651">Quel plaisir as-tu pris, Cruel, à me déplaire ? </l>
                        <l n="1652">Va va, tu sentiras ce que peut ma colère </l>
                        <l n="1653">Contre un serf affranchi plein de témérité, </l>
                        <l n="1654">Qui n'a craint aujourd'hui de me rendre irrité. </l>
                        <l n="1655">Ôtez-moi ce vilain, qu'on lui couvre la face, </l>
                        <l n="1656">Méchant c'est à ce coup, n'attends aucune grâce : </l>
                        <l n="1657">Seulement je désire un supplice inventer, </l>
                        <l n="1658">Qui puisse satisfaire à mon épouse Esther, </l>
                        <l n="1659">À mon bon Mardochée, à son peuple, à moi-même : </l>
                        <l n="1660">Comme extrême est ta faute il faut le rendre extrême. </l>
                    </sp>
<sp who="#aman">
                        <speaker>AMAN.</speaker>
                        <note type="L">Faire merci : Faire grâce. [L]</note>
                        <l n="1661">Merci, belle Princesse, hélas ! Faites merci </l>
                        <l n="1662">Au misérable Aman qui vous en prie ainsi : </l>
                        <note type="L">Ainçois : Avant. [CSP] </note>
                        <l n="1663">Ne mesurez l'offense ainçois sa pénitence, </l>
                        <l n="1664">Et faites révoquer sa dernière sentence : </l>
                        <l n="1665">Redonnez-lui la vie, afin qu'à l'avenir </l>
                        <l n="1666">Votre humble serviteur il puisse devenir. </l>
                        <l n="1667">Pardonnez au pécheur qui reconnaît sa faute, </l>
                        <l n="1668">Qui s'humilie aux pieds d'une majesté haute, </l>
                        <l n="1669">Qui d'un oeil ruisselant lui demande merci, </l>
                        <l n="1670">Est digne d'une femme et d'une Reine aussi. </l>
                        <l n="1671">Déployez donc sur moi votre bénigne grâce ; </l>
                        <l n="1672">Madame, permettez que vos genoux j'embrasse. </l>
                    </sp>
<sp who="#assuerus">
                        <speaker>ASSUÉRUS.</speaker>
                        <note type="L">Paillard : adonné à la volupté, aux plaisirs charnels. [F] </note>
                        <l n="1673">Tu n'es donques content, paillard, de m'offenser ? </l>
                        <note type="L">Forcer : prendre par force pour lui ravir son honneur. [F] </note>
                        <l n="1674">Tu veux, tu veux encor mon épouse forcer ? </l>
                        <note type="L">Ribaud : Adonné à la paillardise et à la lubricité. [F] </note>
                        <l n="1675">Vieux ribaud, j'en ferai vengeance si notoire, </l>
                        <l n="1676">Que jusques à mille ans il en sera mémoire. </l>
                        <l n="1677">Qu'on me le mène pendre au gibet élevé, </l>
                        <l n="1678">Que pour toi, Mardochée, il avait réservé. </l>
                        <l n="1679">Et toi, vieillard fidèle, ornement de ta race, </l>
                        <l n="1680">Occupe ses honneurs, son crédit et sa place : </l>
                        <l n="1681">Et toi, ma chère Esther, possède tout son bien, </l>
                        <l n="1682">Son Palais, ses valets, je n'en réserve rien. </l>
                        <l n="1683">Les Lettres par Aman finement pratiquées, </l>
                        <l n="1684">Pour détruire les Juifs soient soudain révoquées ; </l>
                        <note type="L">Mieux que devant remis : remis en sûreté mieux qu'auparavant. [L] </note>
                        <l n="1685">Les Juifs en sûreté mieux que devant remis, </l>
                        <l n="1686">Se vengent à leur gré de tous leurs ennemis ; </l>
                        <l n="1687">Afin qu'à ses dépens chacun devienne sage, </l>
                        <l n="1688">Ou du malheur d'autrui fasse un apprentissage. </l>
                    </sp>
<sp who="#mardochee">
                        <speaker>MARDOCHÉE.</speaker>
                        <l n="1689">Ô que le Ciel bénin m'avait bien averti ; </l>
                        <l n="1690">Qu'un jour serait par toi ton peuple garanti ! </l>
                        <l n="1691">Au point qu'en l'Orient l'Aube sème des roses, </l>
                        <l n="1692">Et qu'au Soleil levant les portes sont décloses, </l>
                        <l n="1693">Pour faire un nouveau cours par le travers des Cieux, </l>
                        <note type="L">Siller des yeux : Ciller des yeux. [L] </note>
                        <l n="1694">Avant-hier doucement se sillèrent mes yeux ; </l>
                        <l n="1695">Mais j'ouïs tôt après un éclatant tonnerre, </l>
                        <note type="L">Chef : tête. [F]</note>
                        <l n="1696">Dont l'effroyable son faisait trembler la terre ; </l>
                        <l n="1697">Je vis maint tourbillon dessus mon chef rouler, </l>
                        <l n="1698">Qui faisait émouvoir de grands bruits dedans l'air ; </l>
                        <l n="1699">Bref, la confusion était partout si forte, </l>
                        <l n="1700">Qu'il semblait qu'au Chaos on eût ouvert la porte. </l>
                        <l n="1701">Bien que d'un tel effroi j'eusse les sens ravis, </l>
                        <l n="1702">Il me sembla pourtant que deux Dragons je vis, </l>
                        <l n="1703">De leurs ronds repliés glissant dessus la terre, </l>
                        <l n="1704">Levant la tête en haut, prêts à se faire la guerre : </l>
                        <note type="L">Vent dont les arbres voisins = Vent avec lequel ils excitaient les arbres voisins. (EF)</note>
                        <l n="1705">Leurs yeux jetaient du feu, et leurs gorges du vent </l>
                        <note type="L">Ils allaient émouvant : Ils excitaient. [FC]</note>
                        <l n="1706">Dont les arbres voisins ils allaient émouvant : </l>
                        <l n="1707">La place d'alentour se faisait reluisante </l>
                        <l n="1708">Par l'éclat jaillissant de l'écaille glissante : </l>
                        <l n="1709">Tous deux jetaient un cri tel qu'on oit quelquefois, </l>
                        <l n="1710">Lorsque le vent arrache un haut arbre en un bois. </l>
                        <l n="1711">À ce bruit j'aperçus s'émouvoir tout le monde, </l>
                        <l n="1712">Pour combattre la Gent qui dessus Dieu se fonde, </l>
                        <note type="L">Brouillats : Brouillards. [T] </note>
                        <l n="1713">Et ce jour fut rempli de brouillats ténébreux, </l>
                        <l n="1714">Qui couvrirent le Ciel dessous un voile ombreux ; </l>
                        <l n="1715">Il fut dis-je rempli d'angoisses et de larmes, </l>
                        <l n="1716">De soupirs embrasés, de mortelles alarmes : </l>
                        <l n="1717">Car le peuple fidèle à tous maux exposé ; </l>
                        <l n="1718">Ayant de larges pleurs son visage arrosé, </l>
                        <l n="1719">Attendant seulement le coup de la tempête, </l>
                        <l n="1720">Les bras croisés au Ciel à son trépas s'apprête. </l>
                        <l n="1721">Mais ainsi qu'au Seigneur il élevait l'esprit, </l>
                        <note type="L">Sourjons : Source. [CSP]</note>
                        <l n="1722">Un petit sourjon d'eau à ruisseler se prit, </l>
                        <l n="1723">Qui presque au même instant s'accrut en un grand fleuve, </l>
                        <l n="1724">Et regorgea tant d'eau que les champs il abreuve. </l>
                        <l n="1725">Le Soleil se leva qui de rais éclaircis </l>
                        <l n="1726">Vint dissiper l'amas des brouillards obscurcis, </l>
                        <note type="L">Des petits l'humblesse : L'humilité des petits. [T]</note>
                        <l n="1727">Lors des petits l'humblesse au Ciel fut exaucée, </l>
                        <note type="L">Des grands la hautesse : l'orgueil des grands. [CSP] </note>
                        <l n="1728">Et des grands la hautesse aux Enfers abaissée. </l>
                        <note type="L">Se refigurer : se représenter de nouveau à l'imagination. [F] </note>
                        <l n="1729">Là-dessus je m'éveille ; et me refigurant </l>
                        <l n="1730">Tout ce que j'avais vécu ce songe ici durant, </l>
                        <l n="1731">Je songeai jusqu'au soir ce que Dieu voulait faire ; </l>
                        <l n="1732">Mais je n'en pus avoir de connaissance claire. </l>
                        <l n="1733">Maintenant je connais que cette vision </l>
                        <l n="1734">N'a déçu mon esprit par une illusion, </l>
                        <l n="1735">L'effet qui l'a suivie est son intelligence, </l>
                        <l n="1736">Et cet événement la met en évidence : </l>
                        <l n="1737">Le surjon c'est Esther ; le Soleil c'est le Roi ; </l>
                        <l n="1738">Les Dragons dénotaient le fier Aman et moi ; </l>
                        <l n="1739">Et le monde amassé s'émouvant pour combattre </l>
                        <l n="1740">Les Juifs abandonnés, c'est le peuple idolâtre ; </l>
                        <l n="1741">Les petits élevés et les grands abaissés </l>
                        <l n="1742">Es miens, en ceux d'Aman se font connaître assez. </l>
                        <l n="1743">Ô Dieu qui pour ton peuple en nul temps ne sommeilles, </l>
                        <l n="1744">Si tu nous fais sentir tes faveurs nonpareilles, </l>
                        <l n="1745">Et si dans ces malheurs nous avons éprouvé, </l>
                        <l n="1746">Que ton bras pour notre aide assez long s'est trouvé, </l>
                        <l n="1747">Veuille qu'à l'avenir des saints la sainte race, </l>
                        <l n="1748">En un même péril reçoive même grâce. </l>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>