<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre001774" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Le Conte du Garde</title>
                <author>
      <idno type="isni">000000012281664X</idno>
      <idno type="wikidata">Q3121274</idno>
      <persName>
        <forename>Gustave</forename>
        <surname>Nadaud</surname>
      </persName>
    </author><!--Gustave NADAUD (1820-1893)-->
                <editor>Paul FIEVRE</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/NADAUD_CONTEDUGARDE.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/NADAUD_CONTEDUGARDE.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2079440</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="un-garde" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Un Garde</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Monologue</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1881">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">LE CONTE DU GARDE</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1881">1881. Tous droits réservés.</docDate>
		<docAuthor>Par M. Gustave NADAUD.</docAuthor>
		<!--<docImprint>-->
            <docImprint>PARIS, TRESSE Éditeur, GALERIE DU THÉÂTRE-FRANÇAIS, PALAIS ROYAL.</docImprint>
            <docImprint>F. Aureau, Imprimerie de Lagny.</docImprint><!--</docImprint>-->
	<castList>
                <head>LE PERSONNAGE</head>
		<castItem>
                    <role corresp="#une-jeune-fille">UNE JEUNE FILLE</role>.</castItem> 
	</castList>
<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="France" country="France" periode="XIXème" gps="(N/A)"/>-->
<note>Paru dans SAYNÈTES ET MONOLOGUES, PREMIÈRE PARTIE, pp. 35-158</note>
</front>
<body>
<div type="acte" n="1">
                <head>LE CONTE DU GARDE</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head/>
<stage type="dedicace">À C. Coquelin.</stage>
<sp who="#un-garde">
                        <speaker/>
                        <l n="1">En Bretagne, et peut-être ailleurs, on se délasse</l>
                        <l n="2">À faire la veillée après un jour de chasse.</l>
                        <l n="3">Tous les gens sont rangés à distance du feu ;</l>
                        <l n="4">Le chef de la maison est assis au milieu.</l>
                        <l n="5">Allons, André, remue un peu ta vieille jambe ;</l>
                        <l n="6">Apporte-nous du bois et faisons feu qui flambe !</l>
                        <l n="7">Nous avons du pommier : c'est le sarment breton,</l>
                        <l n="8">Qui fait aussi du vin, et vaut l'autre, dit-on.</l>
                        <l n="9">Maintenant, Margaret, souffle sur cette braise,</l>
                        <l n="10">Causons, sans nous presser et contons à notre aise.</l>
                        <l n="11">Qui parlera premier ? Hé ! Garde, mon ami,</l>
                        <l n="12">À quoi penses-tu donc ? - Trois kilos et demi,</l>
                        <l n="13">En pays bretonnant, c'est beau poids pour un lièvre.</l>
                        <l n="14">- Ah ! Monsieur, celui-là n'est pas mort de la fièvre ;</l>
                        <l n="15">Je passais avec Tom, le long du saut de loup ;</l>
                        <l n="16">Je le vois, je l'ajuste, et je l'étends du coup</l>
                        <l n="17">Raide !... Il n'eut que le temps de dire six paroles.</l>
                        <l n="18">- Bon ! Voilà Mathurin dans ses visions folles.</l>
                        <l n="19">Faire parler un lièvre ! Oh ! Oh ! Mon compagnon !</l>
                        <l n="20">Si c'était un poulain, je ne dirais pas non,</l>
                        <l n="21">Mais un lièvre, jamais ! - Mes enfants, dit le garde,</l>
                        <l n="22">J'ai vécu plus que vous, et ceci me regarde.</l>
                        <l n="23">- Eh bien s'il a parlé, sachons ce qu'il a dit.</l>
                        <l n="24">- C'est cela, c'est cela. - Mathurin répondit :</l>
                        <l n="25">Les anciens du pays ont pu garder mémoire</l>
                        <l n="26">D'un homme nommé Krick, ferré sur le grimoire,</l>
                        <l n="27">Natif de Normandie, habitant Quimperlé,</l>
                        <l n="28">Huissier de son état, huissier ensorcelé,</l>
                        <l n="29">Huissier jusqu'à la moelle, ardent, hargneux et rogue,</l>
                        <l n="30">Mordant comme un mâtin et tenant comme un dogue.</l>
                        <l n="31">On n'a connu jamais un huissier plus huissier.</l>
                        <l n="32">Mon grand-père Thomas était riche fermier,</l>
                        <l n="33">Mais, comme un paysan, amoureux de la terre ;</l>
                        <l n="34">Il voulut à son tour être propriétaire,</l>
                        <l n="35">Gérer son propre fonds. Il fallut emprunter,</l>
                        <l n="36">Payer l'argent plus cher qu'il ne peut rapporter.</l>
                        <l n="37">Il eut des Saint-Médard, il eut des lunes rousses,</l>
                        <l n="38">Bref, un mauvais prêteur lâcha Krick à ses trousses.</l>
                        <l n="39">Mieux valait une meute. Alors, tout fut perdu ;</l>
                        <l n="40">Grain par grain, sou par sou notre bien fut vendu.</l>
                        <l n="41">Il ne nous resta rien, terre, maison ni chose,</l>
                        <l n="42">Pas un fétu de paille ! Et c'est pour cette cause</l>
                        <l n="43">Que mon père fut garde et que garde je suis.</l>
                        <l n="44">- Holà, hé ! Mathurin, vois où tu nous conduis !</l>
                        <l n="45">Quel rapport monsieur Krick a-t-il avec ton lièvre ?</l>
                        <l n="46">- Attendez ; l'esprit va plus vite que la lèvre.</l>
                        <l n="47">Quoique devenu pauvre et ras comme un carlin,</l>
                        <l n="48">Le grand-père Thomas était un fier malin.</l>
                        <l n="49">L'argent n'est pas toujours marque d'intelligence,</l>
                        <l n="50">Soit dit sans offenser notre voisin Fulgence.</l>
                        <l n="51">Le vieux était instruit comme pas un savant ;</l>
                        <l n="52">Il faisait souvent rire et réfléchir souvent.</l>
                        <l n="53">Il m'apprit l'écriture ordinaire et gothique,</l>
                        <l n="54">La charge en douze temps, un peu d'arithmétique,</l>
                        <l n="55">Le piquet, le billard, tous les arts d'aujourd'hui ;</l>
                        <l n="56">Bref, tout l'esprit que j'ai, je ne l'ai que par lui.</l>
                        <l n="57">Il m'enseignait aussi les lois de la nature,</l>
                        <l n="58">Ce que sera pour nous l'existence future.</l>
                        <l n="59">Il disait : Mes enfants, quand vous serez dehors,</l>
                        <l n="60">Votre âme deviendra l'âme d'un autre corps.</l>
                        <l n="61">Vous changerez d'état, d'instincts et de costumes,</l>
                        <l n="62">Vous serez animaux avant d'être légumes.</l>
                        <l n="63">Ainsi toujours mourant, ressuscitant toujours,</l>
                        <l n="64">Vous serez des oiseaux, des insectes, des ours,</l>
                        <l n="65">Mais dans cette autre vie, animaux, mes chers frères,</l>
                        <l n="66">Vous aurez des vertus et des vices contraires</l>
                        <l n="67">À ceux que vous aviez avant conversion.</l>
                        <l n="68">C'est ce qu'il appelait la compensation.</l>
                        <l n="69">Ainsi les cerveaux creux seront cervelles pleines ;</l>
                        <l n="70">Les beaux garçons, Joseph, seront bêtes vilaines ;</l>
                        <l n="71">Les plus laids, entends-tu ; Jean ? Seront les plus beaux ;</l>
                        <l n="72">Les lourds seront chevreuils, et les légers, crapauds :</l>
                        <l n="73">Les gens d'esprit seront les dindons et les oies ;</l>
                        <l n="74">Les élégants seront tout habillés de soies...</l>
                        <l n="75">Vous comprenez... Les vifs deviendront hannetons ;</l>
                        <l n="76">Les moutons seront loups, les loups seront moutons.</l>
                        <l n="77">Entendez-moi, Jenny, les femmes et les filles</l>
                        <l n="78">Coquettes de leurs corps tourneront en chenilles ;</l>
                        <l n="79">Les orgueilleux seront insectes aplatis ;</l>
                        <l n="80">Les rois et les héros, pucerons tout petits ;</l>
                        <l n="81">Les gourmandes, Marton, seront mules frugales ;</l>
                        <l n="82">Les avares d'ici seront là-bas cigales,</l>
                        <l n="83">Et les dissipateurs deviendront des fourmis.</l>
                        <l n="84">Ainsi choisissez tous votre lot, mes amis.</l>
                        <l n="85">Ici se récria l'auditoire champêtre :</l>
                        <l n="86">Ô mon brave Mathurin, quel rapport peut-il être</l>
                        <l n="87">Entre le vieux Thomas, le lièvre et monsieur Krick ?</l>
                        <l n="88" part="I">Achève ton récit, voyons! </l>
                        <l n="88" part="F">- Voici le hic.</l>
                        <l n="89">Si les humbles de coeur, si les doux caractères</l>
                        <l n="90">Deviennent les vautours, les loups et les panthères,</l>
                        <l n="91">Quel peut-être le sort des pervers, des méchants</l>
                        <l n="92">Qui dans leur vie humaine ont tourmenté les gens ?</l>
                        <l n="93">À coup sûr, ils seront bêtes infortunées,</l>
                        <l n="94">Au fusil, au bâton justement condamnées.</l>
                        <l n="95">Plus ils auront commis de délits compliqués,</l>
                        <l n="96">Plus ils seront punis, et traqués et croqués.</l>
                        <l n="97">Or, voulez-vous savoir quelle est la créature</l>
                        <l n="98">La plus vouée au mal dans toute la nature ?</l>
                        <l n="99">Le lièvre, direz-vous ? Oui, le lièvre, en effet.</l>
                        <l n="100">Quand j'en aperçois un, je me dis Qu'a-t-il fait ?</l>
                        <l n="101">Il faut avoir commis une bien grave offense</l>
                        <l n="102">Pour rester à ce point sans force et sans défense.</l>
                        <l n="103">Les autres ont la dent, la corne, le terrier</l>
                        <l n="104">lis peuvent se venger ou se réfugier.</l>
                        <l n="105">Le blaireau fait son trou, la perdrix a son aile :</l>
                        <l n="106">Adieu le nez des chiens et la piste nouvelle.</l>
                        <l n="107">Le chevreuil a pour lui l'immensité des bois ;</l>
                        <l n="108">Puis on chasse le gros tous les trente du mois ;</l>
                        <l n="109">Le lièvre, tous les jours, le lièvre, tout le monde.</l>
                        <l n="110">Il a peur du soleil et de la nuit profonde.</l>
                        <l n="111">Échappe-t-il aux coups du chasseur régulier,</l>
                        <l n="112">Il va se faire prendre au fil du braconnier ;</l>
                        <l n="113">Entend-il une voix, un souffle dans la plaine,</l>
                        <l n="114">Il n'a qu'une ressource, imprudente, incertaine ;</l>
                        <l n="115">Il court, il court, il court... Mais il laisse après lui</l>
                        <l n="116">Le fumet qui demeure alors qu'il s'est enfui.</l>
                        <l n="117">Lièvre, c'est un renard qui te suit à la trace ;</l>
                        <l n="118">Le renard se fatigue un autre le remplace</l>
                        <l n="119">Ou c'est l'oiseau de proie aux sanglants appétits</l>
                        <l n="120">Qui veut briser le crâne à tes pauvres petits ;</l>
                        <l n="121">Car tu ne trouves pas, ô lièvre misérable !</l>
                        <l n="122">Un être qui te soit utile ou secourable,</l>
                        <l n="123">Depuis le fier faucon jusqu'à l'humble fourmi :</l>
                        <l n="124">Le lapin, le lapin.même est ton ennemi.</l>
                        <l n="125">Et l'homme! Voici l'homme armé de son tonnerre.</l>
                        <l n="126">Tu ne peux t'envoler ni t'enfouir sous terre.</l>
                        <l n="127">Voici les chiens courants, voici les chiens d'arrêt :</l>
                        <l n="128">Il faut lutter de ruse et jouer du jarret.</l>
                        <l n="129">Cours au bois ! Un chasseur est là dans la clairière.</l>
                        <l n="130">Reviens de bois à plaine et de lande à bruyère ;</l>
                        <l n="131">Mais le nez te dépiste et le pied te poursuit.</l>
                        <l n="132">Un fusil se rabat ; il éclate quel bruit !</l>
                        <l n="133">Non, tu n'es ni tué, ni blessé quelle chance !</l>
                        <l n="134">Un autre coup !... Non rien.... Allons, prends de l'avance,</l>
                        <l n="135">Cours donc !... Mais on se tasse à la fin de courir ;</l>
                        <l n="136">La griffe se raidit, et, mourir pour mourir,</l>
                        <l n="137">Autant vaut retourner au gîte que l'on aime.</l>
                        <l n="138">Un troisième coup part !... Tu roules sur toi-même...</l>
                        <l n="139">Victoire ! Le voici. Regardez ces yeux morts :</l>
                        <l n="140">Une âme de coquin existait dans ce corps.</l>
                        <l n="141">C'était un vrai sorcier, c'était un mauvais diable ;</l>
                        <l n="142">Pour mon pauvre grand-père il fut impitoyable.</l>
                        <l n="143">Croyez-vous maintenant que le lièvre ait parlé ?</l>
                        <l n="144">Il a dit : « Je suis Krick, l'huissier de Quimperlé. »</l>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>