<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'ORAISON FUNÈBRE DE MADAME BOURGEOIS.</title>
        <author born="" born_location="" death="" death_location="" academie="">NADAUD, Gustave</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>publié par Paul FIEVRE, août 2017.</publisher>
        <idno>NADAUD_ORAISONFUNEBRE</idno>
        <rights>Creative Commons BY-NC-SA</rights>
        <idno type="orig">NADAUD_ORAISONFUNEBRE</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre000978</idno>
      </publicationStmt>
      <SourceDesc>
        <genre>Comédie</genre>
        <inspiration>moeurs françaises</inspiration>
        <type>prose</type>
        <structure>Un acte</structure>
        <periode>1881-1890</periode>
        <taille>(mesure non pertinente)</taille>
        <permalien>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k207939j</permalien>
      </SourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">L'ORAISON FUNÈBRE DE MADAME BOURGEOIS</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate value="1881">1881. Tous droits réservés.</docDate>
      <docAuthor id="NADAUD, Gustave" bio="nadaud">PAR M. GUSTAVE NADAUD</docAuthor>
      <docImprint>
        <privilege id=""/>
        <acheveImprime id=""/>
        <editor id="TRESSE">PARIS, TRESSE ÉDITEUR, GALERIE DU THÉÂTRE-FRANÇAIS, PALAIS-ROYAL.</editor>
        <printer>F. Aureau. - Imprimerie de Lagny.</printer>
      </docImprint>
      <castList>
        <head>PERSONNAGE</head>
        <castItem><role id="MONSIEUR BOURGEOIS" sex="1" type="H" statut="bourgeois" age="A" stat_amour="néant">MONSIEUR BOURGEOIS</role>.</castItem>
      </castList>
      <set location="France" country="France" periode="XIXème" link=""/>
    </front>
    <body>
      <div1 type="act" n="1">
        <head>L'ORAISON FUNÈBRE DE MADAME BOURGEOIS</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head/>
          <stage type="ddedicace">À C. Coquelin.</stage>
          <sp who="L'ORATEUR">
            <speaker>L'ORATEUR.</speaker>
            <poem type="strophes">
              <lg n="1">
                <l id="1">Un jour, monsieur Bourgeois, bonhomme, forte tête,</l>
                <l id="2">Heureux pour un mari, pour un marchand, honnête,</l>
                <l id="3">Digérait son journal après le déjeuner,</l>
                <l id="4">Comme doit toujours faire un prudent abonné.</l>
                <l id="5">Il savourait gaiement les nouvelles diverses,</l>
                <l id="6">Rixes, assassinats, vols, coups de vent, averses,</l>
                <l id="7">Quand soudain ses cheveux se dressent ; il pâlit,</l>
                <l id="8">Se frotte les deux yeux, lit encore et relit</l>
                <l id="9">Cet article : « On écrit du Havre, hier dimanche</l>
                <l id="10">Le vapeur le Félix a sombré dans la Manche.</l>
                <l id="11">Le navire est perdu ; sauf quatre matelots,</l>
                <l id="12">Marins et passagers ont péri dans les flots ! »</l>
                <l id="13">Jugez de sa douleur ! J'oubliais de vous dire</l>
                <l id="14">Que madame Bourgeois était sur ce navire.</l>
                <l id="15">Que fait notre homme alors ? Il court tout effaré</l>
                <l id="16">Prévenir ses parents, le maire, le curé ;</l>
                <l id="17">Puis il rentre chez lui, tombe sur une chaise,</l>
                <l id="18">Et se plaint, et gémit, et pleure tout à l'aise.</l>
              </lg>
              <lg n="2">
                <l id="19">« Morte elle est morte ! Ô Dieu ! Que vais-je devenir ?</l>
                <l id="20">Charlotte, ma moitié ! Quel deuil, quel avenir !</l>
                <l id="21">Elle seule savait m'attacher à la terre,</l>
                <l id="22">Et je vis, j'ose vivre oisif et solitaire.</l>
                <l id="23">Quel désert ! Sur ce siège elle venait s'asseoir.</l>
                <l id="24">Quel silence ! C'est là que nous causions le soir.</l>
                <l id="25">Adieu nos doux projets, nos rêves de famille !</l>
                <l id="26">Nous voulions un garçon, nous voulions une fille.</l>
                <l id="27">Ô parfait assemblage inconnu jusqu'alors</l>
                <l id="28">De toutes les beautés de l'esprit et du corps !</l>
                <l id="29">Coulez, mes pleurs ; mes yeux, changez-vous en fontaines,</l>
                <l id="30">Et que mon sang jaillisse en larmes de mes veines !</l>
              </lg>
              <lg n="3">
                <l id="31">Mais aussi quel oubli, quel remords ! Et pourquoi</l>
                <l id="32">La laissai-je partir et voyager sans moi ?</l>
                <l id="33">Nous serions morts tous ensemble, ou je l'aurais sauvée.</l>
                <l id="34">Et son corps roule au fond de la mer soulevée.</l>
                <l id="35">Mais on le trouvera, ce corps pudique et beau,</l>
                <l id="36">Qui doit m'appartenir jusque dans le tombeau.</l>
                <l id="37">Va, je veux t'élever un riche mausolée</l>
                <l id="38">Où ton ombre attendra mon ombre inconsolée.</l>
                <l id="39">Je veux voir le porphyre et le bronze soudés</l>
                <l id="40">Avec des larmes d'or et des vers commandés.</l>
                <l id="41">Le travail sera long et la dépense forte</l>
                <l id="42">Du porphyre, de l'or et des vers.... Il n'importe !</l>
                <l id="43">On évaluera mieux, en supputant les frais,</l>
                <l id="44">À quel taux insensé j'élève mes regrets.</l>
              </lg>
              <lg n="4">
                <l id="45">Elle est morte... Mon Dieu, pourquoi faut-il qu'on meure ?</l>
                <l id="46">Votre arrêt nous surprend en tous lieux, à toute heure.</l>
                <l id="47">Que votre volonté soit faite ! En bon chrétien,</l>
                <l id="48">Je bénis tout de vous, le mal comme le bien.</l>
                <l id="49">Je ne me plaindrai plus. Adieu, ma pauvre femme</l>
                <l id="50">Dieu te rappelle à lui : Dieu veuille avoir ton âme !</l>
                <l id="51">Et cependant je vais rester seul tous les jours ;</l>
                <l id="52">Mon oreille est fermée à ses tendres discours.</l>
                <l id="53">Je ne l'entendrai plus, avec philosophie,</l>
                <l id="54">Me dire de ces riens qui font toute la vie.</l>
                <l id="55">Elle me grondait bien, il est vrai, quelquefois...</l>
                <l id="56">Elle avait à gronder une si douce voix !</l>
                <l id="57">Son caractère était... Il fallait le connaître.</l>
                <l id="58">Pauvre femme ! Elle est morte... et j'avais tort peut-être.</l>
                <l id="59">Je veux avoir eu tort. Mon Dieu, pardonnez-lui !</l>
                <l id="60">Des défauts dont elle est innocente aujourd'hui.</l>
              </lg>
              <lg n="5">
                <l id="61">Rassemblons nos esprits : Il faut que je m'apprête</l>
                <l id="62">Pour assister bientôt à la lugubre fête.</l>
                <l id="63">Oui, je saurai remplir ce suprême devoir.</l>
                <l id="64">J'avais précisément besoin d'un habit noir.</l>
                <l id="65">Ô ma chère moitié, quel vide tu me laisses !</l>
                <l id="66">Je vais te commander un habit et des messes.</l>
                <l id="67">Point de luxe : je hais dès longtemps cet orgueil</l>
                <l id="68">Qui se plaît à chercher le faste dans le deuil.</l>
                <l id="69">Il suffit d'une croix de marbre... Non, de pierre ;</l>
                <l id="70">Quelques plantes feront un très joli parterre.</l>
                <l id="71">Voilà comme j'entends te rendre un digne honneur,</l>
                <l id="72">Et la simplicité convient à la douleur.</l>
              </lg>
              <lg n="6">
                <l id="73">Que ferai-je à présent ? - Je pleurerai sans doute.</l>
                <l id="74">- Mais dans un mois, deux mois ?... Je vais memettre en route.</l>
                <l id="75">Les voyages, dit-on, forment le jugement.</l>
                <l id="76">Ma femme me tenait près d'elle à tout moment.</l>
                <l id="77">Chevauchant, naviguant sur la terre et sur l'onde,</l>
                <l id="78">Je verrai du pays, j'étudierai le monde ;</l>
                <l id="79">Je vivrai. Nous voici sur la fin de l'été ;</l>
                <l id="80">La chasse est un plaisir fort bon pour la santé ;</l>
                <l id="81">Elle raffermit l'âme ; elle sèche les larmes ;</l>
                <l id="82">Elle fait bien au corps... Je vais prendre un port d'armes.</l>
                <l id="83">Charlotte m'a toujours défendu de chasser ;</l>
                <l id="84">J'ai quarante ans bientôt et je puis commencer.</l>
                <l id="85">Je n'ai qu'un vieux fusil, une arquebuse à pierre ;</l>
                <l id="86">J'en veux acheter un qu'on charge par derrière.</l>
                <l id="87">J'aurai deux chiens d'arrêt et quatre chiens courants.</l>
                <l id="88">Tout cela pourra bien me coûter mille francs.</l>
                <l id="89">Baste qu'est-ce, après tout ? Une dépense faite.</l>
                <l id="90">Elle me ruinait en chiffons de toilette.</l>
                <l id="91">Mon Dieu, pardonnez-lui. Chacun tire vers soi :</l>
                <l id="92">Vous savez qu'elle était économe pour moi.</l>
                <l id="93">J'étais fort mal vêtu ; mon ménage était chiche ;</l>
                <l id="94">Mais de pauvre mari je deviens garçon riche.</l>
                <l id="95">Je vivrai désormais, avec mon petit bien,</l>
                <l id="96">Comme un prince... j'entends un prince qui vit bien.</l>
                <l id="97">Je place mon argent ; je quitte ma boutique ;</l>
                <l id="98">Il ne me convient plus de servir la pratique.</l>
                <l id="99">Me voilà sans tracas, exempt d'ambition,</l>
                <l id="100">Rentier, célibataire, oncle à succession.</l>
                <l id="101">Dieu ! Que la liberté semble douce à l'esclave !</l>
                <l id="102">J'aurai bon feu, bon lit, bon logis, bonne cave ;</l>
                <l id="103">Je donne des raouts et des soupers chantants ;</l>
                <l id="104">Je respire, je vis, je suis fou, j'ai vingt ans ;</l>
                <l id="105">Je veux faire mon droit !... Et ma cousine Adèle ?...</l>
                <l id="106">C'est qu'elle est bonne, et douce, et jeune, et jolie, elle !</l>
                <l id="107">C'est qu'elle m'adorait, elle !... Oh ! oh ! Mon gaillard,</l>
                <l id="108">Vous vous occuperez des Adèles plus tard.</l>
                <l id="109">À peine êtes-vous libre... Hélas ! Ma pauvre femme !</l>
                <l id="110">Je ne l'en blâme pas. Dieu veuille avoir son âme !</l>
                <l id="111">Mais elle n'était pas commode tous les jours.</l>
                <l id="112">M'a-t-elle en quatorze ans joué de mauvais tours !</l>
                <l id="113">Et sans plainte pourtant je l'aurais conservée ;</l>
                <l id="114">Le pouvant, je crois bien que je l'eusse sauvée.</l>
                <l id="115">Je ne le pouvais pas. Est-ce ma faute, à moi,</l>
                <l id="116">Si le Félix a fait naufrage ? Non, ma foi,</l>
                <l id="117">le suis homme et je dois avoir l'âme assez forte</l>
                <l id="118">Pour souffrir... si pourtant elle n'était pas morte ?...</l>
                <l id="119">Non, le vapeur Félix... Le nom s'y trouve bien ;</l>
                <l id="120">Que diable ! Les journaux n'inventent jamais rien.</l>
                <l id="121">Elle est morte, bien morte, et je n'ai rien à dire,</l>
                <l id="122">Et quand je veux pleurer je sens que je vais rire.</l>
                <l id="123">Et si l'on me disait : « Vous avez le pouvoir</l>
                <l id="124">De la ressusciter voulez-vous la revoir ? »</l>
                <l id="125">Personne ne m'entend ? Je dirais : « Pas si bête</l>
                <l id="126">Dieu fait bien ce qu'il fait ; sa volonté soit faite ! »</l>
                <l id="127">Et quand on m'offrirait par-dessus le marché</l>
                <l id="128">Mille francs, je dirais : « Messieurs, j'en suis fàché,</l>
                <l id="129">Mais vous m'en donneriezdeux, trois, quatre. Impossible !</l>
                <l id="130">L'argent n'est rien pour moi je suis incorruptible.</l>
                <l id="131">- Si l'on vous en offrait dix mille ? Non, vraiment.</l>
                <l id="132" syll="8" part="i">- Quinze mille ? - Nenni. - Vingt mille ?... </l>
              </lg>
              <lg n="7">
                <l id="132" syll="4" part="f">À ce moment,</l>
                <l id="133">Un coup bien appliqué retentit à la porte.</l>
                <l id="134">« Ciel ! Ma femme ! Toi ? - Moi. Que le diable l'emporte ! »</l>
                <l id="135">Ces quatre derniers mots furent commis si bas,</l>
                <l id="136">Que madame Bourgeois ne les entendit pas.</l>
                <l id="137">Un matelot l'avait dans ses bras enlevée.</l>
                <l id="138">Où ? Comment ? Je ne sais ; bref, il l'avait sauvée.</l>
                <l id="139">Charlotte avait promis au brave marinier</l>
                <l id="140">Vingt mille francs tout juste. Il fallut les payer.</l>
                <l id="141">Ainsi Monsieur Bourgeois, pour racheter sa femme,</l>
                <l id="142">Compta vingt mille francs. Dieu veuille avoir son âme.</l>
              </lg>
            </poem>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
