<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Le Jeune Homme Blême</title>
                <author>
      <persName>Pirouette</persName>
    </author><!--PIROUETTE-->
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre001124</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/PIROUETTE_JEUNEHOMMEBLEME.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/PIROUETTE_JEUNEHOMMEBLEME.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <date type="print" when="1881"/>
                        <idno type="URL">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k207936d</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="le-jeune-homme" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Le Jeune Homme</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Monologue</term>
                    <term>prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">LE JEUNE HOMME BLÊME</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1881">1881. Tous droits réservés</docDate>
		<docAuthor>PAR M. PIROUETTE</docAuthor>
		<div type="docImprint">
			<div type="privilege"/><!--@id=""-->
			<div type="acheveImprime">
                    <p/>
                </div><!--@id=""-->
			<!--TODO: handling of editor name at this place unclear <editor id="TRESSE">À PARIS, TRESSE, Galerie du Théâtre Français, PALAIS-ROYAL.</editor>-->
		</div>
	<castList>
                <head>PERSONNAGES</head>
	<castItem>
                    <role corresp="#le-jeune-homme-bleme">LE JEUNE HOMME BLÊME</role><!--@sex="1"--><!--@type="H"--><!--@statut="bourgeois"--><!--@age="A"--><!--@stat_amour="néant"-->. M. COQUELIN-CADET.</castItem> 
	</castList>
<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="(Lieu indéterminé)" country="France" periode="XIXème" gps="(N/A)"/>-->
<note>Paru dans "Saynètes et monologues", Quatrième série, Paris, Tresse Editeur, 1881. pp. 115-119</note>
</front>
<body>
<div type="act" n="1">
                <head>LE JEUNE HOMME BLÊME</head>
<stage type="dedicace">À mon ami G. Worms.</stage>
<stage type="sad">D'un air fort triste.</stage>
<div type="scene" n="1">
                    <head/>
<sp who="#le-jeune-homme">
                        <speaker>LE JEUNE HOMME.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Savez-vous pourquoi je suis blême ? </s>
	<s n="2">Parce que je ne suis qu'un Dumolard. </s>
	<s n="3">Un Dumolard à rebours... </s>
	<s n="4">Au lieu de tuer les bonnes ce sont les bonnes qui me tuent ! </s>
	<s n="5">Je ne peux pas voir une bonne (elle est mauvaise §) sans en devenir fou d'amour. </s>
	<s n="6">J'ai fait d'excellentes études, je ne joue pas de piano, j'avais essayé le flageolet sans succès, les triomphes mondains m'attendaient, et mon coeur ne s'est ouvert qu'à la bonne. </s>
	<s n="7">J'adore les bonnes, toutes Les bonnes ! </s>
	<s n="8">Plus de carrière possible, plus de goût à rien, les téléphones me laissent froid. </s>
	<s n="9">Je n'ai plus de coeur, j'ai une cuisine sous la mamelle gauche il ne peut y entrer que des bonnet !</s>
</p>
                        <p n="2">
	<s n="1">Elisa fut mon premier amour. </s>
	<s n="2">J'avais seize ans, je lui fis une déclaration en latin de cuisine pour mieux lui plaire ; elle fut tellement saisie qu'elle trempa ses doigts dans les épinards, et m'en barbouilla la figure. </s>
	<s n="3">J'emportai sur ma charmante physionomie de lycéen un tableau d'impressionniste ! </s>
	<s n="4">Je conservai les épinards dans une boite en écaille, j'ai encore les chcrs épinards ! </s>
	<s n="5">Je suis bête, n'est-ce pas ? </s>
	<s n="6">Oui mais une force invincible m'entraîne, je porte peut-être la peine d'un crime commis par un ancêtre, il y a de ces châtiments-là dans les familles : ne pouvoir aimer que des bonnes !</s>
</p>
                        <p n="3">
	<s n="1">Puis ce fut le tour de l'immense Rosalie, au long cou, rappelant celui des girafes j'aimais sa taille gigantesque qui l'obligeait à se baisser pour se tenir dans notre appartement un peu bas de plafond. </s>
	<s n="2">Elle y contracta un torticolis, et s'en alla : à partir de ce jour je passai toutes mes matinées au jardin d'acclimatation devant les girafes qui me rappelaient ma chère Rosalie. </s>
	<s n="3">Suis-je bête, hein ?... </s>
	<s n="4">Ne répondez pas, je souffre assez ! </s>
	<s n="5">Et je suis inguérissable. </s>
	<s n="6">J'ai essayé d'aimer autre chose une provinciale, une dentiste, impossible. </s>
	<s n="7">On me proposerait la reine Honololu, je refuserais, je lui dirais : « Ho ! non, Lulu ! »</s>
</p>
                        <p n="4">
	<s n="1">Voici comment Léocadie prit mon âme. </s>
	<s n="2">En revenant du marché, il pleuvait, elle portait deux gros lapins je lui offris un parapluie pour abriter ses gros lapins, elle accepta, je pus la conduire jusqu'à sa porte ; là, je l'embrassai rapidement et je reçus un coup de lapin dans le dos ! </s>
	<s n="3">Ma vie est complètement empoisonnée ! </s>
	<s n="4">La nuit même des bataillons de bonnes me poursuivent. </s>
	<s n="5">Elles m'escaladent, ces Erynnies en bonnet, en me faisant d'immenses pieds de nez ! </s>
	<s n="6">Oh ! </s>
	<s n="7">Que je souffre ! </s>
	<s n="8">Mes jours se passent dans les squares, aux halles centrales. </s>
	<s n="9">J'ai failli me faire garçon épicier ou boucher pour servir mes chers tabliers ! </s>
	<s n="10">J'ai porté, pendant huit mois, sur mon coeur, un vieux bas de laine appartenant à Euphémie !...</s>
	<s n="11">Mais c'est Victoire qui fut ma plus grande passion. </s>
	<s n="12">Elle avait tous les caprices. </s>
	<s n="13">Un jour, en revenant de l'Exposition, après avoir vu les animaux dorés du Trocadéro, elle voulut un petit éléphant. </s>
	<s n="14">Je lui en achetai un. </s>
	<s n="15">Ce petit éléphant allait, venait, dans l'appartement, il courait à la cuisine consulter les sauces avec sa trompe, il jouait de l'accordéon quand nous recevions du monde il était bien aimable ! </s>
	<s n="16">Par malheur, Victoire le prêta au concierge ; ce dernier, en croyant tirer le cordon, tira si fort le petit éléphant par la queue, qu'il la lui cassa le petit éléphant en mourut. </s>
	<s n="17">Victoire s'en alla en me maudissant ! </s>
	<s n="18">Que vous dirai-je ? </s>
	<s n="19">Je suis descendu jusqu'au dernier degré de ta société des bonnes. </s>
	<s n="20">J'ai adoré une fille de ferme, je la regardais traire le lait dans l'étable. </s>
	<s n="21">Elle trayait ! </s>
	<s n="22">Elle trayait ! </s>
	<s n="23">C'était divin comme elle trayait ! </s>
	<s n="24">Une princesse n'aurait pu traire comme elle ! </s>
	<s n="25">Pour mieux la contempler je montais à cheval sur la vache, j'ai passé un été ravissant, ainsi monté sur cette humble vache à voir travailler la paysanne.</s>
</p>
                        <p n="5">
	<s n="1">Cette vie étant impossible, il fallait en finir. </s>
	<s n="2">Voilà ce que j'ai fait, il y a trois semaines, j'ai lâché ma famille, je me suis fait confectionner un costume, j'ai été à un bureau de placement </s>
</p>
                        <stage type="dress">Il tire un bonnet de linge qu'il met sur sa tète. </stage>
                        <p n="6">
	<s n="1">et je suis bonne maintenant à Paris !! </s>
	<s n="2">Je resterai bonné éternellement
mes voeux sont prononcés je m'appelle Emerance !!!</s>
</p>
                        <stage type="exit/dress">Il sort avec son bonnet sur l'oreille.</stage>
                    </sp><!--@who="LE JEUNE HOMME"-->
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>