<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'AMOUR PLATONIQUE, dialogue.</title>
        <author ISNI="0000 0000 8339 0649">SACY, Claude-Louis-Michel de (1746-1794)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <editor>Texte établi par Paul FIEVRE, juin 2017.</editor>
        <publisher>publié par Paul FIEVRE, juin 2017.</publisher>
        <idno>SACY_AMOURPLATONIQUE</idno>
        <rights>Creative Commons BY-NC-SA</rights>
        <idno type="orig">SACY_AMOURPLATONIQUE</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">fre001156</idno>
      </publicationStmt>
      <SourceDesc>
        <genre>Dialogue des morts</genre>
        <inspiration>moeurs françaises</inspiration>
        <structure>Un acte</structure>
        <type>prose</type>
        <periode>1771-1780</periode>
        <taille>(mesure non pertinente)</taille>
        <permalien/>
      </SourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">L'AMOUR PLATONIQUE</titlePart>
        <titlePart type="sub">DIALOGUE</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate value="1778">M. DCC LXXVIII. Avec Approbation et Privilège du Roi.</docDate>
      <docAuthor id="SACY, Claude-Louis-Michel de" bio="">De SACY, Claude-Louis-Michel de</docAuthor>
      <docImprint>
        <printer id="DEMONVILLE">À PARIS, Chez DEMONVILLE. Imprimeur-Librairie de l'Académie Française, rue Saint-Severin, aux Armes de Dombes.</printer>
      </docImprint>
      <performance>
        <premiere date="" location="(inconnue)"/>
      </performance>
      <castList>
        <head>PERSONNAGES</head>
        <castItem><role id="THOMASSINE SPINOLA" sex="2" type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour="néant">THOMASSINE SPINOLA</role>.</castItem>
        <castItem><role id="GABRIELLE D'ESTRÉES" sex="2" type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour="néant">GABRIELLE D'ESTRÉES</role>.</castItem>
      </castList>
      <set location="Les Enfers" country="Pays imaginaire" periode="(indéterminé)" link="">La Scène est aux Enfers.</set>
      <note>Édition tirée de Claude-Louis-Michel de Sacy, Le Retour du distrait, opuscule dramatique, dans Opuscules dramatiques, ou Nouveaux amusements de campagne, tome second, Paris, Chez Demonville, Imprimeur-Libraire de l'Académie française, 1778, p. 153-166. </note>
    </front>
    <body>
      <div1 type="acte" n="1">
        <head>L'AMOUR PLATONIQUE</head>
        <div2 type="scene" n="1">
          <head>DIALOGUE.</head>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <note type="L">Gabrielle d'Estrées (1573-1599) : Maîtresse de Henri IV de 1591 à sa mort, elle eut du Roi trois enfants.</note>
            <p id="1">
              <s id="1">Ainsi vous prétendez me persuader que votre amour pour Louis XII n'était qu'un amour platonique, et que vous vous borniez tous deux à l'union des âmes ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <note type="L">Thomassine Spinola : Aristocrate gênoise, elle éprouvât un inextinguible amour platonique pour le roi Luis XII. Elle mourut de chagrin huit jours auprès le roi du Roi de France. Elle écrivit des poèmes. </note>
            <p id="2">
              <s id="1">Oui, sans doute ; et la flamme dont je brûlai pour lui là-haut, fut aussi chaste, aussi pure, aussi peu matérielle, que celle dont je brûle ici-bas.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="3">
              <s id="1">Vous aviez affaire à un Roi, et les Rois ne s'en tiennent pas au métaphysique de l'amour. </s>
              <s id="2">Mon Henri IV ne s'en serait pas contenté ; et je crois que Louis XII, qui lui ressemblait par sa bonté, par son courage, dut lui ressembler aussi par sa manière d'aimer.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="4">
              <s id="1">Vous vous trompez ; cette manière d'aimer dont Henri IV usait avec vous, Louis XII la réservait pour la Reine : il n'avait pour son amante qu'un penchant tout spirituel.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="5">
              <s id="1">Voilà un partage bien singulier !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="6">
              <s id="1">Le lot de la maîtresse n'est pas celui que vous auriez préféré ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="7">
              <s id="1">Je sais du moins que la plupart des maris font un partage tout contraire.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="8">
              <s id="1">Je le sais comme vous ; mais Louis XII était trop au-dessus des autres hommes, pour suivre leur exemple.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="9">
              <s id="1">Cet éloge de votre Héros ne prouve rien. </s>
              <s id="2">L'amour que Henri IV avait pour moi est dans la Nature, et celui que vous prétendez avoir eu l'un pour l'autre n'exista jamais que dans les Romans.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="10">
              <s id="1">Mais l'Histoire parle en termes très exprès de mon union intellectuelle avec Louis XII.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="11">
              <s id="1">Voilà précisément ce que je vous disais ; cette union des âmes ne ne trouve que dans les Romans.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <note type="L">Jeahan d'Authon (1466-1528) : Historiographe, chroniquer de Louis XII, on a de lui Les "Annales du roi Louis XII".</note>
            <p id="12">
              <s id="1">Quoi ! </s>
              <s id="2">L'Historien Jean d'Authon est un Romancier ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="13">
              <s id="1">Sans doute ; il fut le menteur du Roi et le vôtre.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="14">
              <s id="1">Voilà une étrange calomnie !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="15">
              <s id="1">Ce Jean d'Authon était-il présent à vos entretiens secrets ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="16">
              <s id="1">Non, sans doute ; et l'amour platonique ne serzit pas moins gêné que l'autre par la présence d'un tiers.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="17">
              <s id="1">Quelle preuve cet Historien pouvait-il donc avoir de votre chasteté mutuelle ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="18">
              <s id="1">Quelle preuve ? </s>
              <s id="2">La parole de Louis XII. </s>
              <s id="3">Vous est-elle suspecte ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="19">
              <s id="1">Autant que la vôtre, dans cette matière.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="20">
              <s id="1">Quoi ! </s>
              <s id="2">Vous accuseriez d'un mensonge un Prince dont la foi était plus respectée dans l'Europe, que les traités les plus solennels ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="21">
              <s id="1">Celle de Henri IV ne l'était pas moins ; et s'il eût voulu persuader à la France, qu'entre lui et Gabrielle, il n'y avait que l'union des âmes, personne ne l'aurait cru. </s>
              <s id="2">En vain aurait-il pensionné les plus intrépides Historiens pour le dire ; on aurait donné un démenti en face à Péréfixe lui-même, sans respect pour sa mitre.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="22">
              <s id="1">Que vous connaissiez peu le vrai bonheur ! Si vous saviez quels plaisirs on goûte dans l'union des âmes ! </s>
              <s id="2">Plaisirs purs, la jouissance ne vous épuise point ; l'absence même ne vous altère pas : les âmes, pour vous goûter, et pour se réunir, franchissent l'espace des temps et des lieux ; vous survivez à la destruction de tout ce qui est mortel dans l'homme : en mourant, il ne change point d'état, parce qu'aux Enfers il brûle toujours du même amour, et que cet amour est sa vie.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="23">
              <s id="1">Voilà bien des mots, ma chère Thomassine.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="24">
              <s id="1">Ils sont inintelligibles pour vous, Gabrielle ; mais, croyez moi, si le bonheur de votre amant vous eût été cher, vous l'auriez forcé à se borner avec vous à l'amour platonique.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="25">
              <s id="1">Vraiment, vous me donnez-là un bon conseil. </s>
              <s id="2">Henri IV eût été longtemps mon amant, si je l'avais réduit à ce régime métaphysique de l'union des âmes ! </s>
              <s id="3">Une résistance, bien ménagée , enflamme l'amour en l'irritant ; mais une résistance trop longue, ne tarde pas à l'éteindre. </s>
              <s id="4">Et comment avez-vous pu espérer de captiver longtemps un amant couronné, sans lui accorder quelques faveurs ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="26">
              <s id="1">Je voulus être digne de lui. </s>
              <s id="2">L'âme de Louis XII était si grande, si sublime, que j'aurais cru l'outrager, si j'avais aimé dans lui autre chose qu'elle. </s>
              <s id="3">Je m'enflammai sans l'avoir vu, sans même avoir vu son portrait.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="27">
              <s id="1">Voilà certainement une flamme toute spirituelle. </s>
              <s id="2">Mais suivons ses progrès, et nous la verrons peut-être se matérialiser un peu.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="28">
              <s id="1">La renommée publiait partout sa bonté, sa justice, sa bonne foi, sa bravoure.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="29">
              <s id="1">Et ne parlait-elle pas aussi de sa taille majestueuse, de ses grâces naturelles, de ses regards animés d'un feu tout céleste ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="30">
              <s id="1">Je ne m'en informai jamais. </s>
              <s id="3">Le tableau seul de ses vertus fit naître dans mon coeur une flamme douce et pure.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="31">
              <s id="1">Vous vous trompiez vous-même ; et, dans cette flamme, je ne vois que de l'estime et de l'admiration qui n'ont rien de brûlant.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="32">
              <s id="1">Enfin on annonça que Louis XII allait faire son entrée dans Gênes.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="33">
              <s id="1">Et votre coeur vola non au-devant de sa personne, mais au-devant de sa vertu ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="34">
              <s id="1">Les Dames Génoises avaient épuisé toutes les ressources de l'art pour leur parure.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="35">
              <s id="1">Vous n'aviez pas négligé la vôtre ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="36">
              <s id="1">Non, sans doute. </s>
              <s id="2">Le respect me faisait un devoir de la soigner. </s>
              <s id="3">Me serais-je montrée en simple négligé devant le plus grand Roi du monde ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="37">
              <s id="1">J'entends ; la parure du corps est aussi un peu nécessaire à l'union des âmes.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="38">
              <s id="1">Les rues étaient jonchées de fleurs ; des pyramides, élevées de distance en distance, étaient surchargées des trophées du Héros ; les enseignes qu'il avait enlevées aux Vénitiens flottaient dans les airs ; le bruit des fanfares se mêlait aux acclamations d'un peuple ivre de joie.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="39">
              <s id="1">Au fait, au fait. Qu'importe toute cette pompe à l'union des âmes ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="40">
              <s id="1">Enfin sous un arc de triomphe je vis s'avancer le Héros.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="41">
              <s id="1">C'est où je vous attends.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="42">
              <s id="1">Il était tel que mon imagination me l'avait peint. </s>
              <s id="2">Son port était noble, ses gestes cieux, mais point étudiés ; la douceur de ses regards tempérait leur ardeur martiale ; son sourire était celui de l'innocence ennobli par la majesté.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="43">
              <s id="1">De sorte que son port, ses grâces, ses regards, son sourire, ne refroidirent point la flamme que sa vertu avait allumée ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="44">
              <s id="1">Non. </s>
              <s id="2">Mais ils ne la rendirent pas plus brûlante ; et je vous assure que je ne vis, que je n'aimai en lui, que le père de la France, le vainqueur de Venise, et le protecteur de ma Patrie.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="45">
              <s id="1">Mais si ce Héros avait été bossu, borgne ou boiteux ; s'il avait eu, par exemple, la figure de cet Ésope, qui, malgré la beauté de son âme, ne put trouver, dans toute la Grèce , une Thomassine Spinola, parlez sincèrement, l'auriez-vous autant aimé ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="46">
              <s id="1">Oui.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="47">
              <s id="1">J'en doute.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="48">
              <s id="1">Au milieu de cette pompe triomphale, je m'étais placée sur un balcon...</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="49">
              <s id="1">De manière que son âme pût apercevoir la vôtre ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="50">
              <s id="1">Il daigna me remarquer, et laisser tomber sur moi un regard de bonté. </s>
              <s id="2">Je rougis.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="51">
              <s id="1">L'amour métaphysique fait donc rougir aussi ? </s>
              <s id="2">Avouez qu'il a bien des traits de ressemblance avec l'autre... </s>
              <s id="3">Ensuite ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="52">
              <s id="1">Je cherchai l'occasion de le voir, de lui parler. Le rang que tenait ma famille me la présenta.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="53">
              <s id="1">Ainsi les âmes qui franchissent l'espace des temps et des lieux, ont cependant besoin, pour converser ensemble, que les corps se rapprochent ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="54">
              <s id="1">Notre union n'était pas encore formée. </s>
              <s id="2">Il devinait mes sentiments, je devinais les siens ; mais il fallait une explication, et par conséquent une entrevue. </s>
              <s id="3">Tout étant spirituel dans mon amour, comme dans le sien, je ne balançai point à me déclarer la première.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="55">
              <s id="1">Quoi ! </s>
              <s id="2">Avec tant de décence et de vertu, vous fîtes des avances ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="56">
              <s id="1">Oui. </s>
              <s id="2">Dans l'amour matériel notre sexe doit bien se garder d'en faire : mais les âmes n'ont point de sexe, et les suites de leur union n'ont rien de dangereux. </s>
              <s id="3">Il est donc indifférent que ce soit l'une ou l'autre qui fasse les avances.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="57">
              <s id="1">Voilà une recette excellente pour une coquette, à qui un amant timide et gauche n'oserait déclarer sa passion ! </s>
              <s id="2">Elle n'a qu'à lui lui déclarer la sienne, en l'assurant qu'il ne s'agit que de l'union des âmes ; elle éludera ainsi les lois de la pudeur.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="58">
              <s id="1">Ces lois n'étaient point faites pour nous, puisque les sens n'avaient point de part à notre union, et qu'il n'y avait entre nous, comme dit mon cher Historien d'Authon, qu'une accointance honorable et aimable intelligence.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="59">
              <s id="1">Et cette accointance honorable, cette aimable intelligence, n'inquiétaient point votre époux ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="60">
              <s id="1">Point du tout.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="61">
              <s id="1">Pour un Italien, c'était être bien peu jaloux. </s>
              <s id="2">On n'accuse pas les maris de ce pays-là de croire beaucoup à l'amour métaphysique. </s>
              <s id="3">Il en est peu qui eussent souffert l'accointance honorable de leur femme avec un amant. </s>
              <s id="4">Mais on dit que dès l'instant où vous vîtes Louis XII, votre mari perdit tous ses droits sur vous ? </s>
              <s id="5">C'était pousser la pudeur trop loin, et un mari qui cédait votre âme à ce Héros, méritait bien au moins que vous lui laissiez le reste... </s>
              <s id="6">Et quelle sut la fin de ce beau roman.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="62">
              <s id="1">Un faux bruit de la mort de Louis XII se répandit en Italie ; je le crus, et j'en mourus de douleur.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="63">
              <s id="1">Et Louis XII n'en mourut pas lui-même, en apprenant votre mort ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="THOMASSINE">
            <speaker>THOMASSINE.</speaker>
            <p id="64">
              <s id="1">Non, et j'en fus étonné ; mais il fit faire quatre poèmes à ma gloire.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="GABRIELLE">
            <speaker>GABRIELLE.</speaker>
            <p id="65">
              <s id="1">Vous n'eûtes pas du moins l'ennui de les lire , et c'est quelque chose... </s>
              <s id="2">Ma chère Thomassine, vous m'avez vanté les douceurs de l'amour Platonique, leurs délices, leur durée ; je veux bien y croire par amitié pour vous. </s>
              <s id="3">Mais je vous jure que, si nous pouvions, avec nos deux amants, revenir sur la terre, je ne troquerais pas mon Henri IV contre votre Louis XII.</s>
            </p>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
