<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre001921" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Jeanne de Cossé-Brissac</title>
                <title type="sub">Opuscule Dramatique</title>
                <author>
      <idno type="isni">0000000083390649</idno>
      <idno type="wikidata">Q1096895</idno>
      <persName>
        <forename>Claude-Louis-Michel</forename>
        <nameLink>de</nameLink>
        <surname>Sacy</surname>
      </persName>
    </author><!--Claude-Louis-Michel de SACY, (1746-1794)-->
                <editor>Paul Fièvre</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/SACY_JEANNE.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/SACY_JEANNE.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="la-marechale" sex="UNKNOWN">
                        <persName>La Maréchale</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="mademoiselle-de-brissac" sex="FEMALE">
                        <persName>Mademoiselle de Brissac</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="la-tranchee" sex="MALE">
                        <persName>La Tranchée</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="le-marechal" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Le Marechal</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="un-soldat" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Un Soldat</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="d-epinai" sex="MALE">
                        <persName>D'Epinai</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="lancello" sex="MALE">
                        <persName>Lancello</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Opuscule dramatique</term>
                    <term>prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1778">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
		<front>
			<docTitle>
				<titlePart type="main">JEANNE DE COSSÉ-BRISSAC</titlePart>
				<titlePart type="sub">OPUSCULE DRAMATIQUE</titlePart>
			</docTitle> 
			<docDate when="1778">M. DCC LXXVIII. Avec Approbation et Privilège du Roi.</docDate>
			<docAuthor>De SACY, Claude-Louis-Michel</docAuthor>
			<!--<docImprint>-->
            <docImprint>À PARIS, Chez DEMONVILLE. Imprimeur-Librairie de l'Académie Française, rue Saint-Severin, aux Armes de Dombes.</docImprint><!--</docImprint>-->
	<castList>
                <head>PERSONNAGES</head>
		<castItem>
                    <role corresp="#le-marechal-de-brissac">LE MARÉCHAL DE BRISSAC</role>.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#la-marechale">LA MARÉCHALE</role>.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#mademoiselle-de-brissac">MADEMOISELLE DE BRISSAC</role>.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#d-epinai">D'ÉPINAI</role>.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#la-tranchee">LA TRANCHÉE</role>.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#lancello">LANCELLO</role>, Marchand Piémontois.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#plusieurs-marchands">PLUSIEURS MARCHANDS</role>.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#plusieurs-soldats">PLUSIEURS SOLDATS</role>.</castItem>
	</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="En province" country="France" periode="XVIème" gps="48.856614, 2.352222">La Scène est dans un Château appartenant à la Maison de Brissac.</set>-->
	<note>Extrait de Claude-Louis-Michel de Sacy, " Opuscules dramatiques, ou Nouveaux amusements de campagne, tome premier", Paris, Chez Demonville, Imprimeur-Libraire de l'Académie française, 1778, p. 417-434.</note>
</front>
<body>
<div type="acte" n="1">
                <head>JEANNE DE COSSÉ-BRISSAC.</head>
<stage type="proverbe">Bonne renommée, vaut mieux que ceinture dorée.</stage>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCÈNE PREMIÈRE. Madame la Maréchale, Mademoiselle de Brissac.</head>
<sp who="#la-marechale">
                        <speaker>LA MARÉCHALE.</speaker>
                        <note type="explicit">Charles I de Cossé, Comte de Brissac, Maréchal de France, Généralissime des Armées en Italie, épousa Charlotte d'Esquetot. De ce mariage naquit Jeanne de Cossé-Brissac, qui épousa François d'Epinai de Saint- Luc, Grand Maître de l'Artillerie. Le trait d'histoire qui a fait naître l'idée de ce petit Drame, est connu. La Scène se passe dans les premiers jours du règne de François II.</note>
                        <p n="1">
	<s n="1">Monsieur_le_Maréchal n'arrive point ; tout ceci m'inquiète. </s>
	<s n="2">Il devait être ici il y a deux_jours, d_Épinai vous le mandait de même. </s>
	<s n="3">Que mon époux montre un peu d'impatience de me revoir, cela ne m'étonne point, c'est mon époux ; rien n'est plus simple : mais que votre amant, à la veille de vous épouser, ne se presse pas davantage, c'est ce que je ne puis concevoir.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#mademoiselle-de-brissac">
                        <speaker>MADEMOISELLE DE BRISSAC.</speaker>
                        <p n="2">
	<s n="1">Pour moi, Madame, je suis persuadée que le service du Roi est la seule cause de ce retard. </s>
	<s n="2">Des soins glorieux et patriotiques les auront arrêtés, et ils rapporteront l'honneur d'avoir fait une belle action de plus. </s>
	<s n="3">Loin d'accuser d_Épinai de négligence, je lui sais gré d'avoir préféré son devoir au plaisir de me revoir deux jours plutôt. </s>
	<s n="4">Mon sexe ne peut pas faire à l'État le sacrifice de son sang ; il est bien juste au moins qu'il lui fasse celui de son bonheur.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#la-marechale">
                        <speaker>LA MARÉCHALE.</speaker>
                        <p n="3">
	<s n="1">Je crains que ce ne soit un nouveau tout des Guise. </s>
	<s n="2">Vous savez qu'ils ont traversé toutes les opérations de mon époux en Piémont, et qu'il lui a fallu lutter tout_à_la_fois contre les armes de l'Empereur, et contre les intrigues de ces fiers Courtisans. </s>
	<s n="3">Quoi qu'il en soit, votre bonheur, ma fille, me console de tout. </s>
	<s n="4">Vingt_mille_écus, fruits pénibles de dix_ans d'économie, sont destinés à votre dot. </s>
	<s n="5">Je les ai fait apporter à_votre_insu dans votre appartement. </s>
	<s n="6">Ils sont à vous, ma fille ; les voici, vous pouvez en disposer... </s>
	<s n="7">Mais il me semble que j'entends du bruit. </s>
	<s n="8">C'est peut-être un courrier ; je ne me trompe point. </s>
	<s n="9">C'est ce pauvre la_Tranchée, fils d'un de nos Gardes-chasse, qui, depuis dix_ans, sert sous mon mari en Piémont.</s>
</p>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCÈNE II. Madame la Maréchale, MademoisElle de Brissac, La Tranchée.</head>
<sp who="#la-tranchee">
                        <speaker>LA TRANCHÉE.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Serviteur, Madame_la_Maréchale ; vous ne serez pas longtemps veuve : je vous ramène notre Général, ainsi que nous, altéré, affamé. chargé de lauriers, léger d'argent, mais frais, gaillard, et toujours riant... </s>
	<s n="2">Eh ! </s>
	<s n="3">Quelle est cette Demoiselle ?... </s>
	<s n="4">Comment ! </s>
	<s n="5">C'est là Mademoiselle_de_Brissac, que j'ai laissée, en partant, pas plus haute que cela !</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#mademoiselle-de-brissac">
                        <speaker>MADEMOISELLE DE BRISSAC.</speaker>
                        <p n="2">
	<s n="1">Oui, c'est moi ; je te fais gré de ton souvenir. </s>
	<s n="2">Mais hâte-toi de me dire ce qui a retardé le retour de mon père.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#la-tranchee">
                        <speaker>LA TRANCHÉE.</speaker>
                        <p n="3">
	<s n="1">Ce qui a retardé sa marche ? </s>
	<s n="2">Faut-il le demander ! </s>
	<s n="3">C'est la lenteur de la nôtre. </s>
	<s n="4">Un père ne laisse pas ses enfanTs au milieu du chemin. </s>
	<s n="5">Nous sommes de votre famille aussi, car Brissac est notre père à tous. </s>
	<s n="6">Il fallait le voir, dans la route, descendre de cheval pour y faire monter un pauvre fantassin, qui n'en pouvait plus. </s>
	<s n="7">Il retrouvait ses jambes de quinze_ans, quand il s'agissait de nous soulager. </s>
	<s n="8">À la halte, assis sur le gazon, il partageait son dîner avec nous. </s>
	<s n="9">Nous étions sans argent pour revenir, il a vendu ses équipages pour nous donner du pain ; il ne lui reste plus qu'un habit, encore commence-t-il à tomber en lambeaux : mais c'est la livrée de la gloire.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#mademoiselle-de-brissac">
                        <speaker>MADEMOISELLE DE BRISSAC.</speaker>
                        <p n="4">
	<s n="1">Et d_Épinai ?</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#la-tranchee">
                        <speaker>LA TRANCHÉE.</speaker>
                        <p n="5">
	<s n="1">J'étais bien étonné que vous n'eussiez pas encore demandé de ses nouvelles ; car on dit qu'avant peu... </s>
	<s n="2">Mais je ne me mêle point des affaires d'État. </s>
	<s n="3">Tenez, je l'entends qui arrive avec le Maréchal. </s>
	<s n="4">Moi, je cours à l'office me dédommager de la soif et de la faim que j'ai souffertes en Italie.</s>
</p>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SCÈNE III. Le Maréchal de Brissac, Madame
la Maréchale, Mademoiselle de Brissac, D'Épinai, Plusieurs soldats, les uns blessés, d'autres mal vêtu, tous harassés de fatigue ; plusieurs
domestiques.</head>
<sp who="#le-marechal">
                        <speaker>LE MARÉCHAL.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Embrasse-moi, ma femme, et toi aussi, mon enfant. </s>
	<s n="2">Qu'il est doux de se revoir, après dix ans d'absence ! </s>
	<s n="3">J'aurais pu Revenir plutôt, mais je ne voulais pas abandonner mes soldats exténués, indigents et blessés la plupart. </s>
	<s n="4">La Cour m'a ordonné de revenir avec l'armée, et ne m'a rien envoyé pour faire le voyage. </s>
	<s n="5">Ces Guise demandent l'impossible, et veulent être obéis. </s>
	<s n="6">Quant au Roi, il est trop juste pour donner de pareils ordres. </s>
	<s n="7">J'ai vendu jusqu'aux brillants qui entouraient vos portraits ; je les ai troqués contre une provision de pain. </s>
	<s n="8">Quant aux portraits, je les porte toujours sur ma poitrine, à côté de celui du Roi.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#un-soldat">
                        <speaker>UN SOLDAT.</speaker>
                        <p n="2">
	<s n="1">Grâce à vos bienfaits, mon Général, nous voilà revenus : mais si le Roi ne nous paie pas notre solde, où trouverons-nous du pain ?</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-marechal">
                        <speaker>LE MARÉCHAL.</speaker>
                        <note type="explicit">Ce sont les propres mots de Brissac.</note>
                        <p n="3">
	<s n="1">Chez moi, mes enfants, tant qu'il y en aura. </s>
	<s n="2">Allez, qu'on vous donne des lits ; s'il n'y en a pas assez? qu'on mette un ou deux blessés dans le mien.</s>
</p>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="4">
                    <head>SCÈNE IV. Le Maréchal et La Maréchale de Brissac, d'Épinai, Mademoiselle de Brissac.</head>
<sp who="#le-marechal">
                        <speaker>LE MARÉCHAL.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Madame_la_Maréchale voudra bien partager le sien avec moi. </s>
	<s n="2">Je suis encore vert, mon coeur, malgré mes soixante_et_six_ans ET mes quarante campagnes. </s>
	<s n="3">On me traite d'homme singulier à la Cour, parce que je ne mens jamais. </s>
	<s n="4">Eh bien, je veux redevenir amoureux de ma femme ; ce fera une singularité de plus. </s>
	<s n="5">Les regards passionnés que d_Épinai jette sur ma fille, animent les miens, lorsque je regarde la Maréchale. </s>
	<s n="6">Courage, mon ami ; il est beau de passer du champ de la victoire à l'autel de l'hyménée. </s>
	<s n="7">Quand on a vaincu les ennemis de l'État, on est sûr de vaincre les Belles.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#d-epinai">
                        <speaker>D'ÉPINAI.</speaker>
                        <p n="2">
	<s n="1">Mon Général ... .</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-marechal">
                        <speaker>LE MARÉCHAL.</speaker>
                        <p n="3">
	<s n="1">Mon Général ! </s>
	<s n="2">Je ne veux plus que tu m'appelles ainsi. </s>
	<s n="3">J'étais ton Général en Piémont, ici je suis ton beau-père et ton ami. </s>
	<s n="4">Appelle-moi papa... </s>
	<s n="5">Oui... papa ... </s>
	<s n="6">Ce nom me plaît. </s>
	<s n="7">Il est bien doux de l'entendre, après avoir eu, pendant dix_ans, les oreilles fatiguées de cris de guerre.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#d-epinai">
                        <speaker>D'ÉPINAI.</speaker>
                        <p n="4">
	<s n="1">Hé bien, papa, souffrez que je vous rappelle que, lorsque je voulus hâter la marche, pour revoir plutôt ce que j'aime, vous me dîtes : « Mon ami, les arrangements préliminaires de ton mariage occuperaient dix à douze_jours. </s>
	<s n="">Laisse-moi donner ce temps à mes troupes fatiguées ; en arrivant, je te fais grâce des préliminaires ; le soir même le contrat est signé, et le lendemain je te mène à l'autel.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-marechal">
                        <speaker>LE MARÉCHAL.</speaker>
                        <p n="5">
	<s n="1">Je tiendrai ma parole, mon ami. </s>
	<s n="2">Vingt_mille_écus sont toute la dot de ma fille. </s>
	<s n="3">Vous ne serez pas riches, mes enfants ; mais il serait indécent, à des gens tels que nous, d'être opulents, quand l'État est pauvre. </s>
	<s n="4">Donnez-moi vos mains, mes enfants, que je les unisse. </s>
	<s n="5">Ma fille, tu épouses un des plus braves Gentilshommes qu'il y ait en France : il a partagé l'honneur de tous mes succès. </s>
	<s n="6">Ce qui nous honore plus que tout le reste, et la seule chose dont j'aime à me vanter, c'est que, malgré notre indigence, malgré la facilité du pillage, mes troupes n'ont rien volé. </s>
	<s n="7">Quand le Général est honnête-homme, le soldat l'est aussi. </s>
	<s n="8">Et qu'on ne me dise point que, pour contenir des Français, il faut être cruel, impitoyable. </s>
	<s n="9">Un bon exemple est plus puissant sur eux, que le spectacle de vingt supplices. </s>
	<s n="10">Je n'en ai pas fait pendre un seul ; mais j'ai pu m'enrichir, et j'ai vécu pauvre : voilà tout mon secret.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#d-epinai">
                        <speaker>D'ÉPINAI.</speaker>
                        <p n="6">
	<s n="1">On peut dire sans flatterie que vous avez pris plus de villes à l'ennemi, que vos soldats n'ont pris de poules au paysan.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-marechal">
                        <speaker>LE MARÉCHAL.</speaker>
                        <p n="7">
	<s n="1">Cependant, mes enfants, une secrète inquiétude mêle quelque trouble à ma joie. </s>
	<s n="2">Après avoir vendu tout ce qui m'appartenait, j'ai emprunté pour le retour de l'armée deux_cent_mille_francs, que des marchands Piémontais m'ont offerts. </s>
	<s n="3">Je me suis fait, dans cette circonstance, la caution de l'État. </s>
	<s n="4">Je viens d'envoyer ces respectables créanciers chez le Cardinal_de_Lorraine. </s>
	<s n="5">Je crains qu'il ne refuse de les payer. </s>
	<s n="6">Ces Guise m'ont toujours traversé. </s>
	<s n="7">Ce sont eux qui, en retenant la solde, ont arrêté mes succès. </s>
	<s n="8">Quels gens que mes soldats ! </s>
	<s n="9">Il ne leur fallait que du pain, et ils auraient fait des miracles !</s>
</p>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="5">
                    <head>SCENE V. les acteurs précédents, Lancello, et plusieurs autres Marchands.</head>
<sp who="#le-marechal">
                        <speaker>LE MARÉCHAL.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Eh bien ! </s>
	<s n="2">Mes amis, êtes-vous payés ?</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#lancello">
                        <speaker>LANCELLO.</speaker>
                        <p n="2">
	<s n="1">Non, Monsieur_le_Maréchal ; son Éminence nous a dit qu'il n'y avait point d'argent, et qu'il était inutile de l'importuner davantage.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-marechal">
                        <speaker>LE MARÉCHAL.</speaker>
                        <p n="3">
	<s n="1">Je sais que l'État est pauvre et obéré. </s>
	<s n="2">Mais corbleu ! </s>
	<s n="3">Si ce Prélat n'était point encore Cardinal, et qu'il y eût un Chapeau vacant, il saurait bien trouver de l'argent, et persuader qu'il y va de la gloire et du bonheur de la France, qu'il ait une calotte_rouge sur la tête... </s>
	<s n="4">Que faire ? </s>
	<s n="5">À quoi me résoudre ?... </s>
	<s n="6">Je n'ai plus rien à vendre. </s>
	<s n="7">De tout le patrimoine que m'ont laissé mes ancêtres, il ne me reste que leur vertu, leur courage, leur nom ; et ce nom, lorsque je l'engage pour le service de l'État, les Guise ne veulent pas reconnaître cette dette ! </s>
	<s n="8">Il faut que d'honnêtes marchands se repentent de nous avoir secourus. </s>
	<s n="9">Non, Corbleu ! </s>
	<s n="10">Non, ils ne s'en repentiront pas. </s>
	<s n="11">Madame la Maréchale, écoutez, suivez-moi : j'ai deux mots à vous dire en particulier, il n'est pas bon que ces deux amants nous entendent. </s>
	<s n="12">Restez, mes enfants, nous reviendrons bientôt.</s>
</p>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="6">
                    <head>SCÈNE VI. D'Épinai, Mademoiselle de Brissac,
Lancello, et les autres Marchands.</head>
<sp who="#mademoiselle-de-brissac">
                        <speaker>MADEMOISELLE DE BRISSAC, aux Marchands.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Ne vous éloignez pas.</s>
</p>
                        <stage type="toward">À d'Épinai.</stage>
                        <p n="2">
	<s n="1">Ah ! D_Épinai, si vous  pouviez deviner ce que Je veux vous dire, et lire dans mon coeur ! </s>
	<s n="2">Oui, vous y  lisez, et les mêmes sentiments ont pénétré le vôtre. </s>
	<s n="3">Vous étiez citoyen avant d'être mon amant ; et moi, j'étais à la patrie avant d'être à vous.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#d-epinai">
                        <speaker>D'ÉPINAI.</speaker>
                        <p n="3">
	<s n="1">Je vous pressens, Mademoiselle ; continuez, et soyez sûre que vous ne me direz rien, que je ne pense comme vous.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#mademoiselle-de-brissac">
                        <speaker>MADEMOISELLE DE BRISSAC.</speaker>
                        <p n="4">
	<s n="1">Vous savez que soixante_mille_livres sont destinées à former ma dot ?</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#d-epinai">
                        <speaker>D'ÉPINAI, vivement.</speaker>
                        <p n="5">
	<s n="1">Justement, je l'avais deviné. </s>
	<s n="2">Je vois où vous en voulez venir.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#mademoiselle-de-brissac">
                        <speaker>MADEMOISELLE DE BRISSAC.</speaker>
                        <p n="6">
	<s n="1">Cette somme est en or dans cette cassette. </s>
	<s n="2">Ma mère m'a permis d'en disposer ; il faut en faire le sacrifice à l'État, et la donner à ces Italiens. </s>
	<s n="3">Mes parents ne désapprouveront point l'usage que j'en fais. </s>
	<s n="4">Y consentez-vous ?</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#d-epinai">
                        <speaker>D'ÉPINAI.</speaker>
                        <p n="7">
	<s n="1">Si j'y consens ? </s>
	<s n="2">Ce doute m'outrage. </s>
	<s n="3">Ne suis-je pas Français comme vous ? </s>
	<s n="4">Qu'avons nous besoin de richesses ? </s>
	<s n="5">Votre coeur n'est-il pas un trésor au-dessus de toutes les dots du monde ? </s>
	<s n="6">Nous aurons moins de luxe et plus de gloire, et les Guise eux-mêmes envieront notre indigence. </s>
	<s n="7">Je me charge, moi, de donner des sûretés à ces Italiens pour le reste de la somme ; j'en trouverai dans ma famille et chez mes amis.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#mademoiselle-de-brissac">
                        <speaker>MADEMOISELLE DE BRISSAC, aux Italiens qui ont paru prendre intérêt au Dialogue de Mademoiselle de Brissac et de d'Épinai, et l'écouter avec surprise.</speaker>
                        <p n="8">
	<s n="1">Approchez, Messieurs ; voici soixante_mille_livres, dont je puis disposer. </s>
	<s n="2">Je vous les donne ; emportez cette cassette dans votre appartement. </s>
	<s n="3">Avant peu de jours on vous complétera les deux_cent_mille_francs, soit en papier, soit autrement.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#lancello">
                        <speaker>LANCELLO.</speaker>
                        <p n="9">
	<s n="1">Nous ne voyons plus lien de pareil au-delà des Alpes. </s>
	<s n="2">Ces gens-là ont transporté les anciennes vertus Romaines en France.</s>
</p>
                        <stage type="exit/carry">Les Italiens sortent, emportant la cassette.</stage>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="7">
                    <head>SCENE VII. Le Maréchal et la Maréchale de Brissac, Mademoiselle de Brissac, D'Épinai.</head>
<sp who="#mademoiselle-de-brissac">
                        <speaker>MADEMOISELLE DE BRISSAC, à d'Épinaì.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Comme l'âme s'épanouit, quand on vient de faire une bonne action ! </s>
	<s n="2">Quelle jouissance ! </s>
	<s n="3">Après le plaisir de vous revoir, il n'en est point de plus doux pour moi, que celui que je ressens, en sacrifiant ma dot à l'État.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-marechal">
                        <speaker>LE MARÉCHAL, à Madame la Maréchale.</speaker>
                        <p n="2">
	<s n="1">Laisse-moi lui parler. </s>
	<s n="2">Cette proposition la chagrinera un peu : mais enfin elle y consentira.</s>
</p>
                        <stage type="toward">À Mademoiselle de Brissac.</stage>
                        <p n="3">
	<s n="1">Ma fille, je viens porter la tristesse dans ton âme. </s>
	<s n="2">Nous étions bien gais tout_à_l_heure ; mais tout a changé de face.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#mademoiselle-de-brissac">
                        <speaker>MADEMOISELLE DE BRISSAC.</speaker>
                        <p n="4">
	<s n="1">Mon père, que venez-vous m'annoncer? </s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-marechal">
                        <speaker>LE MARÉCHAL.</speaker>
                        <p n="5">
	<s n="1">Que ne peux-tu m'épargner la peine de te le dire ?</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#mademoiselle-de-brissac">
                        <speaker>MADEMOISELLE DE BRISSAC.</speaker>
                        <p n="6">
	<s n="1">Parlez : qu'avez-vous ?</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-marechal">
                        <speaker>LE MARÉCHAL.</speaker>
                        <p n="7">
	<s n="1">Où sont les soixante_mille_francs ?</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#mademoiselle-de-brissac">
                        <speaker>MADEMOISELLE DE BRISSAC.</speaker>
                        <p n="8">
	<s n="1">Mon père, je ne les ai plus.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-marechal">
                        <speaker>LE MARÉCHAL.</speaker>
                        <p n="9">
	<s n="1">Tu ne les as plus ! </s>
	<s n="2">Que veut dire ceci ?</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#mademoiselle-de-brissac">
                        <speaker>MADEMOISELLE DE BRISSAC.</speaker>
                        <p n="10">
	<s n="1">J'en ai disposé.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-marechal">
                        <speaker>LE MARÉCHAL.</speaker>
                        <p n="11">
	<s n="1">À ton âge, disposer de soixante_mille_francs réservés pour ta dot !</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#mademoiselle-de-brissac">
                        <speaker>MADEMOISELLE DE BRISSAC.</speaker>
                        <p n="12">
	<s n="1">Madame me l'avait permis ; je les ai placés, je ne les ai plus : mais quand vous en saurez l'usage, vous ne le désapprouverez pas.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-marechal">
                        <speaker>LE MARÉCHAL.</speaker>
                        <p n="13">
	<s n="1">Je ne le désapprouverai pas !... </s>
	<s n="2">Ah ! </s>
	<s n="3">Malheureux enfant, vois de combien de gloire tu t'es privée ! </s>
	<s n="4">Vois combien tu vas te repentir. </s>
	<s n="5">Ces soixante_mille_francs, je te les demandais pour acquitter la dette de l'État. </s>
	<s n="6">Tu devenais l'honneur et la ressource de la Patrie. </s>
	<s n="7">Ces Italiens s'en retournaient pleins d'admiration pour toi : ils allaient publier dans toute l'Italie, qu'une fille avait sacrifié sa dot pour dégager son père et son Roi ; et cette action y eût été plus célébrée dans le Piémont, que les succès que j'y ai eus pendant dix_ans.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#mademoiselle-de-brissac">
                        <speaker>MADEMOISELLE DE BRISSAC.</speaker>
                        <p n="14">
	<s n="1">Mon père, daignez m'entendre.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-marechal">
                        <speaker>LE MARÉCHAL.</speaker>
                        <p n="15">
	<s n="1">Je n'écoute plus rien, je suis au désespoir ! </s>
	<s n="2">Il faudra que ces Italiens qui ont sauvé l'armée, s'en retournent sans argent ; qu'ils se repentent d'avoir été généreux, et qu'ils aillent apprendre à leur Patrie, que Brissac n'a trouvé, ni à la Cour, ni dans sa famille, de quoi dégager sa parole.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#mademoiselle-de-brissac">
                        <speaker>MADEMOISELLE DE BRISSAC.</speaker>
                        <p n="16">
	<s n="1">Mon père, de grâce...</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-marechal">
                        <speaker>LE MARÉCHAL.</speaker>
                        <p n="17">
	<s n="1">Laisse-moi, laisse-moi, te dis-je. </s>
	<s n="2">Mes derniers jours vont couler dans l'amertume. </s>
	<s n="3">Qu'importe que j'aie, pendant dix ans, résisté aux ennemis ? </s>
	<s n="4">Qu'importe une gloire dont la fortune réclame la moitié ? </s>
	<s n="5">La seule gloire qui appartienne entièrement à l'homme, c'est d'être fidèle à ses engagements.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#mademoiselle-de-brissac">
                        <speaker>MADEMOISELLE DE BRISSAC.</speaker>
                        <p n="18">
	<s n="1">Mon père, nous avons pris soin, d_Épinai et moi, de les remplir. </s>
	<s n="2">Nous avons prévenu vos désirs. </s>
	<s n="3">La cassette est aux mains des Italiens ; et d_Épinai doit leur remettre des sûretés pour le reste de la somme.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-marechal">
                        <speaker>LE MARÉCHAL.</speaker>
                        <p n="19">
	<s n="1">Qu'entends-je ! </s>
	<s n="2">Ah ! </s>
	<s n="3">Fille digne de moi, je mourrai aujourd'hui de l'excès de ma joie. </s>
	<s n="4">Pardonne-moi mes soupçons, mes emportements. </s>
	<s n="5">Ma fille, d_Épinai, embrassez-moi tous deux.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#la-marechale">
                        <speaker>MADAME LA MARÉCHALE.</speaker>
                        <p n="20">
	<s n="1">Mes enfants, il faut faire encore un sacrifice à l'État, en différant votre mariage.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-marechal">
                        <speaker>LE MARÉCHAL.</speaker>
                        <p n="21">
	<s n="1">Eh ! </s>
	<s n="2">Pourquoi le différer, s'il vous plaît ! </s>
	<s n="3">Parce qu'il n'y aura point un vain étalage à la noce ? </s>
	<s n="4">Parce que le trousseau de ma fille ne fera point magnifique ? </s>
	<s n="5">Après ce qu'ils viennent de faire, ce mariage est le plus pompeux qu'on ait célébré en France. </s>
	<s n="6">La gloire est un beau présent de noce.</s>
</p>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>