<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre001269" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Le Bavard</title>
                <title type="sub">Opuscule Dramatique</title>
                <author>
      <idno type="isni">0000000083390649</idno>
      <idno type="wikidata">Q1096895</idno>
      <persName>
        <forename>Claude-Louis-Michel</forename>
        <nameLink>de</nameLink>
        <surname>Sacy</surname>
      </persName>
    </author><!--SACY, Claude-Louis-Michel de (1746-1794)-->
                <editor>Édition de Sébastien Côté (Carleton University</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/SACY_BAVARD.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/SACY_BAVARD.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL"/>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="lucinde" sex="FEMALE">
                        <persName>Lucinde</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="nerine" sex="FEMALE">
                        <persName>Nérine</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="le-chevalier" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Le Chevalier</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="lisimon" sex="MALE">
                        <persName>Lisimon</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Opuscule dramatique</term>
                    <term>prose</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1778">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
		<front>
			<docTitle>
				<titlePart type="main">LE BAVARD</titlePart>
				<titlePart type="sub">OPUSCULE DRAMATIQUE</titlePart>
			</docTitle> 
			<docDate when="1778">M. DCC LXXVIII. Avec Approbation et Privilège du Roi.</docDate>
			<docAuthor>De SACY, Claude-Louis-Michel de</docAuthor>
			<!--<docImprint>-->
            <docImprint>À PARIS, Chez DEMONVILLE. Imprimeur-Librairie de l'Académie Française, rue Saint-Severin, aux Armes de Dombes.</docImprint><!--</docImprint>-->
			<performance>
				<ab type="premiere"/>
			</performance>
	<castList>
                <head>PERSONNAGES</head>
		<castItem>
                    <role corresp="#lisimon">LISIMON</role>, Père de Lucinde.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#lucinde">LUCINDE</role>.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#le-chevalier-de-la-hune">LE CHEVALIER DE LA HUNE</role>, Capitaine de Vaisseau.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#damon">DAMON</role>.</castItem>
		<castItem>
                    <role corresp="#nerine">NÉRINE</role>.</castItem>
	</castList>
	<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Paris" country="France" periode="XVIIIème" gps="48.856614, 2.352222">La scène est dans une Campagne près de Paris.</set>-->
	<note>Édition tirée de Claude-Louis-Michel de Sacy, Le Bavard, opuscule dramatique, dans Opuscules dramatiques, ou Nouveaux amusements de campagne, tome premier, Paris, Chez Demonville, Imprimeur-Libraire de l'Académie française, 1778, p. 35-50. </note>
</front>
<body>
<div type="act" n="1">
                <head/>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCÈNE PREMIÈRE. Lucinde, Nérine</head>
<sp who="#lucinde">
                        <speaker>LUCINDE.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Eh bien ! </s>
	<s n="2">Tu as été témoin de cette scène ; comme elle a été froide ! </s>
	<s n="3">Comme Damon était distrait ! </s>
	<s n="4">Plus l'instant de notre union s'approche, moins il paraît la désirer. </s>
	<s n="5">Voilà les hommes ; dès qu'ils ont la certitude d'être heureux, ils ne font plus de cas du bonheur. </s>
	<s n="6">Comme il était inquiet, empressé, ardent, lorsque mon coeur ne s'était point déclaré ! </s>
	<s n="7">Comme il est indifférent, depuis que j'ai prononcé ce fatal mot : j'aime !</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#nerine">
                        <speaker>NÉRINE.</speaker>
                        <p n="2">
	<s n="1">Eh bien, Madame, rendez-lui son incertitude, sa jalousie, ses soupçons ; ils sont l'aliment de l'amour. </s>
	<s n="2">Un peu de coquetterie, Madame, un peu de coquetterie vous le ramènera. </s>
	<s n="3">Qu'il apprenne à douter de son bonheur, qu'il craigne de le perdre ; alors il en connaîtra le prix. </s>
	<s n="4">Donnez-lui un rival.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#lucinde">
                        <speaker>LUCINDE.</speaker>
                        <p n="3">
	<s n="1">Eh ! </s>
	<s n="2">Quel rival veux-tu que je lui donne dans cette campagne solitaire ?</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#nerine">
                        <speaker>NÉRINE.</speaker>
                        <p n="4">
	<s n="1">Qui ? </s>
	<s n="2">Ce Chevalier de la Hune, ce Capitaine de vaisseau qui arriva ici il y a deux jours ; cet homme qui se croit universel et qui n'est rien ; qui prétend exceller dans tous les arts, et qui n'en connaît aucun ; ce bavard impitoyable, qui parle sans cesse de ses voyages ; qui, si l'on dit deux mots d'une coiffure, vous raconte comment les Iroquoises sont coiffées ; qui babille toujours sans rien dire ; qui enfin connaît le monde entier, excepté sa patrie et lui-même. </s>
	<s n="3">Savez-vous bien, Madame, qu'il s'est pris d'une belle passion pour vous ; qu'il m'en a fait confidence, et qu'il m'a priée de parler pour lui. </s>
	<s n="4">Oui, Madame, après sa pipe et sa bouteille, vous êtes sur la terre ce qu'il aime le mieux.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#lucinde">
                        <speaker>LUCINDE.</speaker>
                        <p n="5">
	<s n="1">Eh ! </s>
	<s n="2">Tu crois que Damon se persuadera que j'aime un homme si ridicule !</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#nerine">
                        <speaker>NÉRINE.</speaker>
                        <p n="6">
	<s n="1">Pourquoi non , Madame ? </s>
	<s n="2">Un rival, quel qu'il soit, inquiète toujours. </s>
	<s n="3">D'ailleurs le Capitaine est riche, il est à la veille d'avoir le gouvernement d'un fort en Amérique. </s>
	<s n="4">Damon croira que l'espoir d'une haute fortune, l'honneur d'être appelée Madame la Gouvernante, vous ont fermé les yeux sur les défauts de son rival.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#lucinde">
                        <speaker>LUCINDE.</speaker>
                        <p n="7">
	<s n="1">Allons, je te crois ; tes discours m'inspirent du courage : oui, je veux déclarer à mon cousin Damon que je suis résolue d'épouser le Chevalier de la Hune.</s>
</p>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCÈNE II. Lucinde, Nérine, Le Chevalier.</head>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER arrive tout_à_coup, et entend les derniers mots de la scène précédente.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Victoire !... </s>
	<s n="2">Je savais bien que votre coeur ne tiendrait pas contre un Capitaine qui s'est trouvé dans vingt combats, et qui n'a jamais été battu.</s>
</p>
                        <stage type="toward">À Nérine. </stage>
                        <p n="2">
	<s n="1">Toi qui as parlé pour moi, je veux te donner douze cents livres ; les veux-tu en ducats, en guinées, en louis, en monnaie de la Chine, en monnaie de Perse ?... </s>
	<s n="2">Le papa sautera de joie, lorsqu'il apprendra que votre coeur a amené pavillon : car nous sommes camarades ; il était de l'armée de terre à Mahon. </s>
	<s n="3">Sans me vanter, je favorisai bien la descente. </s>
	<s n="4">Je lâchai une bordée de tribord... mais non, je me trompe... </s>
	<s n="5">C'était une bordée de bâbord... mais non, c'était de tribord, je pense. </s>
	<s n="6">Si j'avais mon journal ici, j'éclaircirais ce fait : au reste, qu'importe ? </s>
	<s n="7">Pardon, Madame, le bruit du canon m'a ébranlé le cerveau, et m'a un peu affaibli la mémoire.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#nerine">
                        <speaker>NÉRINE.</speaker>
                        <p n="3">
	<s n="1">Que ne l'a-t-il perdue toute entière !</s>
</p>
                        <stage type="toward">À Lucinde.</stage>
                        <p n="4">
	<s n="1">Eh quoi ! </s>
	<s n="2">Vous paraissez triste et rêveuse ! </s>
	<s n="3">Laissez aller cette comédie jusqu'au dénouement : le propos que vous avez hasardé ne vous engage à rien.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
                        <p n="5">
	<s n="1">Vous êtes sage, belle Lucinde, à un âge où l'on n'est qu'aimable ; et vous pensez précisément comme les femmes de cette île que je découvris en... quarante... oui, c'était en quarante et que je n'ai pu retrouver depuis. </s>
	<s n="2">Le vent était gaillard ; j'approchai, je fis plier mes voiles, je jetai l'ancre, je sautai dans ma chaloupe.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#nerine">
                        <speaker>NÉRINE.</speaker>
                        <p n="6">
	<s n="1">Ah descendons à terre, je vous en prie.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
                        <p n="7">
	<s n="1">J'y descendis en effet ; j'observai, car j'ai le coup d'oeil observateur, j'observai donc que les plus belles femmes préféraient les vieillards aux jeunes gens. </s>
	<s n="2">J'étais jeune alors ; je les trouvai bizarres dans leur choix, et même un peu ridicules.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#nerine">
                        <speaker>NÉRINE.</speaker>
                        <p n="8">
	<s n="1">Mais à présent vous les trouvez très raisonnables ?</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
                        <p n="9">
	<s n="1">Oui, sans doute, je n'ai cependant que soixante ans ; vous pouvez vous en informer. </s>
	<s n="2">Je suis né près de La Rochelle, et le curé qui me baptisa avait été aumônier du célèbre Forbin. </s>
	<s n="3">C'était un bon Israélite qui avait toute sa bibliothèque dans sa cave.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#nerine">
                        <speaker>NÉRINE.</speaker>
                        <p n="10">
	<s n="1">Il va compter tous ses tonneaux.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
                        <p n="11">
	<s n="1">J'ai de plus (car je dis tout ; moi , je fuis franc), j'ai quelques infirmités ; mais quand je vous vois, je ne les sens plus. </s>
	<s n="2">D'ailleurs, j'ai des talents qui effacent bien des rides sur un front tel que le mien, car j'ai toujours cultivé les arts.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#nerine">
                        <speaker>NÉRINE.</speaker>
                        <p n="12">
	<s n="1">Que n'a-t-il appris celui de se taire !</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
                        <p n="13">
	<s n="1">Quand on est pendant six mois entre le ciel et l'eau, que voulez-vous qu'on fasse ? </s>
	<s n="2">On ne peut converser qu'avec sa pipe. J'avais pourtant un lieutenant qui avait du bon sens ; mais il était si babillard, qu'il ne me laissait pas dire deux mots. </s>
	<s n="3">Je m'amusais donc de musique ; j'en ai même composé. </s>
	<s n="4">Parbleu ! </s>
	<s n="5">Pour vous réjouir, il faut que je vous joue, si je puis me la rappeler, une sonate que tous mes matelots trouvèrent charmante. </s>
	<s n="6">Ils ont du goût les matelots, ils ont l'oreille délicate et sensible.</s>
</p>
                        <stage type="play/music">Il prend le violon, donne un ou deux coups d'archet, et fait une grimace en portant la main droite à l'épaule gauche.</stage>
                        <p n="14">
	<s n="1">Peste soit du rhumatisme ! </s>
	<s n="2">Il y avait plus de six mois que je ne m'en étais ressenti ; il m'empêchera de démancher. </s>
	<s n="3">Je le gagnai lorsque nous échouâmes, en vingt-sept, sur la côte de Ceylan. </s>
	<s n="4">Nous fûmes obligés de coucher six nuits, oui, six nuits complètes, sur la dure... </s>
	<s n="5">Pour vous dédommager de la sonate, je vais vous exécuter un concerto sur le clavecin.</s>
</p>
                        <stage type="play">Il frappe quelques touches.</stage>
                        <p n="15">
	<s n="1">Je crois que le diable s'en mêle : voilà ma goutte qui me prend dans les doigts. </s>
	<s n="2">Je suis bien malheureux !</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#lucinde">
                        <speaker>LUCINDE.</speaker>
                        <p n="16">
	<s n="1">Ne vous désespérez point. </s>
	<s n="2">Je crois à vos talents, et n'exige pas de preuve.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
                        <p n="17">
	<s n="1">Ah ! </s>
	<s n="2">Sans ma goutte et mon rhumatisme, je vous aurais fait entendre une musique céleste.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#nerine">
                        <speaker>NÉRINE.</speaker>
                        <p n="18">
	<s n="1">Sans doute ; et sans votre sciatique, vous seriez le Dieu de la danse.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
                        <p n="19">
	<s n="1">Oh ! </s>
	<s n="2">Pour la danse, je m'en soucie peu. </s>
	<s n="3">Mais j'aime la poésie ; dans un de mes voyages j'avais fait une comédie en huit actes.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#nerine">
                        <speaker>NÉRINE.</speaker>
                        <p n="20">
	<s n="1">C'était dans un voyage de long cours, sans doute ? </s>
	<s n="2">Et quel était le sujet de ce chef-d'oeuvre dramatique ?</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
                        <p n="21">
	<s n="1">C'était le Bavard ; mon héros était un officier de marine qui avait la manie de parler sans cesse de ses campagnes, de ses naufrages. </s>
	<s n="2">J'avais pris pour modèle ce lieutenant babillard dont je vous ai parlé ; ce qui va vous étonner, c'est que je lui fis jouer le rôle du Bavard, et qu'il ne s'y reconnut pas, quoique tout le monde s'aperçût qu'il était peint d'après nature. </s>
	<s n="3">C'est bien dommage que j'aie perdu mon manuscrit dans un naufrage que je fis aux Antilles. </s>
	<s n="4">C'était à la hauteur de Saint-Christophe ; nous fûmes assaillis tout_à_coup d'un ouragan.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#lucinde">
                        <speaker>LUCINDE.</speaker>
                        <p n="22">
	<s n="1">Ah ! </s>
	<s n="2">Monsieur, n'allez pas me faire la description d'une tempête ; l'idée seule m'en fait frémir. </s>
	<s n="3">Je crains la mer, lors même qu'elle est calme.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
                        <p n="23">
	<s n="1">Je voulais cependant acheter une petite frégate, afin que, lorsque vous vous ennuierez sur terre, vous puissiez avec moi faire un tour de promenade aux Antilles, au Pérou, aux Indes orientales.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#lucinde">
                        <speaker>LUCINDE.</speaker>
                        <p n="24">
	<s n="1">Qui ? </s>
	<s n="2">Moi, Monsieur, me renfermer dans une prison flottante ! </s>
	<s n="3">Ah ! </s>
	<s n="4">Ciel, que me dites-vous là ?</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
                        <p n="25">
	<s n="1">Vous ne voulez pas venir avec moi chercher cette île que j'ai perdue.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#lucinde">
                        <speaker>LUCINDE.</speaker>
                        <p n="26">
	<s n="1">Moi ? </s>
	<s n="2">Le ciel m'en préserve !</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
                        <p n="27">
	<s n="1">Allons, je vois bien qu'il faut que je renonce à mes voyages, et que je fasse vendre mes possessions d'Amérique et de l'île de Bourbon. </s>
	<s n="2">Je n'y retournerai pas, puisque vous me le défendez.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#lucinde">
                        <speaker>LUCINDE.</speaker>
                        <p n="28">
	<s n="1">Ah ! </s>
	<s n="2">Monsieur, je n'ai garde de vous le défendre.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
                        <p n="29">
	<s n="1">Comment donc l'entendez -vous ? </s>
	<s n="2">Je vous épouserais, et j'irais vivre aux Indes, pendant que vous seriez à Paris ? </s>
	<s n="3">Ce n'est pas mon compte. </s>
	<s n="4">Le sort des maris qui vont aux îles est assez connu... </s>
	<s n="5">Mais où est donc mon vieux camarade ?</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#lucinde">
                        <speaker>LUCINDE.</speaker>
                        <p n="30">
	<s n="1">Nous l'attendons ; il est allé faire une partie de chasse.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
                        <p n="31">
	<s n="1">Pourquoi ne m'y a-t-il pas invité ? </s>
	<s n="2">Je suis grand chasseur, moi. </s>
	<s n="3">Il faut que je vous raconte un coup de fusil, oh ! </s>
	<s n="4">Le plus heureux... </s>
	<s n="5">Mais voilà Lisimon ; je vous dirai mon histoire une autre fois : faites-m'en souvenir.</s>
</p>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SCÈNE III. Lisimon, Le Chevalier de la Hune, Lucinde, Nérine.</head>
<sp who="#lisimon">
                        <speaker>LISIMON.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Eh bien, avez-vous gagné le coeur de ma fille ? </s>
	<s n="2">Car je vous déclare que je ne prétends pas la contraindre. </s>
	<s n="3">Je n'ai point l'ambition de la voir riche, mais celle de la voir heureuse. </s>
	<s n="4">J'ai vu tant de fois l'ennui dans un carrosse et le bonheur à pied ! </s>
	<s n="5">Ce n'est point à moi de lui donner un époux, c'est à elle de me donner un gendre. </s>
	<s n="6">J'ai horreur de ces alliances dictées par l'intérêt, où un père sans pudeur met sa fille à l'encan ; ce sont des prostitutions autorisées par les lois. </s>
	<s n="7">Non, ma fille, non, je ne contraindrai point ton penchant. </s>
	<s n="8">Parle, décide-toi.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#lucinde">
                        <speaker>LUCINDE.</speaker>
                        <p n="2">
	<s n="1">Mon père, une fille à mon âge a besoin d'un guide ; et quel autre peut-elle choisir qu'un père tel que vous !</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
                        <p n="3">
	<s n="1">Pourquoi tant de mystère ? </s>
	<s n="2">Elle s'est déjà décidée en ma faveur. </s>
	<s n="3">J'ai surpris son secret. J'ai peut-être eu tort d'entrer ainsi brusquement, et d'entendre ce qu'elle disait à Nérine ; mais j'ai vu tant de moeurs différentes, que j'ai un peu oublié les moeurs françaises. </s>
	<s n="4">Chez les Sauvages on ne se fait point annoncer. </s>
	<s n="5">Mais où est donc mon cousin Damon ? </s>
	<s n="6">Je dis mon cousin, car les parents de la femme deviennent les parents du mari.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#lisimon">
                        <speaker>LISIMON.</speaker>
                        <p n="4">
	<s n="1">Je l'avais invité à la chasse ; il n'y est pas venu, je ne m'en plains pas : je ne gêne personne ; je ne veux ni avoir des esclaves, ni l'être.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
                        <p n="5">
	<s n="1">C'est précisément comme au Canada. </s>
	<s n="2">Ah ! </s>
	<s n="3">Ma foi, le voici lui-même.</s>
</p>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="4">
                    <head>SCÈNE IV. Les Acteurs précédents, Damon.</head>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER, à Damon.</speaker>
                        <p n="1">
	<s n="1">Ma foi, Monsieur, je vous donne la chasse, je vous coule bas ; croyez-moi, allez échouer à la côte, et ne faites pas voile contre moi.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#lisimon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <p n="2">
	<s n="1">Que signifie ce discours ?</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
                        <p n="3">
	<s n="1">Que je suis préféré, que vous êtes éconduit.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#lisimon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <p n="4">
	<s n="1">Ah ! </s>
	<s n="2">Ciel ! </s>
	<s n="3">Ô perfidie incroyable ! </s>
	<s n="4">Qui ? </s>
	<s n="5">Vous, Lucinde ; vous, la candeur, l'ingénuité même ; vous que j'ai cru aussi vertueuse que vous êtes belle, après m'avoir donné votre foi ! </s>
	<s n="6">Ah ! </s>
	<s n="7">Dieux... </s>
	<s n="8">Non, cela est impossible... </s>
	<s n="9">Mais quoi, mon rival s'en fait gloire devant vous, et vous ne l'avez pas démenti ! </s>
	<s n="10">Ôte-moi donc la vie, homme cruel, puisque tu m'enlèves son coeur ! </s>
	<s n="11">Mais ne crois pas que je te cède une lâche victoire ; mon amour, mon désespoir me donneront plus de courage que ne t'en donne l'habitude du péril. </s>
	<s n="12">Oui, j'espère t'immoler à ses yeux, et m'immoler après toi.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
                        <p n="5">
	<s n="1">Ah ! </s>
	<s n="2">Mon cher Damon, à vous voir si froid, si indifférent auprès de Lucinde, qui vous aurait cru capable d'un tel désespoir ? </s>
	<s n="3">En vous enlevant un bien dont vous paraissiez un peu jaloux, je croyais bien vous causer quelque tracasserie, mais non pas un malheur véritable.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#lisimon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <p n="6">
	<s n="1">Vous ne croyiez pas causer mon malheur ! </s>
	<s n="2">Vous allez voir si j'y suis sensible... </s>
	<s n="3">En garde, Monsieur.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#lisimon">
                        <speaker>LISIMON, les séparant.</speaker>
                        <p n="7">
	<s n="1">Quoi, Monsieur, vous osez devant moi vous porter à ces excès ! </s>
	<s n="2">Votre froideur, Monsieur, a mérité la préférence que ma fille donne à votre rival.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#lucinde">
                        <speaker>LUCINDE.</speaker>
                        <p n="8">
	<s n="1">Mon père, daignez m'écouter. </s>
	<s n="2">Un mot mal entendu est la cause de tout ceci. </s>
	<s n="3">Piquée de l'indifférence de Damon, je voulais ranimer son amour par une feinte tendresse pour le Chevalier ; dans l'instant où il est entré, je disais à Nérine...</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
                        <p n="9">
	<s n="1">Je devine le reste, Madame ; n'en dites pas davantage. </s>
	<s n="2">Voilà les femmes : leurs artifices sont partout les mêmes ; au Canada, au Pérou, à la Chine, en Russie, elles se ressemblent toutes. </s>
	<s n="3">Pour moi qui ne veux ressembler à personne, vous allez connaître qui je suis. </s>
	<s n="4">Je vous aime toujours, Lucinde, mais je me rends justice ; je sais qu'à mon âge, on n'a plus de quoi plaire à deux si beaux yeux. </s>
	<s n="5">J'ai été la dupe de votre stratagème, et je vais m'en venger. </s>
	<s n="6">J'ai gagné trois mille louis dans mon dernier voyage, je vous en fais présent. </s>
	<s n="7">Je vous donne encore deux nègres et deux négresses que j'achetai au Sénégal il y a quinze ans, et que j'ai élevés moi-même. </s>
	<s n="8">Pour moi, je vais de nouveau courir le monde, et chercher cette île que j'ai perdue.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#lisimon">
                        <speaker>DAMON.</speaker>
                        <p n="10">
	<s n="1">Ah ! </s>
	<s n="2">Monsieur, notre reconnaissance...</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#le-chevalier">
                        <speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
                        <p n="11">
	<s n="1">Tu ne m'en dois pas, mon ami, puisque je me venge et de ta maîtresse et de toi. </s>
	<s n="2">Si je retrouve cette île où les femmes préfèrent les vieillards aux jeunes gens, j'espère me venger de l'infidèle bien plus cruellement encore.</s>
</p>
                    </sp>
<sp who="#nerine">
                        <speaker>NÉRINE.</speaker>
                        <p n="12">
	<s n="1">Je crois qu'il la cherchera longtemps avant de la trouver.</s>
</p>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>