<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre001925" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Aiguilleur</title>
                <title type="sub">Monologue Dramatique</title>
                <title type="sub">Dit par M. Wors de la Comédie Française Professeur au Conservatoire.</title>
                <title type="sub">Sixième Edition.</title>
                <title type="sub">Prix 1 Franc</title>
                <author>
      <idno type="wikidata">Q47298535</idno>
      <persName>
        <forename>Alphonse</forename>
        <surname>Scheler</surname>
      </persName>
    </author><!--Alphonse SCHELER (1859-1913)-->
                <editor>Paul FIEVRE mars 2024.</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/SCHELER_AIGUILLEUR.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/SCHELER_AIGUILLEUR.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k11704066</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="le-narrateur" sex="UNKNOWN"><!--WARNING: no castItem found for reference in @who-->
                        <persName>Le Narrateur</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Monologue</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1895">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">L'AIGUILLEUR</titlePart>
			<titlePart type="sub">MONOLOGUE DRAMATIQUE</titlePart>
			<titlePart type="sub">Dit par M. WORS de la Comédie Française Professeur au Conservatoire.</titlePart>
			<titlePart type="sub">SIXIÈME ÉDITION.</titlePart>
			<titlePart type="sub">PRIX 1 FRANC</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1895">1895 Tous droits réservés.</docDate>
		<docAuthor>ALPHONSE SCHELER</docAuthor>
		<!--<docImprint>-->
            <docImprint>PARIS, PAUL OLLENDORF, ÉDITEUR, 28 bis rue de Richelieu</docImprint>
            <docImprint>Imprimé par J. COUCHOUD et Cie à Lausanne.</docImprint><!--</docImprint>-->
		<div type="dedicace">
                <opener>
                    <salute>À EUGÈNE MANUEL</salute>
                </opener>
			<p>Au Chantre des « OUVRIERS» A L'AUTEUR DES POÈMES POPULAIRES </p>
			<p>Ce récit est humblement dédié.</p>
			<signed>A. S.</signed>
		</div>
		<castList>
                <head>PERSONNAGE.</head>
			<castItem>
                    <role corresp="#le-recitant">LE RÉCITANT</role>.</castItem>
		</castList>
		<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Paris" country="France" periode="XIXème" gps="48.856614, 2.352222"/>-->
	</front>
<body>
<div type="acte" n="1">
                <head>L'AIGUILLEUR</head>
<div type="scene" n="1">
                    <head/>
<sp who="#le-narrateur">
                        <speaker/>
                        <l n="1">C'était à Wissembourg le plus joyeux luron</l>
                        <l n="2">Qu'on connût, et chacun l'aimait, le forgeron</l>
                        <l n="3">Walter, du plus petit jusqu'à Monsieur le Maire.</l>
                        <l n="4">Travailleur, sobre et bon. il avait pour sa mère,</l>
                        <l n="5">Dont fort jeune il était resté le seul soutien,</l>
                        <l n="6">Un de ces dévouements qui, dans chaque entretien,</l>
                        <l n="7">Par tous était cité. Debout avant l'aurore,</l>
                        <l n="8">À l'atelier la nuit le retrouvait encore</l>
                        <l n="9">Limant, chantant, riant et forgeant du soleil,</l>
                        <l n="10">À l'heure où le bourgeois déjà songe au sommeil.</l>
                        <l n="11">Si quelque compagnon l'appelait au passage,</l>
                        <l n="12">Disant : — « c'est se tuer, Walter, tu n'es pas sage;</l>
                        <l n="13">« Viens donc vider un verre au cabaret voisin. »</l>
                        <l n="14">- « Merci, répondait-il, le beau jus du raisin</l>
                        <l n="15">« Profite doublement quand il coule en famille;</l>
                        <l n="16">Regarde, la maman m'attend sous la charmille</l>
                        <l n="17">Où fume le souper, qui serait incomplet</l>
                        <l n="18">Si je n'étais pas là pour chanter mon couplet. »</l>
                        <l n="19">Comme pour éviter toute oiseuse réplique,</l>
                        <l n="20">Le marteau reprenait son refrain métallique</l>
                        <l n="21">Et l'on n'insistait pas, car chacun savait bien</l>
                        <l n="22">Que quand Walter avait dit non, c'était non. Rien</l>
                        <l n="23">Ne le délassait mieux d'ailleurs, que la veillée</l>
                        <l n="24">Passée avec sa mère heureuse, émerveillée</l>
                        <l n="25">Toujours de son fils, rien... sinon les doux instants</l>
                        <l n="26">Consacrés, chaque fois qu'il en trouvait le temps,</l>
                        <l n="27">A Relia, brave enfant, fille aussi d'une veuve.</l>
                        <l n="28">Tous deux en même temps avaient connu l'épreuve</l>
                        <l n="29">De voir mourir leur père, et l'amour bien souvent,</l>
                        <l n="30">Pollen vers le pistil entraîné par le vent,</l>
                        <l n="31">Naît d'un chagrin commun; attraction divine</l>
                        <l n="32">Où, dans un même sort, l'un l'autre on se devine.</l>
                        <l n="33">Or. dans tout le pays, pour nos deux amoureux,</l>
                        <l n="34">Il n'était qu'un souhait : « Puissent-ils être heureux. »</l>
                        <stage>II.</stage>
                        <l n="35">La guerre vint. Walter parut tout à coup sombre.</l>
                        <l n="36">L'horizon, lumineux hier, se voile d'ombre.</l>
                        <l n="37">Sans doute il était fils unique et. comme tel,</l>
                        <l n="38">Dispensé d'exposer son front au coup mortel ;</l>
                        <l n="39">Mais c'était une mère aussi pour lui, la France;</l>
                        <l n="40">Plus malheureuse, il lui donna la préférence.</l>
                        <l n="41">Le lendemain, l'adieu se lit au petit jour,</l>
                        <l n="42">Et Walter s'en alla fort de son triple amour.</l>
                        <note type="explicit">Cette partie jusqu'à la prochaine note est supprimée au débit par M. Worms ; voir à la fin du poème, la variante à intercaler.</note>
                        <l n="43">Ah ! Comme en un instant a changé la demeure</l>
                        <l n="44">Du brave forgeron. Hier à la même heure</l>
                        <l n="45">L'acier tintait gaîment sous les coups du marteau ;</l>
                        <l n="46">Aujourd'hui plus d'enfants assemblés en troupeau,</l>
                        <l n="47">Plus d'étincelles d'or jaillissant de l'enclume,</l>
                        <l n="48">Plus de soufflet qui geint, de charbon qui s'allume,</l>
                        <l n="49">De reflets rougissant les visages bistrés.</l>
                        <l n="50">Tout est clos. Et là-bas. comme des sinistrés</l>
                        <l n="51">Échappés par miracle à quelqu'affreux naufrage,</l>
                        <l n="52">Deux femmes, sans parler pour garder le courage,</l>
                        <l n="53">Reviennent gravement, les yeux au sol baissés.</l>
                        <l n="54">Pas de plainte; à quoi bon ) Doux êtres délaissés,</l>
                        <l n="55">Ils savent que Walter se doit à la patrie</l>
                        <l n="56">Et, résignée au sort, tout bas chacune prie.</l>
                        <stage type="title">III</stage>
                        <l n="57">Le jour baisse. Écoutez. Depuis l'aube on se bat.</l>
                        <l n="58">Les deux camps ennemis, poursuivant leur sabbat,</l>
                        <l n="59">Mêlent leurs cris aigus aux signaux des trompettes.</l>
                        <l n="60">Comme le vent du Nord soufflant dans les tempêtes.</l>
                        <l n="61">Les balles font entendre un strident sifflement ;</l>
                        <l n="62">Le fracas des obus et le sourd grondement</l>
                        <l n="63">Des canons, vomissant leurs terribles mitrailles,</l>
                        <l n="64">Font frémir par instants la terre en ses entrailles.</l>
                        <l n="65">Une fumée épaisse obscurcit le couchant,</l>
                        <l n="66">Et, moissonneurs de mort acharnés à leur champ,</l>
                        <l n="67">Les Français, à tout prix voulant la place nette,</l>
                        <l n="68">À corps perdu s'en vont, fous, à la baïonnette.</l>
                        <l n="69">Spectacle horrible, hélas! où nul n'a de souci</l>
                        <l n="70">Que de tuer toujours, de tuer sans merci.</l>
                        <l n="71">Walter est là-dedans; lui, si bon, lui, si tendre,</l>
                        <l n="72">Il est là, l'oeil hagard, frappant sans même entendre</l>
                        <l n="73">Les plaintes des blessés, le râle des mourants</l>
                        <l n="74">Qui tombent sous ses coups. Il frappe, et dans les rangs</l>
                        <l n="75">Si quelque camarade hésite, il l'encourage :</l>
                        <l n="76">« En avant! En avant! » hurle-t-il, grand de rage.</l>
                        <l n="77">On le suit. L'ennemi, de stupeur atterré,</l>
                        <l n="78">Recule. Il est vaillant, mais il est resserré</l>
                        <l n="79">Dans une gorge étroite, et la nuit devient noire...</l>
                        <l n="80">Soudain résonne un cri formidable : — Victoire!...</l>
                        <l n="81">Gomme un globe de feu la lune en ce moment</l>
                        <l n="82">Se lève à l'horizon et l'on voit nettement</l>
                        <l n="83">À travers prés, fossés, champs labourés et vignes,</l>
                        <l n="84">Abandonnant fusils, canons, tambours, insignes,</l>
                        <l n="85">Les Prussiens éperdus se sauver en troupeau,</l>
                        <l n="86">Tandis que, tout sanglant. Walter tient leur drapeau.</l>
                        <l n="87">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
                        <l n="88">Hélas! le lendemain, dans l'ambulance étroite,</l>
                        <l n="89">Un docteur amputait trois doigts de la main droite</l>
                        <l n="90">Au noble forgeron. Alors on l'entendit</l>
                        <l n="91">Exhaler une plainte; un instant il perdit</l>
                        <l n="92">Courage et lui, si lier naguère sous les armes,</l>
                        <l n="93">Comme un enfant laissa couler de grosses larmes.</l>
                        <l n="94">- « Mes doigts, mes pauvres doigts », disait-il sanglotant,</l>
                        <l n="95">« Et toi, marteau fidèle, outil que j'aimais tant,</l>
                        <l n="96">« Tu ne sonneras plus ta rude mélodie,</l>
                        <l n="97">« Il faudra pour ma mère, hélas ! que je mendie,</l>
                        <l n="98">« Ah ! cet obus aurait bien dû m'atteindre au coeur !... »</l>
                        <l n="99">Et le sommeil put seul consoler ce vainqueur.</l>
                        <stage type="title">IV</stage>
                        <l n="100">Trois ans sont écoulés. Dans l'affreuse tourmente,</l>
                        <l n="101">Vaisseau mal équipé sur la mer écumante,</l>
                        <l n="102">La France a bien souffert. Son sol on l'amoindrit,</l>
                        <l n="103">Ses coffres sont vidés; mais son plus pur esprit</l>
                        <l n="104">Lui reste par bonheur au fond de sa besace,</l>
                        <l n="105">Avec l'amour fécond des nobles fils d'Alsace,</l>
                        <l n="106">Seul baume alors qui pût apaiser sa douleur</l>
                        <l n="107">Et donner quelqu'espoir après un tel malheur.</l>
                        <l n="108">Ceux que ne retient pas le facile bien-être</l>
                        <l n="109">Ont préféré la France au lieu qui les vit naître...</l>
                        <l n="110">Vous pouvez conquérir, empereurs; vous pouvez</l>
                        <l n="111">Agrandir vos états, faire sur les pavés</l>
                        <l n="112">Couler le sang de vos guerriers,' livrer aux flammes</l>
                        <l n="113">Les cathédrales ; mais vous n'aurez plus les âmes,</l>
                        <l n="114">Non, non, ces temps sont loin de nous. Tous sont partis.</l>
                        <l n="115">Ils s'en sont tous allés, les riches, les petits,</l>
                        <l n="116">Résignes, appauvris, tous grands du sacrifice</l>
                        <l n="117">Fait simplement et sans calcul, sans artifice.</l>
                        <l n="118">Ah ! qui dira le coeur qu'il fallait pour partir,</l>
                        <l n="119">Pour laisser ce clocher qui devait retentir</l>
                        <l n="120">Au baptême prochain, au prochain mariage?</l>
                        <l n="121">Qui dira les soupirs en faisant le triage</l>
                        <l n="122">Des mille riens aimés dont on fut entouré</l>
                        <l n="123">Toujours, doux souvenirs de quelqu'être adoré?</l>
                        <l n="124">Les donner ? Non jamais, encore moins les vendre?</l>
                        <l n="125">Plus d'un a préféré les voir réduire en cendre;</l>
                        <l n="126">Qui dira les sanglots dont chacun fut témoin,</l>
                        <l n="127">Et combien sont restés qui voudraient être loin ?...</l>
                        <note type="C">Fin de la suppression.</note>
                        <l n="128">Walter l'un des premiers, le couteau sur la gorge,</l>
                        <l n="129">Pour un morceau de pain a dû céder sa forge ;</l>
                        <l n="130">Sa pauvre mère est morte et la douce Relia</l>
                        <l n="131">A voulu ce mari qu'un obus mutila.</l>
                        <l n="132">Tous deux péniblement, mais gardant l'espérance,</l>
                        <l n="133">Ont suivi le chemin qui conduit vers la France.</l>
                        <l n="134">Arrivés là, que faire ? Il leur reste bien peu;</l>
                        <l n="135">L'argent, dans ce Paris, c'est de la paille au feu !...</l>
                        <l n="136">Si sobre que l'on soit, il faut pourtant qu'on vive;</l>
                        <l n="137">On dépense bien plus dans la vie inactive.</l>
                        <l n="138">Walter a postulé dans les chemins de fer:</l>
                        <l n="139">Il attend. Les bureaux ! mais c'est comme l'enfer</l>
                        <l n="140">Dont on sort rarement, dit-on, quand par la porte</l>
                        <l n="141">On est entré; sa lettre est là-dedans. Qu'importe</l>
                        <l n="142">Un ouvrier? mon Dieu! tous les jours par milliers</l>
                        <l n="143">11 s'en présente au point d'user les escaliers ;</l>
                        <l n="144">La paperasse, hélas ! Dans les cartons fourmille,</l>
                        <l n="145">Et Rella doit bientôt augmenter la famille,</l>
                        <l n="146">Moment pour tous critique et pour eux plus encor,</l>
                        <l n="147">Car Walter est au bout de son petit trésor.</l>
                        <l n="148">Le jour il sort a lin de cacher à sa femme</l>
                        <l n="149">Son souci. - Mendier !... Non ! ce serait infâme!</l>
                        <l n="150">Puis il est pris parfois d'un si grand désespoir</l>
                        <l n="151">Qu'il évite les ponts lorsqu'il rentre le soir;</l>
                        <l n="152">Mais alors aux reflets de quelqu'humble vitrine</l>
                        <l n="153">S'éclaire le ruban qu'il porte à la poitrine,</l>
                        <l n="154">Et bientôt, oublieux de ses propres malheurs,</l>
                        <l n="155">Pour la patrie en deuil il trouve encore des pleurs.</l>
                        <l n="156">Tel, après l'ouragan, lorsque le ciel rougeoie,</l>
                        <l n="157">Le pilote inquiet, renaissant à la joie,</l>
                        <l n="158">Annonce aux passagers qu'on aperçoit le port,</l>
                        <l n="159">Tel, par un soir d'hiver, dans son premier transport,</l>
                        <l n="160">Walter, comme un rayon à travers la lézarde,</l>
                        <l n="161">Entra tout radieux dans la triste mansarde</l>
                        <l n="162">En criant à Relia qu'il était aiguilleur!</l>
                        <l n="163">- « Ils allaient donc enfin avoir un sort meilleur.</l>
                        <l n="164">« Quinze cents francs par an. l'aubaine est opportune,</l>
                        <l n="165">« Mais quoi ?... Pas un seul mot quand je tiens la fortune,</l>
                        <l n="166">« Que veut dire?... » - « Elle dort, silence», interrompit</l>
                        <l n="167">Une brave voisine. « Ah ! qu'elle ait ce répit,</l>
                        <l n="168">« Car elle a bien souffert; vous avez une lille,</l>
                        <l n="169">« Embrassez, doucement... est-elle assez gentille? »</l>
                        <l n="170">Et, se voyant renaître enfin dans son enfant,</l>
                        <l n="171">Doublement ce soir-là Walter fut triomphant.</l>
                        <stage type="title">V.</stage>
                        <l n="172">Avril déjà trois fois est revenu, fidèle,</l>
                        <l n="173">Ramenant avec lui les cris de l'hirondelle,</l>
                        <l n="174">Les bourgeons verdoyants, les horizons dorés,</l>
                        <l n="175">Le ramage des nids et les (leurs dans les prés.</l>
                        <l n="176">Ainsi qu'une épousée au moment de l'attente,</l>
                        <l n="177">La nature a repris sa toilette éclatante.</l>
                        <l n="178">Tout rayonne et sourit; herbe, ruisseau, buissons,</l>
                        <l n="179">Aux baisers de la brise ont d'amoureux frissons.</l>
                        <l n="180">Le soleil fécondant couvre de ses caresses</l>
                        <l n="181">Plaines, côteaux, forêts. Prodigues de tendresses,</l>
                        <l n="182">En haut des peupliers, les corbeaux, bec à bec,</l>
                        <l n="183">Croassent d'avenir dans leur lit de bois sec.</l>
                        <l n="184">Sur un banc vermoulu devant l'humble guérite,</l>
                        <l n="185">Réduit étroit et sombre où l'aiguilleur s'abrite,</l>
                        <l n="186">Une femme, un enfant sont assis. Le repas</l>
                        <l n="187">Ce jour-là Marguerite est lourde après dîner,</l>
                        <l n="188">Son regard indécis et doux fait deviner</l>
                        <l n="189">Un besoin de sommeil. — « Ne dors pas, ma chérie »,</l>
                        <l n="190">Dit Relia, chatouillant l'enfant pour qu'elle rie</l>
                        <l n="191">Ut se réveille,— «allons! nous retournons chez nous».</l>
                        <l n="192">Mais Walter l'a déjà prise sur ses genoux</l>
                        <l n="193">Et cherche à l'endormir. — Oh ! laisse-la moi, femme,</l>
                        <l n="194">« J'éprouve en ce moment un tel bonheur dans l'âme</l>
                        <l n="195">« Que la voir s'en aller me rendrait tout chagrin. »</l>
                        <l n="196">- « Grand enfant », songe donc que le train</l>
                        <l n="197">« Va passer avant peu, tu dois être à ton poste. »</l>
                        <l n="198">Mais l'homme se levant et, pour toute riposte</l>
                        <l n="199">Souriant à sa femme, emporte lestement</l>
                        <l n="200">L'enfant dans la guérite et là, d'un vêtement</l>
                        <l n="201">Sur deux chaises posé, lui fait une couchette,</l>
                        <l n="202">Et, tandis que Relia se dérobe en cachette,</l>
                        <l n="203">Walter, plus qu'une mère, ému, silencieux,</l>
                        <l n="204">Regarde par degrés se clore les beaux yeux</l>
                        <l n="205">Du chérubin laissé seul à sa vigilance.</l>
                        <l n="206">. . . . . . . . . . . . . .</l>
                        <l n="207">Le bruit de la cornette a troublé ce silence.</l>
                        <l n="208">L'enfant n'a pas bougé, pour sûr il doit dormir.</l>
                        <l n="209">On entend vaguement soupirer et gémir</l>
                        <l n="210">Comme un taureau blessé : c'est la locomotive</l>
                        <l n="211">Qui s'approche, entraînant dans sa course hâtive</l>
                        <l n="212">Choses, bêtes et gens, comme en un tourbillon</l>
                        <l n="213">Formidable et sans fin, monstre qu'un aiguillon</l>
                        <l n="214">Semble avoir mis en rage et que plus rien n'arrête.</l>
                        <l n="215">Walter court au devoir ; déjà l'aiguille est prête,</l>
                        <l n="216">L'express descend la pente et sa vitesse croit</l>
                        <l n="217">À chaque instant du double. or, juste en cet endroit,</l>
                        <l n="218">L'aigu sifflet fend l'air, il annonce la ville.</l>
                        <l n="219">Et dans le fond des bois, l'écho siffle servile.</l>
                        <l n="220">Répercutant aussi le confus roulement</l>
                        <l n="221">Qui devient plus bruyant de moment en moment.</l>
                        <l n="222">D'une main l'aiguilleur nerveux tient la lentille,</l>
                        <l n="223">Soudain, tournant le tête, il voit là-bas sa fille.</l>
                        <l n="224">Horrible vision ! - Elle accourt en riant;</l>
                        <l n="225">Calme entre les deux rails, où, faucheur effrayant,</l>
                        <l n="226">La convoi va passer ? - « Non, non, c'est impossible...</l>
                        <l n="227">Ce n'est pas mon enfant, puisqu'il dort là paisible...</l>
                        <l n="228">Je suis halluciné ... mais non... Bébé va-t-en !...</l>
                        <l n="229">Mon Dieu, que devenir ?... » - Le monstre haletant</l>
                        <l n="230">S'avance. - « Marguerite ! Ô ma fille chérie...</l>
                        <l n="231">Sauvez la donc, mon_Dieu ?... » Mais c'est en vain qu'elle crie :</l>
                        <l n="232">Sa fille en trottinant, va tranquille à la mort.- </l>
                        <l n="233">L'aiguilleur, torturé par un affreux remord,</l>
                        <l n="234">Sent une brume rouge obscurcir sa cervelle...</l>
                        <l n="235">Lorsque à ses yeux soudain un moyen se révèle :</l>
                        <l n="236">- « S'il aiguillait à gauche !... À gauche ?... Oh ! Malheureux !...</l>
                        <l n="237">Faillir à son devoir !... Non... Ce serait affreux...</l>
                        <l n="238">N'a-t-il pas dans sa main le sort de mille vies ?</l>
                        <l n="239">Par sa faute peut-être elles seraient ravie !</l>
                        <l n="240">Jamais ! » Et, détournant les yeux, résolument</l>
                        <l n="241">Sur sa fille, qui glisse et tombe en ce moment,</l>
                        <l n="242">Il lance le convoi. L'express passe rapide.</l>
                        <l n="243">Et l'aiguilleur s'affaisse, évanoui, stupide.</l>
                        <l n="244">Mais tandis que le train file à toute vapeur,</l>
                        <l n="245">L'enfant s'est relevée, ayant à peine eu peur.</l>
                        <l n="246">Elle court à l'endroit où gît son pauvre père,</l>
                        <l n="247">L'appelle en l'embrassant. — Bientôt le charme opère ;</l>
                        <l n="248">Et, baisant ce trésor qu'un miracle a sauvé,</l>
                        <l n="249">Walter dit sanglotant : — « Mon Dieu ! J'ai donc rêvé ! »</l>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
<back>
	<div type="appendix">
		<head>VARIANTE.</head>
		<l n="2">Comme un jeune lion qui défend sa femelle</l>
		<l n="2">Et, fougueux, dans l'assaut, se roule pèle môle</l>
		<l n="2">Avec tigres, chacals, serpents et léopards,</l>
		<l n="2">Walter s'est élancé, frappant de toutes parts,</l>
		<l n="2">Sans trêve ni regret, et d'estoc et de taille.</l>
		<l n="2">C'est la première fois qu'il voit une bataille ;</l>
		<l n="2">Mais, parti par devoir, rien ne l'arrêtera.</l>
		<l n="2">Qu'importe que demain lorsque le jour poindra</l>
		<l n="2">Ses doigts soient amputés et sa force épuisée!</l>
		<l n="2">Versé pour le pays tout sang devient rosée,</l>
		<l n="2">Et le fils de la veuve a le sort bien plus beau ;</l>
		<l n="2">Car, en versant le sien, il a pris un drapeau...</l>
		<l n="2">Trois ans sont écoulés. Dans l'affreuse tourmente,</l>
		<l n="2">Vaisseau mal équipé sur la mer écumante,</l>
		<l n="2">La France a bien souffert ; mais dans ce grand malheur</l>
		<l n="2">Les nobles (ils d'Alsace apaisent sa douleur.</l>
		<l n="2">Ceux que ne retient pas le facile bien-être</l>
		<l n="2">Préfèrent la patrie au sol qui les vit naître.</l>
		<l n="2">Ils s'en sont tous allés, les riches, les petits;</l>
		<l n="2">Résignés, appauvris mais fiers, tous sont partis.</l>
		<note>Voir la note à lu au vers 42.</note>
	</div>
</back>
</text>
</TEI>