<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fre001797" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Amour et le Célibat</title>
                <title type="sub">Comédie en un Acte et en Vers.</title>
                <author>
      <persName>
        <forename>Antoine</forename>
        <surname>Verdié</surname>
      </persName><!--Wikidata label: Meste Verdié-->
      <idno type="wikidata">Q3307083</idno>
      <idno type="isni">0000000121009758</idno>
    </author><!--Antoine VERDIÉ (1779-1820)-->
                <editor>Paul FIÈVRE</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Théâtre Classique</name>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/VERDIE_AMOURETCELIBAT.xml</idno>
                    <idno type="URL">http://theatre-classique.fr/pages/documents/VERDIE_AMOURETCELIBAT.xml</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-NC-SA 4.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <idno type="URL">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6134978k</idno>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="monsieur-durant" sex="MALE">
                        <persName>Monsieur Durant</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="dorval" sex="MALE">
                        <persName>Dorval</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="lafleur" sex="MALE">
                        <persName>Lafleur</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="hortense" sex="FEMALE">
                        <persName>Hortense</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="lisette" sex="FEMALE">
                        <persName>Lisette</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://theatre-classique.fr"> <!--extracted from "genre" and "type" elements-->
                    <term>Comédie</term>
                    <term>vers</term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-12-04">(mg) file conversion from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1819">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">L'AMOUR ET LE CÉLIBAT</titlePart>
			<titlePart type="sub">COMÉDIE EN UN ACTE ET EN VERS.</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate when="1819">1819.</docDate>
		<docAuthor>par M. VERDIÉ</docAuthor>
		<!--<docImprint>-->
            <docImprint>À BORDEAUX, DE L'IMPRIMERIE DE LA VEUVE J.-B. CAVAZZA RUE DES LOIS, N.° l3, PRÈS LA PORTE-BASSE.</docImprint><!--</docImprint>-->		
		<castList>
                <head>PERSONNAGES.</head>
			<castItem>
                    <role corresp="#monsieur-durant">MONSIEUR DURANT</role>, oncle de Dorval.</castItem> 
			<castItem>
                    <role corresp="#dorval">DORVAL</role>.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#lafleur">LAFLEUR</role>, domestique de M. Durant.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#hortense">HORTENSE</role>.</castItem>
			<castItem>
                    <role corresp="#lisette">LISETTE</role>, suivante d'Hortense.</castItem> 
		</castList>
		<!--TODO: usage of set in correct place but with unknown attributes <set location="Paris" country="France" periode="XIXème" gps="48.856614, 2.352222">La scène se passe à Paris.</set>-->
</front>
<body>
<div type="acte" n="1">
                <head>L'AMOUR ET LE CÉLIBAT</head>
<stage type="decor">Le théâtre représente un salon, dans lequel on voit de chaque côté l'entrée d'un appartement ; celui du côté droit de l'acteur est occupé par Hortense , et l'autre par Monsieur Durant et son neveu ; quelques fauteuils sont placés dans le salon.</stage>
<div type="scene" n="1">
                    <head>SCÈNE I. Monsieur Durant, Dorval, sortant de leur appartement.</head>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT, tenant une lettre, ouverte à la main.</speaker>
                        <l n="1">Hé bien, mon cher Dorval, en faut-il davantage</l>
                        <l n="2">Pour vous faire à jamais haïr le mariage ;</l>
                        <l n="3">Enfin, vous le voyez, Damont par ses aveux</l>
                        <l n="4">Nous apprend que l'hymen l'a rendu malheureux ;</l>
                        <l n="5">Je frémis aux détails que contient cette lettre ;</l>
                        <l n="6">Or, si j'ai désiré vous la faire connaître,</l>
                        <l n="7">C'est pour vous préserver d'un semblable malheur,</l>
                        <l n="8">Et conserver la paix qui règne en votre coeur ;</l>
                        <l n="9">Vous l'entendez, Damont, en prenant une femme,</l>
                        <l n="10">Confesse avoir perdu le repos de son âme,</l>
                        <l n="11">Qu'il est au désespoir, qu'il n'a plus tout son bien,</l>
                        <l n="12">Que grâce à son épouse il ne lui reste rien,</l>
                        <l n="13">Que c'est un vrai démon, un être détestable</l>
                        <l n="14">Qui lui rend chaque jour la vie insupportable ;</l>
                        <l n="15">Enfin, termine-t-il, en me parlant de vous,</l>
                        <l n="16">Prenez garde à Dorval qu'il ne devienne époux,</l>
                        <l n="17">Représentez-lui bien qu'il n'est pas d'esclavage</l>
                        <l n="18">Plus dur à supporter que celui du ménage,</l>
                        <l n="19">Que s'il veut bien m'en croire, et suivre ma leçon,</l>
                        <l n="20">Pour ne pas s'y livrer il restera garçon.</l>
                        <l n="21">Ainsi, mon cher neveu, voilà qui vous regarde,</l>
                        <l n="22">Il est vrai que je sais que vous êtes en garde</l>
                        <l n="23">Contre ce qui pourrait troubler votre repos ;</l>
                        <l n="24">Mais on ne saurait trop vous tenir ces propos,</l>
                        <l n="25">Les jeunes gens sont vifs, et dans l'extravagance</l>
                        <l n="26">Se laissent entraîner faute d'expérience ;</l>
                        <l n="27">J'espère, cependant, vous voir remplir les voeux</l>
                        <l n="28">D'un oncle dont le but est de vous rendre heureux.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="29">Je vous ai fait serment, et je le renouvelle,</l>
                        <l n="30">De vous prendre toujours pour guide et pour modèle.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="31">Dorval, vous le voyez, exempt de tout chagrin,</l>
                        <l n="32">Votre oncle chaque jour compte des jours sereins, </l>
                        <l n="33">Je n'ai point à souffrir les pénibles disgrâces</l>
                        <l n="34">Que l'hymen tôt ou tard fait naître sur ses traces ;</l>
                        <l n="35">Libre dans mes désirs, sans cesse en liberté,</l>
                        <l n="36">Rien ne trouble le cours de ma tranquillité,</l>
                        <l n="37">Les peines, les soucis ni la mélancolie</l>
                        <l n="38">N'ont jamais altéré ma physionomie,</l>
                        <l n="39">Vous me voyez toujours gai, dispos et content,</l>
                        <l n="40">Ainsi, mon cher Dorval, sachez en faire autant.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="41">De vos prudents conseils je sais trop faire usage</l>
                        <l n="42">Pour ne pas détester et fuir le mariage ;</l>
                        <l n="43">Je suis trop pénétré de votre heureux état</l>
                        <l n="44">Pour voir que rien n'est beau comme le célibat ;</l>
                        <l n="45">Je conviens avec vous que l'amour est un crime,</l>
                        <l n="46">Et je veux imiter un oncle que j'estime.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="47">Vous savez qu'à ce prix tout mon bien est à vous,</l>
                        <l n="48">Le sort qui vous attend doit vous paraître doux ;</l>
                        <l n="49">Mais si jamais Dorval parle de mariage,</l>
                        <l n="50">Il ne doit plus compter sur ce bel héritage,</l>
                        <l n="51" part="I">Telle est ma volonté.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="51" part="F">Je veux vous obéir,</l>
                        <l n="52">Et si jamais l'amour chez moi se fait sentir,</l>
                        <l n="53">Je viens auprès de vous avec cette assurance</l>
                        <l n="54">Que vous vous armerez pour prendre ma défense.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="55">Vous pouvez y compter, mais évitez toujours,</l>
                        <l n="56">Autant que vous pourrez, des femmes les discours :</l>
                        <l n="57">Allons, veuillez rentrer, occupez-vous à lire,</l>
                        <l n="58" part="I">Moi je sors un instant, allez.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="58" part="F">Je me retire.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="2">
                    <head>SCÈNE II.</head>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT, seul.</speaker>
                        <l n="59">Comme il a l'air soumis, c'est vraiment un bonheur ;</l>
                        <l n="60">Mais depuis quelques jours je le trouve rêveur,</l>
                        <l n="61">Aurait-il par hasard quelque intrigue amoureuse?</l>
                        <l n="62">Voudrait-il me cacher ? oh ! l'idée est affreuse.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="3">
                    <head>SCÈNE III. Monsieur Durant, Lafleur.</head>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="63">Ah ! Te Voilà Lafleur, qu'a dit mon avocat ? </l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="64">Que votre affaire était dans le meilleur état,</l>
                        <l n="65">Qu'il la menait bon train, et que dans cette année</l>
                        <l n="66">Vous auriez le plaisir de la voir terminée,</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="67">Attendre si longtemps ; mais rien n'est plus fâcheux,</l>
                        <l n="68">D'avoir de tels procès que l'on est malheureux.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="69">Certain de le gagner vous ne devez rien craindre,</l>
                        <l n="70">Et c'est mal à propos que je vous entends plaindre ;</l>
                        <l n="71">De plus, en attendant qu'il se termine un jour,</l>
                        <l n="72">Vous voyez de Paris l'agréable séjour :</l>
                        <l n="73">Or, on n'est jamais mieux que dans la capitale.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="74">Cesse de me vanter cette ville infernale,</l>
                        <l n="75">Où l'on trouve partout, sous de trompeurs appas,</l>
                        <l n="76">Des pièges, des complots, des écueils sous ses pas.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="77">Jamais je ne vous vis me parler de la sorte,</l>
                        <l n="78">Non, je n'y comprends rien ou le diable m'emporte ;</l>
                        <l n="79">Monsieur, expliquez-vous, d'où provient cette humeur ?</l>
                        <l n="80">Quelque belle aurait-elle attaqué votre coeur ?</l>
                        <l n="81">L'amour, à soixante ans, jaloux de sa puissance,</l>
                        <l n="82">Oserait-il venir troubler votre existence ?</l>
                        <l n="83">D'apprendre un tel malheur vous me voyez trembler.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="84">Maraud, c'est bien de moi dont je veux te parler ;</l>
                        <l n="85">Je ne redoute point de l'amour les atteintes,</l>
                        <l n="86">Mais je dois pour Dorval avoir de fières craintes.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="87">Pouvez-vous bien avoir le plus léger soupçon</l>
                        <l n="88">Contre votre neveu, lui, ce pauvre garçon,</l>
                        <l n="89">Qui se croirait perdu s'il regardait en face</l>
                        <l n="90">Un de ces beaux minois à qui chacun rend grâce ;</l>
                        <l n="91">Lui qui devant le sexe est plus craintif cent fois</l>
                        <l n="92">Qu'un cerf que des chasseurs ont réduit aux abois ;</l>
                        <l n="93">Qu'une tendre brebis que le loup plein de rage</l>
                        <l n="94">Emporte sur son dos pour en faire un carnage ;</l>
                        <l n="95">Qu'un malheureux oiseau, dans son triste séjour,</l>
                        <l n="96">Qui voit fondre sur lui les griffes d'un vautour.</l>
                        <l n="97">Non, Monsieur, croyez-moi, Dorval n'est point capable,</l>
                        <l n="98">En matière d'amour, de se rendre coupable ;</l>
                        <l n="99">Il est trop satisfait, trop content de son sort,</l>
                        <l n="100">Ainsi, le soupçonner, c'est vraiment avoir tort.</l>
                        <l n="101">Tenez... lundi dernier, du moins il me le semble,</l>
                        <l n="102">Pour aller quelque part nous sortîmes ensemble,</l>
                        <l n="103">Voyant une beauté, j'osai lui demander</l>
                        <l n="104">Comment il la trouvait, exprès pour le sonder ;</l>
                        <l n="105">Il s'arrête à l'instant, puis prenant la parole, </l>
                        <l n="106">Il me dit d'un ton sec que je n'étais qu'un drôle,</l>
                        <l n="107">Que si je m'avisais de tenir ces discours,</l>
                        <l n="108">Il me ferait chasser de chez vous pour toujours ;</l>
                        <l n="109">Je le sollicitai de ne rien vous en dire,</l>
                        <l n="110" part="I">Pour mieux jouer mon rôle,</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="110" part="F">Ah ! Lafleur, je respire.</l>
                        <l n="111">Je ne te cache pas que ce récit flatteur</l>
                        <l n="112">Détruit tous les soupçons que j'avais sur le coeur ;</l>
                        <l n="113">Je vois bien que Dorval est rempli de mérite,</l>
                        <l n="114">Mais il faut cependant veiller sur sa conduite,</l>
                        <l n="115">De ne point le quitter je t'impose la loi.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="116">Monsieur, comme sur vous comptez toujours sur moi,</l>
                        <l n="117" part="I">Je vous réponds de lui.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT, en sortant.</speaker>
                        <l n="117" part="F">Je me fie à ton zèle.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="118">Lafleur sera toujours un serviteur fidèle.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="4">
                    <head>SCÈNE IV. Dorval, Lafleur.</head>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="119">Ah ! Vous voilà, Monsieur, pourquoi donc vous montrer,</l>
                        <l n="120">Votre oncle m'a chargé de vous faire rentrer.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="121">Conviens donc avec moi que rien n'est plus indigne.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="122">Ma foi j'en suis fâché, mais telle est ma consigne ;</l>
                        <l n="123">Heureusement pour vous que j'en fais peu de cas ;</l>
                        <l n="124">Mais il m'est ordonné de veiller sur vos pas.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="125">Je me lasse à la fin d'avoir un pareil maître.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="126">Je vous ai dit cent fois qu'il faut l'envoyer paître.</l>
                        <l n="127">Comment, quand vous brûlez du plus ardent amour,</l>
                        <l n="128">Et qu'un aimable objet vous adore à son tour,</l>
                        <l n="129">Je vous vois obligé d'en faire un sacrifice,</l>
                        <l n="130">Pour suivre aveuglement d'un oncle le caprice !</l>
                        <l n="131">Songez donc que mes soins deviennent superflus,</l>
                        <l n="132">Et que dorénavant je ne m'en mêle plus,</l>
                        <l n="133">Si je n'entends bientôt parler de mariage.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="134">Mais si je dis un mot je perds tout l'héritage.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="135">Vous perdez, dites-vous, et qu'importe le bien ?</l>
                        <l n="136">Où le bonheur n'est pas la fortune n'est rien :</l>
                        <l n="137">On est toujours heureux près de l'objet qu'on aime ;</l>
                        <l n="138">Or, on ne cherche pas à l'être pour soi-même.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="139">Que va dire mon oncle ? Il sera furieux</l>
                        <l n="140">Si jamais je lui fais de semblables aveux ;</l>
                        <l n="141">Il va m'anéantir du poids de sa colère,</l>
                        <l n="142">Car tu sais sur ce point combien il est sévère.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="143">Et que redoutez-vous, quand pour vous établir</l>
                        <l n="144">Vous renoncez, Monsieur, à ces biens à venir ?</l>
                        <l n="145">D'un esclavage affreux votre hymen vous délivre;</l>
                        <l n="146">Votre oncle a pour le moins encor trente ans à vivre,</l>
                        <l n="147">Et j'aimerais bien mieux n'avoir jamais le sou,</l>
                        <l n="148">Que de passer ma vie auprès de ce vieux fou.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="149">Je conviens avec toi que c'est un peu terrible ;</l>
                        <l n="150">Mais écoute-moi donc, s'il nous était possible</l>
                        <l n="151">D'arranger tout ceci d'une telle façon</l>
                        <l n="152">Que mon oncle aurait tort et que j'aurais raison,</l>
                        <l n="153">Ce ne serait pas mal ; car, vois-tu bien, j'enrage</l>
                        <l n="154">Quand je vois que je perds un si bel héritage ;</l>
                        <l n="155">Et malgré ce qu'en dit le proverbe du jour,</l>
                        <l n="156">La fortune, je crois, ne nuit point en amour.</l>
                        <l n="157">Je m'abandonne à toi, voyons, cherche, examine :</l>
                        <l n="158" part="I">Hé bien, tu ne dis mot,</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="158" part="F">Attendez, je rumine, </l>
                        <l n="159">Oui, c'est ça, justement ; ô l'excellent projet !</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="160" part="I">Voyons donc, quel est-il ?</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="160" part="F">Monsieur, c'est mon secret.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="161">Je ne te comprends pas, parle, daigne m'instruire.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="162">Ne vous mêlez de rien et laissez-vous conduire,</l>
                        <l n="163">Continuez toujours d'agir de la façon,</l>
                        <l n="164">Votre oncle va bientôt se prendre à l'hameçon ;</l>
                        <l n="165">Oui, vous serez heureux, et quoi qu'il puisse faire,</l>
                        <l n="166">Je le corrigerai d'être célibataire,</l>
                        <l n="167">Je veux que de l'amour il subisse la loi ;</l>
                        <l n="168">Ainsi, reposez-vous entièrement sur moi.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="169">Je veux bien t'accorder toute ma confiante,</l>
                        <l n="170" part="I">Et si tu réussis...</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="170" part="F">J'aurai ma récompense.</l>
                        <l n="171">Quant à ça je le sais, vous êtes généreux ;</l>
                        <l n="172">Mais apprenez, Monsieur, que nous sommes à deux :</l>
                        <l n="173">Comme n'ignorant pas qu'elle est fine soubrette,</l>
                        <l n="174">Je ne puis me passer des secours de Lisette ;</l>
                        <l n="175">Elle entre dans mon plan, or vous devez penser</l>
                        <l n="176">Que pour la faire agir il faut l'intéresser.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="177">Si vous me servez bien, et que je me marie</l>
                        <l n="178">Sans que mon oncle ait droit de se mettre en furie,</l>
                        <l n="179">Soyez sûrs, mes amis, que vous serez contents,</l>
                        <l n="180">Je vous donne une dot de quatre_mille_francs.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="181">Ah ! Monsieur, à ce prix votre affaire est bien sûre ;</l>
                        <l n="182">Mais ne disons plus rien, Voici votre future,</l>
                        <l n="183">Je vous laisse tous deux, et vais sur le balcon,</l>
                        <l n="184">Crainte d'être surpris, me mettre en faction ;</l>
                        <l n="185" part="I">Surtout soyez discret.</l>
                        <stage type="exit">Il sort par la grande porte du salon.</stage>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="5">
                    <head>SCÈNE V. Hortense, Dorval.</head>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="185" part="F">Bonjour, ma chère Hortense.</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE, d'un air craintif.</speaker>
                        <l n="186" part="I">Bonjour, mon cher Dorval.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="186" part="F">Soyez en assurance,</l>
                        <l n="187">Mon argus est absent, et jusqu'à son retour</l>
                        <l n="188">Nous pouvons en ces lieux parler de notre amour ;</l>
                        <l n="189">Heureux lorsque je puis vous tenir ce langage,</l>
                        <l n="190">Je sens à chaque mot que mon coeur se soulage ;</l>
                        <l n="191">Rien n'est plus doux pour moi que cet heureux moment,</l>
                        <l n="192">Où de vous adorer je vous fais le serment.</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="193">Dorval, vous connaissez le secret de mon âme,</l>
                        <l n="194">Vous savez si mon coeur répond à votre flamme,</l>
                        <l n="195">Si vous m'êtes bien cher ; mais quel est notre espoir,</l>
                        <l n="196">À peine est-il permis que nous puissions nous voir.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="197">Mon oncle, j'en conviens, me surveille sans cesse,</l>
                        <l n="198">Mais malgré son erreur comptez sur ma tendresse ;</l>
                        <l n="199">Ne vous alarmez pas, je prétends le fléchir,</l>
                        <l n="200">Et si je ne parviens à pouvoir l'attendrir,</l>
                        <l n="201" part="I">Je brave son courroux.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="6">
                    <head>SCÈNE VI. Hortense, Dorval, Lafleur.</head>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="201" part="F">Monsieur, quittez la place, </l>
                        <l n="202" part="I">Votre oncle suit mes pas.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="202" part="F">Quelle affreuse disgrâce !</l>
                        <l n="203">Déjà nous séparer, ô contre-temps fatal !</l>
                        <l n="204" part="I">Adieu, ma chère Hortense.</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="204" part="F">Adieu, mon cher Dorval.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="7">
                    <head>SCÈNE VII.</head>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR, seul.</speaker>
                        <l n="205">C'est fort bien ; maintenant, songeons à notre affaire</l>
                        <l n="206">D'abord, je ne veux point vivre en célibataire,</l>
                        <l n="207">L'oncle est loin d'arriver, or je puis, à mon tour,</l>
                        <l n="208">Avec Lisette ici parler de notre amour ;</l>
                        <l n="209">C'est que tel qu'on me voit je suis un bon apôtre,</l>
                        <l n="210">Qui ne céderais point ma partie à tout autre ;</l>
                        <l n="211">Lisette me convient, elle m'adore ; ainsi,</l>
                        <l n="212">Comme monsieur Dorval, je me marie aussi.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="8">
                    <head>SCÈNE VIII. LISETTE, (elle vient de la ville), Lafleur.</head>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="213">Salut au tendre objet pour lequel je soupire,</l>
                        <l n="214">Et de qui les appas causent tout mon martyre.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="215">Peste, mon cher Lafleur, je m'aperçois vraiment</l>
                        <l n="216">Que depuis quelques jours tu deviens très galant,</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="217">Oui, je veux te nommer ma reine, mon amante,</l>
                        <l n="218">Te donner mille noms qu'un tendre amour invente -y</l>
                        <l n="219">Tiens, pour en terminer sans autres questions,</l>
                        <l n="220">Apprends qu'au seul aspect de tes deux yeux fripons,</l>
                        <l n="221">Je ne puis contenir mon amoureuse flamme ;</l>
                        <l n="222">Ainsi, c'est décidé, je te prends pour ma femme.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="223">Va, puisque tu le prends sur un semblable ton,</l>
                        <l n="224">Ne demandant pas mieux, je ne te dis pas non ;</l>
                        <l n="225">Une fille toujours aspire au mariage ;</l>
                        <l n="226">Mais comment ferons-nous pour nous mettre en ménage,</l>
                        <l n="227">Tu sais, mon cher Lafleur, que je n'ai pas de bien,</l>
                        <l n="228">Toi, d'un autre côté, tu ne possèdes rien ;</l>
                        <l n="229">Ainsi je crois très fort, d'après ce que j'augure,</l>
                        <l n="230">Que nous ferons ensemble une triste figure.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="231">D'entendre un tel discours je suis très étonné,</l>
                        <l n="232">Ne peut-on être heureux sans être fortuné ?</l>
                        <l n="233">Crois que j'ai de l'espoir, car ma bonne aventure</l>
                        <l n="234">M'a dit qu'avant longtemps je roulerais voiture ;</l>
                        <l n="235">Or, tu sens avec moi que l'on peut bien s'unir</l>
                        <l n="236">Quand on est assuré d'un pareil avenir ;</l>
                        <l n="237">Il me semble déjà que Lafleur et Lisette</l>
                        <l n="238">Sont, parmi le bon ton, des gens à l'étiquette.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="239">Oui, mais on nous dira : ce sont des revêtus.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="240">Qu'importe ce qu'on dit quand on tient les écus ;</l>
                        <l n="241">Va, beaucoup de fripons regorgent de richesse,</l>
                        <l n="242">Qui n'ont pas, comme toi, cette délicatesse.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="243">Je ne l'ignore point, mais comment parvenir,</l>
                        <l n="244">Sans avoir des talents à pouvoir s'enrichir.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="245">Des talents, allons donc, ne sais-tu pas, ma chère,</l>
                        <l n="246">Qu'aujourd'hui le plus sot est celui qui prospère ;</l>
                        <l n="247">Pour amasser du bien un peu de front suffit,</l>
                        <l n="248">Et cela vaut bien mieux que d'avoir de l'esprit ;</l>
                        <l n="249">Combien voit-on de gens de profonde science</l>
                        <l n="250">Qui sont les bras croisés sans moyens d'existence :</l>
                        <l n="251">Ainsi, je pense donc que sans être bien fin,</l>
                        <l n="252">Souvent de la fortune on trouve le chemin ;</l>
                        <l n="253">Tiens, par exemple, toi, si tu voulais le faire,</l>
                        <l n="254">Tu peux en quatre mots faire une bonne affaire.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="255">Je le veux ; mais avant puis-je te demander</l>
                        <l n="256" part="I">Ce qu'il faut que je dise.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="256" part="F">Il faut me seconder,</l>
                        <l n="257">Faire croire au barbon que ta jeune maîtresse</l>
                        <l n="258">Brûle en secret pour lui d'une vive tendresse,</l>
                        <l n="259">Qu'elle l'adore ; enfin, lui faire des aveux</l>
                        <l n="260">Que tu t'inventeras pour le rendre amoureux :</l>
                        <l n="261">Si nous réussissons, alors mon jeune maître</l>
                        <l n="262" part="I">Pourra parler d'amour.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="262" part="F">Mais c'est me compromettre.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="263">Quoi ! Tu balancerais à servir deux amants</l>
                        <l n="264">Qui nous font une dot de quatre_mille_francs ;</l>
                        <l n="265">Dorval les a promis, il nous tiendra parole,</l>
                        <l n="266">Ainsi, fais tes efforts pour bien jouer ton rôle ;</l>
                        <l n="267">On trouve rarement à gagner pareil lot.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="268">Sans trop d'ambition je me rends à ce mot.</l>
                        <l n="269">Je vais, de mon côté, faire tout mon possible</l>
                        <l n="270">Pour soumettre ce coeur qui se dit invincible ;</l>
                        <l n="271">Je veux lui faire voir, avant la fin du jour,</l>
                        <l n="272">Qu'un mortel tôt ou tard doit connaître l'amour ;</l>
                        <l n="273" part="I">Mais entendons-nous bien, premièrement...</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR, apercevant Monsieur Durant.</speaker>
                        <l n="273" part="F">Silence !</l>
                        <l n="274">Rentre vite chez toi, le voici qu'il s'avance.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="275" part="I">Bonjour, Monsieur_Lafleur.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR, affectant de l'humeur.</speaker>
                        <l n="275" part="F">Trêve de compliments,</l>
                        <l n="276">À me parler ainsi vous perdez votre temps ;</l>
                        <l n="277">Je vois ce qu'il en est, allez, Mademoiselle,</l>
                        <l n="278">On lui résistera, malgré qu'elle soit belle.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="9">
                    <head>SCÈNE IX. Lafleur, Monsieur Durant.</head>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="279" part="I">Qu'as-tu, mon cher Lafleur ?</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="279" part="F">Oh ! Le coup est cruel ;</l>
                        <l n="280">Monsieur, dépêchons-nous, sortons de cet hôtel.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="281">Qu'est-il donc arrivé ? Veuilles bien m'en instruire,</l>
                        <l n="282" part="I">Quelqu'un m'a-t-il fait tort ?</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="282" part="F">Hélas, c'est bien plus pire ;</l>
                        <l n="283" part="I">Ne m'interrogez pas.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="283" part="F">Mais tu perds la raison.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="284">Non, Monsieur, croyez-moi, quittons cette maison ;</l>
                        <l n="285">Je ne pourrais jamais vous compter l'aventure,</l>
                        <l n="286">Sans faire à votre coeur une large blessure ;</l>
                        <l n="287">Ainsi, je ne veux point vous mettre au désespoir.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="288">Lafleur, dès ce moment je prétends tout savoir.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="289">Puisque vous m'y forcez, je ne puis m'en défendre,</l>
                        <l n="290">Mais vous allez frémir quand vous allez apprendre</l>
                        <l n="291">Que Lisette en secret m'a fait ici l'aveu</l>
                        <l n="292" part="I">Que sa jeune maîtresse...</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="292" part="F">Adore mon neveu.</l>
                        <l n="293">J'en avais le soupçon ; oui, cette idée affreuse</l>
                        <l n="294">Me causait du chagrin, et mon âme rêveuse</l>
                        <l n="295">Semblait me présager ce funeste malheur,</l>
                        <l n="296">Qui trouble mon esprit et me met en humeur.</l>
                        <l n="297">Je gage que Dorval répond à sa tendresse</l>
                        <l n="298">Et que son coeur épris se livre avec ivresse ;</l>
                        <l n="299">Mais je vais l'en punir : lui qui dans le moment</l>
                        <l n="300">De nE jamais aimer me faisait le serment,</l>
                        <l n="301">Il ose être amoureux, de n'est pas pardonnable.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="302">Vous vous trompez, Monsieur, Dorval n'est point coupable.</l>
                        <l n="303">Je puis vous assurer, sans feinte et sans détour,</l>
                        <l n="304">Que ce n'est pas pour lui qu'Hortense a de l'amour :</l>
                        <l n="305">Vous allez, j'en suis sûr, faire le diable à quatre,</l>
                        <l n="306">Mais il n'est pas moins vrai qu'elle vous idolâtre ;</l>
                        <l n="307">Oui, Monsieur, c'est de vous dont il est question,</l>
                        <l n="308" part="I">Et non pas de Dorval.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="308" part="F">Ah ! Le pauvre garçon,</l>
                        <l n="309">Je l'accusais à tort... Tu me dis donc qu'Hortense...</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="310">Depuis plus de trois mois vous adore en silence ;</l>
                        <l n="311">Lisette d'un air fin, faisant semblant de rien,</l>
                        <l n="312">M'a tout communiqué durant notre entretien ;</l>
                        <l n="313">Mais il fallait me voir comme je l'ai reçue,</l>
                        <l n="314">Elle croyait vraiment que j'avais la berlue,</l>
                        <l n="315">Que je ne voyais pas, dans ce discours flatteur,</l>
                        <l n="316">Qu'on me chargeait du soin de toucher votre coeur.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="317">Voyez donc ce que c'est ; et que te disait-elle ?</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="318">Qu'elle enrageait de voir sa maîtresse, aussi belle,</l>
                        <l n="319">Ne vouloir épouser qu'un vieillard tel que vous,</l>
                        <l n="320">Tandis qu'elle pouvait choisir un jeune époux ;</l>
                        <l n="321">Qu'elle vous aimait fort, que votre caractère </l>
                        <l n="322">Lui rendait chaque jour votre personne chère,</l>
                        <l n="323">Et qu'Hortense en secret lui dit, de temps en temps,</l>
                        <l n="324">Qu'on ne vous donnerait pas plus de quarante_ans ;</l>
                        <l n="325">Que vous lui conveniez, mais que c'est grand dommage</l>
                        <l n="326">Que l'on ne puisse pas vous parler mariage ;</l>
                        <l n="327">Enfin, que sais-je encor tout ce qu'elle me dit.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="328" part="I">Et qu'as-tu répondu ?</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="328" part="F">Qu'elle perdait l'esprit,</l>
                        <l n="329">Qu'on avait beau prêcher, qu'il était impossible</l>
                        <l n="330">De rendre votre coeur à l'amour accessible.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="331">C'est bien... oui... c'est fort bien... je n'aurais pas mieux fait.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR, à part.</speaker>
                        <l n="332">Bon, ça ne prend pas mal, le voilà tout distrait ;</l>
                        <l n="333">J'espère lui donner bien du fil à retordre,</l>
                        <l n="334">Et mettre son esprit tout à fait en désordre.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT, à part.</speaker>
                        <l n="335">Puis-je bien écouter tout ceci de sang-froid.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="336">Monsieur a-t-il besoin que j'aille en quelque endroit ?</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="337">Non pas pour le moment, mais mon neveu s'ennuie,</l>
                        <l n="338">Ainsi, va le trouver et fais-lui compagnie ;</l>
                        <l n="339" part="I">J'ai besoin d'être seul.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="339" part="F">Monsieur, cela suffit.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="10">
                    <head>SCÈNE X.</head>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT, seul.</speaker>
                        <l n="340">Voyons réfléchissons à tout ce qu'il m'a dit,</l>
                        <l n="341">Jamais je n'ai senti ce que mon coeur éprouve,</l>
                        <l n="342">Et je ne conçois pas l'état où je me trouve,</l>
                        <l n="343">L'amour sur mes vieux ans, pour la première fois,</l>
                        <l n="344">Viendrait-il à la fin me ranger sous ses lois ; </l>
                        <l n="345">On dit que tôt ou tard il faut payer sa dette,</l>
                        <l n="346">Je commence à le croire, et cela m'inquiète :</l>
                        <l n="347">Cependant, quand je songe à ce qu'a dit Lafleur,</l>
                        <l n="348">Je né vois pas vraiment que ce soit un malheur ;</l>
                        <l n="349">On m'aime, hé bien, tant mieux, quand on est à mon âge,</l>
                        <l n="350">On doit mettre à profit un pareil avantage ;</l>
                        <l n="351">Je suis encore vert, Hortense a des appas,</l>
                        <l n="352">Pourquoi donc, à mon tour, ne l'aimerais-je pas ;</l>
                        <l n="353">Il me semble, vraiment... Mais comment vais-je faire,</l>
                        <l n="354">Moi qu'on a vu toujours vivre en célibataire,</l>
                        <l n="355">Détester de l'hymen l'enchaînement fatal,</l>
                        <l n="356">Et toujours sur ce point persécuter Dorval,</l>
                        <l n="357">Puis-je de bonne foi, sans être ridicule,</l>
                        <l n="358">Former cette union.... Esprit faible et crédule,</l>
                        <l n="359">Insensé que je suis, puis-je bien sans frémir</l>
                        <l n="360">Parler de la façon, non, je devrais rougir ;</l>
                        <l n="361">Va, fuis loin de mes yeux perfide enchanteresse,</l>
                        <l n="362">Pour me séduire en vaux tu parles de tendresse,</l>
                        <l n="363">Je te résisterai quels que soient tes appas, </l>
                        <l n="364">Et de tout ton amour je ferai peu de cas,</l>
                        <l n="365">Mais pourquoi donc tenir cet horrible langage,</l>
                        <l n="366">Qui fait qu'à chaque mot je sens que je l'outrage ?</l>
                        <l n="367">Qui peut causer le mal dont je suis tourmenté,</l>
                        <l n="368">Et qui met mon esprit dans la perplexité?</l>
                        <l n="369">Serait-ce bien l'amour ! Ô douleur trop cruelle !</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="11">
                    <head>SCÈNE XI. Lisette, Monsieur Durant.</head>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="370" part="I">Bien le bonjour, Monsieur.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="370" part="F">Bonjour, Mademoiselle ;</l>
                        <l n="371">Venez-vous en ces lieux pour faire des progrès,</l>
                        <l n="372">Et tâcher d'obtenir quelques brillants succès :</l>
                        <l n="373" part="I">Vous perdez votre temps.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="373" part="F">Que prétendez-vous dire ;</l>
                        <l n="374">Monsieur, de tels propos font que je me retire.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="375">Lisette, réponds-moi, qu'as-tu dit à Lafleur ?</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="376">Dieu ! Quel emportement, je frissonne de peur ;</l>
                        <l n="377">En vérité ce ton me glace d'épouvante,</l>
                        <l n="378">Et comme vous voyez j'en suis toute tremblante.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="379">Hé bien, rassure-toi ; mais dis-moi mot à mot.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="380">Monsieur, je vois fort bien que Lafleur est un sot,</l>
                        <l n="381">Un brouillon, un bavard, un être détestable,</l>
                        <l n="382">Enfin, un rapporteur qui, pour faire l'aimable,</l>
                        <l n="383">Est venu vous tenir, le tout mal à propos,</l>
                        <l n="384">D'inutiles discours qui, je gage, sont faux.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="385">Parle-moi franchement, n'as-tu pas dit qu'Hortense ?...</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="386">Oui, mais je l'ai prié de garder le silence,</l>
                        <l n="387">Et je vois maintenant que c'est un indiscret,</l>
                        <l n="388">Qui n'est pas dans le cas de garder un secret ;</l>
                        <l n="389">Il doit pourtant savoir qu'entre nous, domestiques,</l>
                        <l n="390">Qui ne nous mêlons point d'affaires politiques,</l>
                        <l n="391">Nous aimons à jaser, et cela nous instruit</l>
                        <l n="392">De ce qu'un maître a fait ou de ce qu'il a dit.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="393">Lafleur m'a rapporté que ta maîtresse m'aime.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="394">Certainement, Monsieur, et d'un amour extrême ;</l>
                        <l n="395">J'en suis au désespoir, car, soit dit entre nous,</l>
                        <l n="396">Elle ne cesse pas de me parler de vous ;</l>
                        <l n="397">Mais vous devez penser que je lui fais entendre</l>
                        <l n="398">Qu'elle soupire en vain, n'ayant rien à prétendre,</l>
                        <l n="399">Que l'amour le plus vif ne saurait vous toucher,</l>
                        <l n="400">Que vous avez le coeur aussi dur qu'un rocher,</l>
                        <l n="401">Qu'elle a beaucoup de tort, qu'elle est digne de blâme</l>
                        <l n="402">De songer à quelqu'un qui ne veut point de femme.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="403">Je te suis obligé de toutes tes leçons.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="404">Je la détrompe aussi par bien d'autres raisons,</l>
                        <l n="405">Je lui fais entrevoir que vous êtes sur l'âge.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="406" part="I">Tu me crois donc bien vieux ? </l>
                        <stage type="aparte">À part.</stage>
                        <l n="406" part="F">Oh ! Pour le coup j'enrage.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="407">Non, Monsieur, mais encor, convenez qu'un époux</l>
                        <l n="408">Doit être bien plus jeune et moins cassé que vous,</l>
                        <l n="409">Car on n'a qu'à vous voir, pour deviner sans peine</l>
                        <l n="410">Que vous comptez au moins près de la soixantaine ;</l>
                        <l n="411">Ainsi, vous pensez bien que se serait fort mal</l>
                        <l n="412">De ne pas la guérir de cet amour fatal.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="413">Et que t'importe à toi, si telle est son envie.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="414">Mais, Monsieur, songez-donc que c'est une folie :</l>
                        <l n="415">Avec ses qualités, Hortense assurément</l>
                        <l n="416">Peut, quand il lui plaira, choisir un jeune amant ;</l>
                        <l n="417">Elle est riche, et l'on, sait qu'elle vit de ses rentes,</l>
                        <l n="418">Qu'elle doit hériter, à la mort de deux tantes,</l>
                        <l n="419">D'un bien qui vaut au moins près de cent mille francs ;</l>
                        <l n="420">De plus, vous le savez, elle n'a pas vingt ans,</l>
                        <l n="421">Elle est belle, elle est bonne, un esprit admirable,</l>
                        <l n="422">Chacun vante partout son caractère aimable,</l>
                        <l n="423">Honnête, sans défaut que l'on puisse blâmer,</l>
                        <l n="424">Si ce n'est le malheur qu'elle a de vous aimer ;</l>
                        <l n="425">Mais je ferai si bien qu'il faut qu'elle y renonce :</l>
                        <l n="426" part="I">Oui, Monsieur, je le jure. </l>
                        <stage type="aparte">À part. </stage>
                        <l n="426" part="F">Attendons sa réponse.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="427">Lisette, sais-tu bien que tout ce que j'entends....</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="428">Je sais que tout cela ne fait rien sur vos sens,</l>
                        <l n="429">Que votre grand bonheur et votre chère envie</l>
                        <l n="430">Sont de rester garçon durant toute la vie ;</l>
                        <l n="431">Ainsi, vous conviendrez qu'il est de mon devoir</l>
                        <l n="432">D'empêcher un amour dont on n'a nul espoir.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="433">Qui peut te l'avoir dit ? Tu te trompes, Lisette ;</l>
                        <l n="434">Dans ce moment l'amour me tracasse la tête,</l>
                        <l n="435">Et- si jusqu'à présent j'ai su lui résister,</l>
                        <l n="436">C'est que rien d'aussi beau n'est venu me tenter :</l>
                        <l n="437">Oui, ce que tu me dis de l'adorable Hortense</l>
                        <l n="438">Ne peut être accueilli par de l'indifférence,</l>
                        <l n="439">Mon coeur semble déjà partager son amour,</l>
                        <l n="440">Et me dit en secret que je l'aime à mon tour.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="441">Quoi ! Vous l'épouseriez sans nulle répugnance,</l>
                        <l n="442">Vous qui faites un dieu de votre indépendance,</l>
                        <l n="443">Et qui traitez toujours le sexe féminin</l>
                        <l n="444">Avec antipathie, aigreur, haine et dédain !</l>
                        <l n="445">En vérité, Monsieur, ma surprise est extrême.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="446">Eh ! Que vas-tu chercher ; je te dis que je l'aime,</l>
                        <l n="447">Oui, je l'épouserai ; je serais un ingrat</l>
                        <l n="448">Si je n'avais égard à son pénible état ;</l>
                        <l n="449">La pauvre m'adorait et n'osait me le dire,</l>
                        <l n="450">Puis-je être assez cruel pour causer son martyre ;</l>
                        <l n="451">Non, non, va la trouver, et dis-lui de ma part</l>
                        <l n="452">Que je suis bien fâché de l'avoir su si tard ;</l>
                        <l n="453">Mais qu'elle peut compter sur toute ma tendresse,</l>
                        <l n="454">Que de nous voir unis déjà le temps me presse,</l>
                        <l n="455">Quelle peut disposer de ma main, de mon coeur,</l>
                        <l n="456">Et que je lui promets de faire son bonheur ;</l>
                        <l n="457">Prends bien garde, surtout, d'agir avec prudence,</l>
                        <l n="458">Que Lafleur ni Dorval n'en aient point connaissance ; </l>
                        <stage type="show">Il lui présente une bourse.</stage>
                        <l n="459">Tiens, ma chère Lisette, accepte ce présent,</l>
                        <l n="460" part="I">Et sers-moi comme il faut.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="460" part="F">Moi, prendre de l'argent</l>
                        <l n="461">Pour qui me prenez-vous ? J'ai l'âme délicate,</l>
                        <l n="462">Et je ne pense pas qu'ici Monsieur se flatte</l>
                        <l n="463">De rencontrer en moi quelqu'un qu'on fait agir,</l>
                        <l n="464">Quand mes.intentions sont de le desservir ;</l>
                        <l n="465">Je connais ma maîtresse, et la moindre parole</l>
                        <l n="466">Venant de votre part la rendrait bientôt folle.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="467" part="I">Elle m'aime donc bien ?</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="467" part="F">Comme je vous l'ai dit,</l>
                        <l n="468">Au point que son amour lui fait tourner l'esprit ;</l>
                        <l n="469">Car il faut être fou pour écrire une lettre,</l>
                        <l n="470">Et surtout à quelqu'un qu'on a peine à connaître ;</l>
                        <l n="471">Enfin, Monsieur, voyez, la lettre que voici</l>
                        <l n="472">Est écrite pour vous ; mais je l'ai, Dieu merci,</l>
                        <l n="473">Et je ne la rends point, car ma délicatesse...</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="474" part="I">Tu dis qu'elle est pour moi !</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE, sans lui donner la lettre.</speaker>
                        <l n="474" part="F">Tenez, lisez l'adresse.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="475">En effet, c'est mon nom ; remets-moi cet écrit.</l>
                        <stage type="touch/get">Monsieur Durant porte la main, et tous les deux tiennent la lettre.</stage>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="476" part="I">L'honneur me le défend.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="476" part="F">Il ne sait ce qu'il dit ;</l>
                        <l n="477" part="I">Voyons, donne-le moi.</l>
                        <stage n="narration">Ici Monsieur Durant glisse sa bourse dans la main de Lisette, qui tient la lettre et qui a l'air de ne pas vouloir la lâchée ; après un court débat, Monsieur Durant enlève la lettre ; et la bourse reste à Lisette.</stage>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE, en se débattant.</speaker>
                        <l n="477" part="F">Monsieur, je le déchire ;</l>
                        <l n="478" part="I">Non, vous ne l'aurez pas.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="478" part="M">Je le tiens.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE, à part et faisant sauter la bourse dans sa main.</speaker>
                        <l n="478" part="F">Il peut lire.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT, décachetant la lettre.</speaker>
                        <l n="479" part="I">Voyons le contenu.</l>
                        <stage type="read">Il lit. </stage>
                        <l n="479" part="F">« Monsieur, depuis longtemps</l>
                        <l n="480">Vous m'avez inspiré de tendres sentiments ;</l>
                        <l n="481" part="I">Mon coeur brûle pour vous... » </l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="481" part="F">Voyez quelle indiscrète.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="482" part="I">Ah ! Ne m'interromps pas.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="12">
                    <head>SCÈNE XII. Lisette, Hortense, Monsieur Durant, Lafleur paraît à la porte de l'appartement et semble écouter.</head>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="482" part="F">Que faites-vous, Lisette ?</l>
                        <l n="483">Lorsque je vous attends, pourquoi vous amuser.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="484">Pardonnez, car c'est moi qui l'ai faite causer.</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <stage type="toward">À Monsieur Durant. </stage>
                        <l n="485" part="I">Alors, je n'en dis rien. </l>
                        <stage type="toward">À Lisette.</stage>
                        <l n="485" part="F">Rentrez, Mademoiselle.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE, à Lafleur, en rentrant.</speaker>
                        <l n="486" part="I">Tout va se découvrir.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR, à la porte de l'appartement.</speaker>
                        <l n="486" part="F">Je ferai sentinelle.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="13">
                    <head>SCÈNE XIII. Hortense, Monsieur Durant, Lafleur, à la porte, a l'air de faire signe à Dorval de venir ; il se montre et écoute avec Lafleur.</head>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT, à part.</speaker>
                        <l n="487">Elle veut me parler, commençons l'entretien.</l>
                        <stage type="loud">Haut.</stage>
                        <l n="488" part="I">Comment vous portez-vous ? La santé...</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="488" part="F">Va fort bien.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="489">J'en suis plus que ravi, ma joie en est parfaite.</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="490">Monsieur, assurément vous êtes bien honnête,</l>
                        <l n="491">Je dois vous savoir gré d'un si vif intérêt.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="492">Peut-on en prendre trop pour un aimable objet.</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="493">Mais vous me surprenez ; serait-ce un badinage !</l>
                        <l n="494">Je ne vous vis jamais me tenir ce langage.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="495">Il dépendait de vous ; si vous m'eussiez instruit....</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="496" part="I">Quoi ! Monsieur, vous savez !</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="496" part="F">Lisette m'a tout dit ;</l>
                        <l n="497">N'allez pas la gronder, c'est moi qui l'ai contrainte.</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE, à part.</speaker>
                        <l n="498">Ne nous découvrons pas, car ce n'est qu'une feinte.</l>
                        <stage type="loud">Haut. </stage>
                        <l n="499">En vérité, Monsieur, Lisette a fait fort mal,</l>
                        <l n="500">Car je puis vous jurer ne point aimer Dorval :</l>
                        <l n="501">Je ne dis pourtant pas qu'il ne soit fort aimable,</l>
                        <l n="502">Mais son air de froideur le rend désagréable ;</l>
                        <l n="503">Il semble vouloir fuir le monde et ses appas,</l>
                        <l n="504">Et craint de rencontrer la beauté sur ses pas ;</l>
                        <l n="505">Souvent il m'a parlé, mais d'une voix farouche,</l>
                        <l n="506">Jamais le mot amour n'est sorti de sa bouche ;</l>
                        <l n="507">Ainsi, Monsieur, croyez qu'un coeur tel que le sien</l>
                        <l n="508">Ne parviendrait jamais à captiver le mien ;</l>
                        <l n="509" part="I">De plus, les jeunes gens???</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="509" part="F">Que j'aime à vous entendre.</l>
                        <l n="510">Oui, cet écrit flatteur me fait assez comprendre.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="14">
                    <head>SCÈNE XIV. Hortense, Monsieur Durant, Dorval, Lafleur.</head>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR, en sortant de l'appartement avec Dorval.</speaker>
                        <l n="511">Mais, Monsieur, je vous dis que ce n'est pas cela.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="512">Mon oncle, s'il vous plaît, chassez ce maraud-là.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <stage type="aparte">À part. </stage>
                        <l n="513" part="I">Peste soit des coquins.</l>
                        <stage type="loud">Haut.</stage>
                        <l n="513" part="F">Allez vous en au diable.</l>
                        <l n="514">A-t-on jamais rien vu de plus insupportable :</l>
                        <l n="515">Que me demandez-vous, qui vous a fait venir ?</l>
                        <stage type="toward">À Hortense.</stage>
                        <l n="516" part="I">Je vais les renvoyer.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR, à Dorval.</speaker>
                        <l n="516" part="F">Sachez vous contenir.</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="517">Non, Monsieur, pardonnez, c'est moi qui me retire.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="518">Hortense, permettez que j'aille vous conduire.</l>
                        <stage type="wave/exit">Ils se saluent à la porte d'Hortense ; elle rentre.</stage>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="519">Ne les dérangeons pas, tout ceci va fort bien.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="15">
                    <head>SCÈNE XV. Monsieur Durant, Dorval, Lafleur.</head>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="520" part="I">Je voudrais bien savoir.....</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="520" part="F">Eh ! Mon_Dieu, ce n'est rien.</l>
                        <l n="521">Je disais à Monsieur que la lune est nouvelle</l>
                        <l n="522">Il prétend que c'est faux, voilà notre querelle.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="523">Pourquoi me soutiens-tu, quand je te dis que non.</l>
                        <l n="524">Mon oncle, dites-moi si je n'ai pas raison ;</l>
                        <l n="525">Personne mieux que vous n'est au cours de la lune.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="526">Messieurs, cet entretien me choque et m'importune,</l>
                        <l n="527">Vous me cassez la tête avec votre mic-mac ;</l>
                        <l n="528">Me prenez-vous ici pour être un almanach :</l>
                        <l n="529">J'ai d'autres embarras ; vous ignorez sans doute</l>
                        <l n="530">Que demain au plus tard vous vous mettez en route,</l>
                        <l n="531">Que je suis obligé de vous faire partir,</l>
                        <l n="532">D'après un accident qui vient de survenir.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="533">Quel est donc le motif de ce fatal voyage ?</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="534">La rivière à mes biens a fait un grand ravage ;</l>
                        <l n="535">Ainsi donc vous ferez réparer tout le mal.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="536">Peut-être ce n'est pas, car j'ai lu le journal,</l>
                        <l n="537" part="I">Il n'en dit pas un mot.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL, a part.</speaker>
                        <l n="537" part="F">Ô l'affreuse nouvelle !</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT, montrant la lettre de Lisette.</speaker>
                        <l n="538">La lettre que voici vient d'un ami fidèle,</l>
                        <l n="539">Il me prie instamment de me rendre chez nous ;</l>
                        <l n="540">Mais mon procès m'arrête, et je compte sur vous.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="541">Ne nous séparons pas, mon oncle, je vous prie ;</l>
                        <l n="542">En me faisant partir vous m'arrachez la vie,</l>
                        <l n="543">Vous savez que sans vous je ne puis exister,</l>
                        <l n="544">Ainsi, permettez-moi de ne point vous quitter.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="545">Dorval, soyez certain que ce départ m'afflige,</l>
                        <l n="546">Mais vous devez sentir que l'intérêt l'exige.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="547">Monsieur, écoutez-moi, laissez-nous quelques fonds,</l>
                        <l n="548">Partez, et comme vous ici nous plaiderons ;</l>
                        <l n="549">Nous ne manquerons pas une seule audience.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="550">Je vous prierai, Lafleur, de garder le silence,</l>
                        <l n="551" part="I">Je parle avec Dorval.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="551" part="F">Ah ! Monsieur, pardonnez.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="552">Ne vous mêlez donc plus d'y mettre votre nez.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="553">Hé bien, puisqu'il le faut, malgré ce qu'il m'en coûte,</l>
                        <l n="554">Je veux vous obéir, j'entreprendrai la route ;</l>
                        <l n="555">Mais daignez m'accorder encore quelques jours.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="556">Je ne puis écouter de semblables discours ;</l>
                        <l n="557">Je me lasse à la fin de toutes ces grimaces,</l>
                        <l n="558">Et je vais au bureau pour retenir vos places.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="559" part="I">Mon oncle, écoutez-moi.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="559" part="F">Vous partirez, c'est dit.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="16">
                    <head>SCÈNE XVI. Dorval, Lafleur.</head>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="560">Voilà, Monsieur_Lafleur, où vous m'avez conduit.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="561">Il est vrai que j'ai fait une grande sottise ;</l>
                        <l n="562">Oui, Monsieur, grondez-moi quand tout vous favorise,</l>
                        <l n="563">Armez-vous d'un bâton, assommez-moi de coups,</l>
                        <l n="564">Pour me récompenser d'avoir tout fait pour vous.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="565">Mais tu vois que mon oncle exige que je parte,</l>
                        <l n="566" part="I">Et je suis assuré...</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="566" part="F">Votre oncle perd la carte ;</l>
                        <l n="567">L'amour, grâce à mes soins, chez lui se fait sentir,</l>
                        <l n="568">Ainsi c'est le moment de lui tout découvrir.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="569">Je n'oserai jamais lui tenir ce langage.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="570">Alors, renoncez-donc à votre mariage.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="571">Peux-tu bien me donner de semblables avis.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="572">Et que ne faites-vous tout ce que je vous dis ;</l>
                        <l n="573">N'appréhendez-vous pas qu'Hortense se dégoûte,</l>
                        <l n="574">Et que de but en blanc elle se mette en route ;</l>
                        <l n="575">Nulle affaire à Paris ne peut la retenir,</l>
                        <l n="576">Car vous n'ignorez pas qu'elle y vient par plaisir ;</l>
                        <l n="577">Or, vous serez bientôt sans aucune espérance,</l>
                        <l n="578">Si vous vous obstinez à garder le silence ;</l>
                        <l n="579">Moi, d'un autre côté, je me vois compromis,</l>
                        <l n="580">Puisque je perds l'argent que vous m'avez promis.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="581">Que j'aurais de plaisir à payer cette dette.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="582">Épousez-donc Hortense et j'épouse Lisette,</l>
                        <l n="583">Que votre oncle en entrant apprenne tout ceci.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="584" part="I">Je ferai mes efforts.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="584" part="F">Justement les voici.</l>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="18">
                    <head>SCÈNE XVII. Lisette, Hortense, Dorval, Lafleur.</head>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="585">Enfin, mon cher Dorval, tâchez donc de m'instruire</l>
                        <l n="586">De tout ce que votre oncle a bien voulu me dire,</l>
                        <l n="587">Jamais je ne le vis, avec tant de gaieté,</l>
                        <l n="588">M'entretenir d'amour, de sensibilité ;</l>
                        <l n="589">Il était sur le point de parler mariage,</l>
                        <l n="590" part="I">Quand vous l'avez troublé,</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="590" part="F">C'est ma foi bien dommage.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="591">À ce que dit Lafleur, mon oncle est amoureux.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="592">Personne mieux que moi ne sait quels sont ses voeux.</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="593">Je crois m'apercevoir de quelque stratagème.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="594">Hé bien, apprenez donc que mon maître vous aime,</l>
                        <l n="595">Et que Lisette et moi, par un certain détour,</l>
                        <l n="596">Nous avons au vieillard fait connaître l'amour,</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="597">Lisette, à quel propos m'avez-vous compromise.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="598">Puisque je dois ici parler avec franchise,</l>
                        <l n="599">Voyant que votre amour vous faisait trop languir,</l>
                        <l n="600">J'ai cru que mon devoir était de vous servir ;</l>
                        <l n="601">Au caprice d'un fou vous ne pouviez répondre,</l>
                        <l n="602">Maintenant d'un seul mot vous pouvez le confondre.</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="603">De semblables moyens me font désespérer.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="604">Surtout quand vous saurez qu'il veut nous séparer.</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="605" part="I">Vous me faites frémir.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="605" part="F">Ne craignez rien, Hortense,</l>
                        <l n="606">Vous connaîtrez bientôt le prix de ma constance,</l>
                        <l n="607">Je jure à vos genoux de vous aimer toujours,</l>
                        <l n="608">Et de vous consacrer le reste de mes jours.</l>
                        <stage type="kneel">Il est à genoux.</stage>
                    </sp>
</div>
<div type="scene" n="18">
                    <head>SCÈNE XVIII. Lisette, Hortense, Monsieur Durant, Dorval, Lafleur.</head>
<stage type="stand/watch">Dorval se lève lorsqu'il aperçoit son oncle.</stage>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT, entre précipitamment et s'arrête tout_à_coup.</speaker>
                        <l n="609">En croirai-je mes yeux ! Juste ciel, quel outrage !</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR, bas à Dorval.</speaker>
                        <l n="610">Monsieur, c'est le moment, armez-vous de courage.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="611">Fort bien, mon cher neveu, ne vous dérangez pas.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE, à part.</speaker>
                        <l n="612" part="I">Que va-t-il lui répondre !</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE, à part.</speaker>
                        <l n="612" part="F">Oh ! Le triste embarras.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="613">Mon oncle, c'en est fait, je ne puis plus le taire,</l>
                        <l n="614">J'aime, et depuis longtemps Hortense a su me plaire ;</l>
                        <l n="615">Guidé par mon amour, j'étais à ses genoux,</l>
                        <l n="616">Afin de lui jurer de mourir son époux.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="617">Comment, jeune étourdi, pouvez-vous bien prétendre</l>
                        <l n="618">Qu'Hortense à de tels voeux puisse jamais se rendre ;</l>
                        <l n="619" part="I">Mais vous n'y pensez pas.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="619" part="F">Sensible à mon amour,</l>
                        <l n="620">Hortense, oh ! J'en suis sûr, me payera de retour.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT, d'un air moqueur.</speaker>
                        <l n="621">Je crois, mon cher ami, que vous perdez la tête ;</l>
                        <l n="622">Vraiment vous êtes fou : qu'en pense-tu, Lisette ?</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="623" part="I">Ma foi, je n'en sais rien.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR, bas à Dorval.</speaker>
                        <l n="623" part="F">Tenez-vous toujours bon.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT, à Hortense.</speaker>
                        <l n="624">Daignez le pardonner, car il perd la raison.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="625" part="I">Mais si j'étais aimé ?</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="625" part="F">Non, cela ne peut être,</l>
                        <l n="626">L'amour n'existe pas sans se faire connaître,</l>
                        <l n="627">Je puis vous l'assurer ; de plus, mon cher Dorval,</l>
                        <l n="628">N'en soyez point surpris, vous avez un rival.</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="629" part="I">Monsieur....</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="629" part="F">Se pourrait-il ! Qu'il s'offre à ma présence,</l>
                        <l n="630">Il verra si je sais lui disputer Hortense.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="631">Ne croyez pas, Monsieur, de lui faire la loi;</l>
                        <l n="632">Respectez-le plutôt, car ce rival c'est moi.</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE, à part.</speaker>
                        <l n="633" part="I">Qu'entends-je !</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE, à part.</speaker>
                        <l n="633" part="M">Le vieux fou.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="633" part="F">Hé bien, où sont vos armes ?</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL, avec ironie.</speaker>
                        <l n="634">Mon oncle, c'est à vous de posséder ces charmes ;</l>
                        <l n="635">D'être votre rival je conviens que j'ai tort ;</l>
                        <l n="636">Mais vous permettrez bien qu'on prononce mon sort,</l>
                        <l n="637">Et quel que soit le choix qu'Hortense puisse faire,</l>
                        <l n="638">Je jure et vous promets que je saurai me taire.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="639">Dorval, autant que vous je serai généreux.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR, à part.</speaker>
                        <l n="640" part="I">Fort bien, nous le tenons.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="640" part="F">Je partage vos voeux ;</l>
                        <l n="641">Veuillez donc prononcer, mon adorable reine,</l>
                        <l n="642">Un seul mot suffira pour nous sortir de peine ;</l>
                        <l n="643">Il est vrai que je sais quel sera votre choix,</l>
                        <l n="644">Car un coeur délicat ne choisit pas deux fois.</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="645">Je ne vous tairai pas que tout ceci me blesse,</l>
                        <l n="646">Et qu'il répugne même à ma délicatesse ;</l>
                        <l n="647">Mais puisqu'il faut enfin proclamer le vainqueur,</l>
                        <l n="648">C'est à votre neveu que je donne mon coeur.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="649" part="I">Hé bien, avais-je tort ?</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="649" part="F">Dès l'enfance orpheline,</l>
                        <l n="650">Je puis prendre celui que le sort me destine ;</l>
                        <l n="651">Ainsi, nous pouvons-donc épouser librement,</l>
                        <l n="652">Si vous nous accordez votre consentement.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="653">Mais que dites-vous donc ? Parbleu, Mademoiselle,</l>
                        <l n="654">À ce qu'il me paraît vous me la donnez belle :</l>
                        <l n="655">Ingrate, est-ce l'amour que vous aviez pour moi</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="656">En vérité, Monsieur, je jure sur ma foi</l>
                        <l n="657">Que je ne comprends rien à tout votre langage.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT, lui montrant la lettre.</speaker>
                        <l n="658">Voilà, pour vous confondre, un puissant témoignage.</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE, après avoir fixé la lettre et la remettant à Monsieur Durant.</speaker>
                        <l n="659">On vous aura trompé , soyez sûr et certain</l>
                        <l n="660">Que jamais cet écrit ne fut fait de ma main.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="661">Cette lettre est de vous, voyons, parle Lisette.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="662">Non, Monsieur, car sachez que c'est moi qui l'ai faite,</l>
                        <l n="663">Et que j'ai cru bien faire en servant deux amants</l>
                        <l n="664">Que vous faites souffrir voilà déjà longtemps.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="665" part="I">Ah ! Maudite guenon.</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="665" part="F">Daignez me faire grâce.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="666">Non, je veux me venger et punir ton audace ;</l>
                        <l n="667">Me jouer à ce point, et vous l'avez souffert.</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="668" part="I">Je l'ignorais, Monsieur.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR, à part.</speaker>
                        <l n="668" part="F">Me voilà découvert.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="669">Mais dis-moi quel démon, quelle âme possédée</l>
                        <l n="670">Aura pu te donner cette fatale idée ?</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="671">Peut-être serez-vous moins de mauvaise humeur</l>
                        <l n="672">Lorsque vous apprendrez que c'est Monsieur_Lafleur.</l>
                        <stage type="wave/surprisewatch/">Ici Monsieur Durant fait un mouvement de surprise, et fixe Lafleur sans lui parler.</stage>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR, à genoux.</speaker>
                        <l n="673">Monsieur, pardonnez-moi cette petite ruse ;</l>
                        <l n="674">De vous avoir joué je vous demande excuse.</l>
                        <stage type="stand">Il se relève.</stage>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="675" part="I">Misérable.</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="675" part="M">Monsieur.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="675" part="F">Mon oncle.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="675" part="F">Taisez-vous ;</l>
                        <l n="676">N'allez-vous pas penser de me voir en courroux,</l>
                        <l n="677">Qu'on ne peut me fléchir, que je suis intraitable ;</l>
                        <l n="678">Non, je ne vois ici que moi seul de coupable,</l>
                        <l n="679">Or vous avez bien fait de me jouer ce tour,</l>
                        <l n="680">Puisque j'ai dédaigné de connaître l'amour ;</l>
                        <l n="681">J'éprouve maintenant combien il a de charmes,</l>
                        <l n="682">Et c'est avec plaisir que je lui rends les armes.</l>
                        <l n="683">Oui, j'abjure à jamais cette fatale erreur</l>
                        <l n="684">Qui me fit toujours voir l'amour avec horreur ;</l>
                        <l n="685">Mais comme il est trop tard afin que je commence,</l>
                        <l n="686">J'unis, pour m'en punir, Dorval avec Hortense ;</l>
                        <l n="687">Ainsi, mes chers enfants, soyez toujours heureux,</l>
                        <l n="688">Je serai satisfait d'avoir rempli vos voeux.</l>
                    </sp>
<sp who="#hortense">
                        <speaker>HORTENSE.</speaker>
                        <l n="689" part="I">Que ne vous dois-je pas.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="689" part="F">Est-il plus douce ivresse.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="690">J'espère que Monsieur nous tiendra sa promesse.</l>
                    </sp>
<sp who="#dorval">
                        <speaker>DORVAL.</speaker>
                        <l n="691">Vous pouvez y compter ; quant à toi, cher Lafleur,</l>
                        <l n="692">Je n'oublierai jamais que tu fis mon bonheur.</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="693">Nous allons être heureux, qu'en penses-tu, Lisette ?</l>
                    </sp>
<sp who="#lisette">
                        <speaker>LISETTE.</speaker>
                        <l n="694">Qu'il me tarde déjà que la noce soit faite.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="695" part="I">Lafleur épouse aussi ?</l>
                    </sp>
<sp who="#lafleur">
                        <speaker>LAFLEUR.</speaker>
                        <l n="695" part="F">Ma foi, que voulez-vous,</l>
                        <l n="696">Je n'ai pu résister au désir d'être époux,</l>
                        <l n="697">Malgré tous mes efforts mon coeur n'a pu se taire,</l>
                        <l n="698">De plus, nous sommes faits pour aimer et pour plaire.</l>
                    </sp>
<sp who="#monsieur-durant">
                        <speaker>MONSIEUR DURANT.</speaker>
                        <l n="699">C'est bien, mariez-vous, car le plus triste état</l>
                        <l n="700">Est celui de vieillir dans l'affreux célibat.</l>
                    </sp>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>